Kapitola 1

Náš věk je v podstatě tragický, a tak ho odmítáme tragicky brát. Katastrofa se přehnala, stojíme mezi troskami, začínáme si budovat nová bydlišťátka, chovat nové nadějičky. Je to pořádná dřina: do budoucnosti dnes nevede žádná hladká silnice, místo toho obcházíme nebo přelézáme překážky. Musíme žít bez ohledu na to, kolik obloh se nám zhroutilo.

Přibližně v takovém postavení byla Constance Chatterleyová. Válka jí strhla střechu nad hlavou. A ona si uvědomila, že člověk musí žít a učit se.

Provdala se za Clifforda Chatterleyho v roce 1917, když byl doma měsíc na dovolené. Prožili ten měsíc v líbánkách. Pak se vrátil do Flander, odkud ho šest měsíců nato poslali zpátky do Anglie, víceméně roztrhaného na kusy. Jeho ženě Constanci tenkrát bylo třiadvacet a jemu devětadvacet.

Lpěl na životě přímo zázračně. Nezemřel a kusy se zdály znovu srůstat. Dva roky zůstal v rukách lékařů. Potom ho prohlásili za vyléčeného a mohl se vrátit zpátky do života se spodní polovinou těla od kyčli dolů navždycky ochrnutou.

To bylo v roce 1920. Clifford s Constancí se vrátili do jeho domova, na zámeček Wragby, který byl rodinným „sídlem“. Jeho otec zatím zemřel, Clifford teď byl baronetem, sirem Cliffordem, a Constance lady Chatterleyovou. Přišli, aby začali vést domácnost a manželský život v dost opuštěném domově Chatterleyů s dost nedostatečnými příjmy. Clifford měl sestru, ale ta odjela pryč. Jinak neměl žádné blízké příbuzné. Jeho starší bratr padl ve válce. Navždycky zmrzačen, s vědomím, že nikdy nemůže mít děti, vrátil se Clifford domů do zakouřené střední Anglie, aby udržel jméno Chatterleyů při životě, dokud to bude v jeho moci.

Nebyl doopravdy nijak sklíčený. Mohl se sám vozit po domě na kolečkové židli a měl vozík pro nemocné s připevněným motorkem, takže se mohl pomalu projíždět po zahradě a po krásném melancholickém parku, na který byl ve skutečnosti velice pyšný, třebaže předstíral, že mu na něm zhola nezáleží.

Poněvadž tolik vytrpěl, schopnost utrpení ho do jisté míry opustila. Zůstával nedotčený, bystrý a veselý, skoro by se dalo říci bujarý s tím svým ruměným, zdravě vypadajícím obličejem a světle modrýma, vyzývavýma a jasnýma očima. Ramena měl široká a mocná, ruce velice silné. Nákladně se oblékal a nosil elegantní kravaty z londýnské Bond Street. Přesto však mu bylo ve tváři vidět ostražitý, trochu prázdný výraz mrzáka.

Jeho život visel předtím tak na vlásku, že mu to, co mu z něho zbylo, bylo úžasně drahocenné. Z úzkostlivého jasu jeho očí bylo zřejmé, jak je pyšný, že po tom velkém otřesu ještě žije. Byl však raněn natolik, že něco v něm zahynulo, některé jeho pocity vymizely. Zůstala po nich prázdnota necitelnosti.

Constance, jeho žena, byla růžolící, venkovsky vyhlížející dívka s hebkými hnědými vlasy, statným tělem a s pomalými pohyby, plnými nezvyklé energie. Měla velké udivené oči a měkký lahodný hlas a vypadala, jako by právě přišla ze své rodné vesnice. Jenomže to tak vůbec nebylo. Její otec byl kdysi dobře známý člen Královské akademie, starý sir Malcolm Reid. Její matka patřívala v dobách prerafaelitského rozkvětu ke kultivovaným fabiánům. Mezi umělci a vzdělanými socialisty se Constanci i její sestře Hildě dostalo výchovy, kterou by bylo možno označit za esteticky nekonvenční. Byly brány do Paříže, do Florencie a do Říma, aby se nadýchaly umění, a byly brány i druhým směrem, do Haagu a do Berlína, na velké socialistické sjezdy, kde řečníci mluvili všemi civilizovanými jazyky a nikdo nepřicházel do rozpaků.

Obě dívky proto od útlého mládí neodstrašovalo ani umění, ani ideální politika. Bylo to jejich přirozené ovzduší. Byly zároveň kosmopolitní i provinciální, s oním kosmopolitně provinciálním názorem na umění, který jde ruku v ruce s čistými sociálními ideály.

V patnácti letech byly poslány do Drážďan, aby tam kromě jiného studovaly hudbu. A zažily tam krásné časy. Žily volně mezi studenty, diskutovaly s muži o filozofických, sociologických a uměleckých problémech a plně se mužům vyrovnaly, ba ještě je předčily, protože byly ženy. A toulaly se po lesích se statnými mládenci s kytarami, brnky brnk! Zpívaly písničky wandervogelů a byly volné. Volné! To bylo to veliké slovo. Venku v otevřeném světě, venku v jitřních lesích, s bujnými mladými chlapci, kteří měli nádherné hlasy, volné dělat si, co chtěly, a – především – říkat si, co chtěly. Na hovoru záleželo nejvíc, na vášnivé výměně slov. Láska byla jen podružný průvodní zjev.

Jak Hilda, tak Constance si odbyly své pokusné milostné poměry, když jim bylo osmnáct. Mladí muži, se kterými tak vášnivě hovořily, tak bujaře zpívaly a tak svobodně tábořily pod stromy, vyžadovali samozřejmě milostné spojení. Dívky váhaly, ale tolik se přece o té věci mluvilo, pokládala se za tak důležitou. A muži byli tak pokorní a tolik žadonili. Proč by dívka nemohla projevit královskou velkomyslnost a dát se darem?

Daly se tedy darem, každá tomu mládenci, se kterým vedla nejchytřejší a nejdůvěrnější diskuse. Diskuse a debaty byly to hlavní; milování a tělesné spojení bylo jen jakýmsi návratem k primitivitě s určitou dávkou zklamání. Dívka pak už nebyla do chlapce tolik zamilovaná a měla trochu sklon nenávidět ho, jako by se vetřel do jejího soukromí a vnitřní svobody. Pro dívku totiž samozřejmě veškerá důstojnost a smysl života záležely v dosažení absolutní, dokonalé, ryzí a vznešené svobody. Co jiného život pro dívku znamenal? Setřást staré a špinavé vztahy a područí.

A nechť se to jakkoli sentimentálně opentlovalo, tyhle sexuální záležitosti byly jedním z nejstarších a nejšpinavějších vztahů a područí. Básníci, kteří je oslavovali, byli většinou muži. Ženy vždycky věděly, že tu je něco lepšího, něco vyššího. A teď to věděly určitěji než kdy jindy. Nádherná čistá svoboda ženy byla neskonale obdivuhodnější než jakákoli sexuální láska. Jediným neštěstím bylo, že muži v tom ohledu zůstávali za ženami o tolik pozadu. Domáhali se pohlavních styků jako psi.

A žena se musela podvolit. Takový muž byl ve svých choutkách jako dítě. A žena se mu musela podvolit v tom, co chtěl, jinak by nejspíš jako dítě začal trucovat a naštvaně by odešel a zkazil by tak dosavadní velmi příjemný vztah. Žena se však mohla muži podvolit, a nevydat mu přitom své vnitřní svobodné já. S tímhle básníci a mluvkové o sexu zřejmě dost nepočítali. Žena si mohla vzít muže, aniž se mu ve skutečnosti vzdala. Určitě si ho mohla vzít, aniž se vydala do jeho moci. Spíš mohla využít téhle sexuální záležitosti, aby sama získala moc nad ním. Stačilo totiž, aby se při pohlavním styku zdržela a nechala ho dokončit a vydat se, aniž sama dospěla k vyvrcholení, a pak mohla spojení prodloužit a dosáhnout svého orgasmu a vyvrcholení, když on už byl jenom jejím nástrojem.

Obě sestry si odbyly svou milostnou zkušenost do vypuknutí války a pak byly spěšně odvolány domů. Žádná z nich se do žádného mládence nikdy nezamilovala, dokud si nebyli velmi blízko skutečně doslova: dokud je totiž hluboce nezaujal vzájemný rozhovor. To úžasné, hluboké, neuvěřitelné vzrušení, jaké skýtá vášnivý rozhovor s opravdu chytrým mladým mužem, rozhovor po celé hodiny a pokračující den za dnem po celé měsíce… to si nikdy ani ve snách nedovedly představit, dokud k tomu nedošlo. Rajský slib: Dostane se ti muže, abys s ním mluvila! – nebyl nikdy vysloven. Byl splněn dříve, než sestry poznaly, o jaký slib jde.

A jestliže po vznícené důvěrnosti oněch živých a oduševnělých diskusí došlo k pohlavnímu styku víceméně nevyhnutelně, budiž! Znamenal konec jedné kapitoly. I on přinášel své vlastní vzrušení: podivné rozechvělé vzrušení uvnitř těla, konečnou křeč sebeutvrzení, jako poslední slovo, dráždivě a velice podobné řádce hvězdiček, které mohou označovat konec odstavce a změnu tématu.

Když přijely dívky domů na letní prázdniny v roce 1913, to bylo Hildě dvacet a Connii osmnáct, jejich otec jasně poznal, že prožily milostnou zkušenost.

L’amour avait passé par là, prošla tudy láska, jak se říkává. Byl však sám zkušený muž a dával životu volný průběh. Pokud šlo o matku, nervózní churavou ženu v posledních měsících života, ta si jen přála, aby její dcery byly „svobodné“ a došly „sebenaplnění“. Sama nikdy nedokázala být docela sama sebou; bylo jí to odepřeno. Bůhsámví proč, vždyť měla svůj vlastní příjem i vlastní rozum. Vinila z toho manžela. Ale ve skutečnosti za to mohl nějaký starý cejch autority, který poznamenal její myšlení nebo duši a jehož se nemohla zbavit. Nemělo to co dělat se sirem Malcolmem, který nechal svou nervózně nepřátelskou, hrdou manželku vládnout nad vlastní domácností a sám si šel svou cestou.

Tak tedy byly dívky „svobodné“ a vrátily se zpátky do Drážďan ke své hudbě a univerzitě a ke svým mládencům. Milovaly každá svého příslušného mladého muže a příslušní mladí muži milovali zase je s veškerou vášní duševní přitažlivosti. Všechny ty báječné věci, které si mladí mužové mysleli a vyslovovali a psali, si mysleli a vyslovovali a psali pro mladé ženy. Conniin mladý muž byl hudebník, Hildin byl technik. Ale oba žili jen pro své mladé ženy. Totiž v myšlenkách a duševních vznětech. V jiných ohledech vyšli trochu zkrátka, i když o tom nevěděli.

I na nich bylo zřejmé, že jimi prošla láska; totiž fyzická zkušenost. Je zajímavé, jakou jemnou, ale neklamnou proměnu to vyvolá v těle mužů i žen: žena rozkvete, rafinovaněji se zaoblí, její mladá hranatost zvláční a v jejím výrazu se projeví buď dychtivost, nebo vítězosláva; muž o hodně zklidní, obrátí se víc do sebe, sám obrys jeho ramen a hýždí působí méně sebevědomě a váhavěji.

Ve chvíli, kdy pocítily sexuální vzrušení v celém těle, sestry téměř podlehly neznámé mužské moci. Ale rychle se vzpamatovaly, přijaly sexuální vzrušení jako pouhý pocit a zůstaly svobodné. Kdežto muži z vděčnosti za sexuální zkušenost propadli ženě celou duší. A tvářili se pak, jako by ztratili stříbrňák a našli měďák. Ten Conniin byl trochu nabručený a Hildin trochu uštěpačný. Ale takoví už muži jsou! Nevděční a stále neukojení. Když s nimi nespíte, nenávidí vás, protože je nechcete; a když s nimi spíte, nenávidí vás zase z nějakého jiného důvodu. Nebo docela bez důvodu, až na ten, že jsou to rozmazlené děti, které se nespokojí ničím, co dostanou, ať dělá žena, co dělá.

Jakmile však vypukla válka, Hilda a Connie musely narychlo zpátky domů, když byly doma už předtím v květnu na matčině pohřbu. Do Vánoc roku 1914 oba jejich mladí Němci padli. Sestry pak plakaly a vroucně mladé muže milovaly, ale přitom na ně v srdci zapomněly. Mládenci pro ně přestali existovat.

Obě sestry bydlely v otcově, či vlastně matčině domě v Kensingtonu a stýkaly se s mladou cambridgeskou skupinou, se skupinou, která propagovala „svobodu“ a flanelové kalhoty a flanelové rozhalenky a jistý druh dobře vychované citové anarchie a šeptavý, mumlavý tón řeči a přecitlivělé způsoby. Hilda se však náhle provdala za muže o deset let staršího, než byla sama, za obstárlejšího příslušníka této cambridgeské skupiny, za muže se slušným jměním a s pohodlným rodinným místem na ministerstvu. Psal také filozofické eseje. Bydlela s ním v menším domku ve Westminsteru a pohybovala se v té dobré společnosti ministerských činitelů, kteří nepatří ke špičkám, ale jsou nebo rádi by byli skutečně inteligentní silou národa; lidí, kteří vědí, o čem mluví, nebo aspoň mluví, jako by to věděli.

Connie se trochu zabývala válečnou pomocí a stýkala se s těmi nesmiřitelnými cambridgeskými radikály ve flanelových kalhotách, kteří se mírně vysmívali všemu, alespoň prozatím. Jejím „přítelem“ byl jistý Clifford Chatterley, dvaadvacetiletý mladý muž, který přispěchal domů z Bonnu, kde studoval důlní techniku při těžbě uhlí. Předtím strávil dva roky v Cambridgi. Teď se stal nadporučíkem v elitním pluku, takže se mohl všemu vysmívat slušivěji v uniformě.

Clifford Chatterley byl z vyšší třídy než Connie. Connie patřila k zámožné inteligenci, kdežto on k aristokracii. Ne k té nejvyšší, ale přece jen. Jeho otec byl baronet a jeho matka bývala dcera vikomtova.

Jenomže Clifford, ačkoli měl lepší školy a patřil víc do „společnosti“ než Connie, byl svým způsobem provinciálnější a ostýchavější. Cítil se doma ve svém úzkém „velkém světě“, totiž ve společnosti statkářských aristokratů, byl však plachý a nervózní před celým tím druhým velkým světem, který se skládá z nesmírných zástupů středních i nižších tříd a z cizinců. Po pravdě řečeno, bál se tak trochu lidstva středního a nižšího stavu i cizinců, pokud nebyli z jeho vlastní třídy. Byl si jistým ochromujícím způsobem vědom své vlastní bezbrannosti, ačkoli ho chránily všechny jeho výsady. Je to podivné, ale je to jev dneska dost častý.

Zvláštní poddajná sebejistota dívky jako Constance Reidová ho proto oslnila. Byla o tolik víc svou vlastní paní v tom vnějším chaotickém světě, než byl on pánem svým.

Přesto však i on byl buřič; bouřil se dokonce proti své vlastní třídě. Ale buřič je snad příliš silné slovo, až příliš silné. Byl jenom stržen všeobecným populárním odporem mladých proti konvenci a proti každé skutečné autoritě. Otcové byli směšní; jeho vlastní paličatý otec především. A směšné byly i vlády; naše vlastní váhavá vláda zejména. A směšné byly rovněž armády, všichni ti staromódní generálští panáci, a rudolící Kitchener v první řadě. Dokonce i válka byla směšná, i když hubila spoustu lidí.

Vlastně všechno bylo směšné, trochu anebo hodně; rozhodně bylo do jisté míry směšné všechno, co bylo nějak spojeno s autoritou, ať už na vojně, ve vládě nebo na univerzitách. A pokud si vládnoucí třída dělala nárok na vládnutí, byla směšná taky. Sir Geoffrey, Cliffordův otec, byl nanejvýš směšný tím kácením svých stromů a vytahováním havířů ze svých uhelných dolů, aby je hnal do války; tím svým vlastním bezpečím a patriotismem, ale taky tím, jak vynakládal na vlast víc peněz, než ve skutečnosti měl.

Když slečna Chatterleyová – Emma – přijela ze střední Anglie do Londýna, aby dělala ošetřovatelku, štiplavě o siru Geoffreym a jeho odhodlaném vlastenectví svým klidným způsobem vtipkovala. Starší bratr a dědic Herbert se smál hlasitě, třebaže stromy, které padaly na výdřevu zákopů, byly vlastně jeho. Clifford se však jen trochu rozpačitě usmíval. Všechno bylo směšné, svatá pravda. Ale když to šlo příliš těsně na tělo a člověk se stal směšným sám…? Lidé z jiných tříd jako Connie brali alespoň něco vážně. V něco věřili.

Brali vážně prosté vojáky a hrozbu všeobecné branné povinnosti a nedostatek cukru a karamel pro děti. Za to všechno ovšem směšně mohly úřady. Ale Clifforda se to nedotýkalo. Pro něj byly úřady směšné ab ovo, ne kvůli karamelám nebo tomíkům na frontě.

A úřady cítily, že jsou směšné, a počínaly si náramně směšným způsobem a na nějaký čas zavládl bláznivý zmatek. Dokud se nevyvinula situace na frontě a dokud Lloyd George nepřišel zachránit situaci doma. A to přesáhlo dokonce i směšnost, frivolní mládež se už nesmála.

V roce 1916 Herbert Chatterley padl, takže se Clifford stal dědicem. Dokonce i toho se zděsil. Byl tak prodchnut důležitostí svého postavení jakožto syn sira Geoffreyho a dítko z Wragby, že tomu nikdy nedokázal uniknout. A přece věděl, že v očích obrovského vroucího světa je i to směšné. Stal se dědicem odpovědným za Wragby. Není to strašné? A zároveň nádherné a současně snad naprosto absurdní?

Sir Geoffrey v tom žádnou absurditu neviděl. Byl bledý a napjatý, uzavřený do sebe a paličatě odhodlaný zachránit svou vlast i své vlastní postavení, ať už s Lloydem Georgem či s kýmkoli. Byl tak odříznut, tak odloučen od skutečné Anglie, tak dokonale neschopný, že měl dobré mínění dokonce o Horatiovi Bottomleym. Sir Geoffrey stál za Anglií a za Lloydem Georgem, jako jeho předkové stáli za Anglií a za svatým Jiřím – a nikdy nepoznal, že je v tom rozdíl. A tak sir Geoffrey porážel dříví a podporoval Lloyda George a Anglii, Anglii a Lloyda George.

A chtěl, aby se Clifford oženil a zplodil dědice. Clifford otce pokládal za beznadějný anachronismus. Ale v čem pokročil sám dál, kromě toho nesmělého smyslu pro směšnost všeho a pro svrchovanou směšnost svého vlastního postavení? Chtě nechtě totiž přijal svůj baronetský titul i Wragby s nejvyšší vážností.

Živé vzrušení z války vyprchalo… odumřelo. Příliš mnoho smrti a hrůzy. Člověk potřeboval podporu a útěchu. Člověk potřeboval zakotvit v bezpečném světě. Muž potřeboval ženu.

Sourozenci Chatterleyovi, dva bratři a sestra, prožili život v podivné izolaci, uzavřeni spolu na Wragby přes všechny své známosti. Pocit izolace posiloval rodinné pouto, pocit slabosti jejich postavení, pocit bezbrannosti, přes jejich titul a pozemky, nebo snad právě kvůli nim. Byli odříznuti od té průmyslové střední Anglie, ve které trávili život. A od své vlastní třídy byli odříznuti zahloubanou, tvrdohlavou a uzavřenou povahou sira Geoffreyho, svého otce, který jim byl směšný, ale na něhož reagovali tak citlivě.

Ti tři si kdysi řekli, že budou žít vždycky společně. Ale Herbert teď padl a sir Geoffrey chtěl, aby se Clifford oženil. Sir Geoffrey se o tom sotva zmínil; mluvil velice skoupě. Ale jeho mlčenlivému, tíživému naléhání, aby k tomu došlo, se Clifford těžko mohl ubránit.

Jenomže Emma řekla ne! Byla o deset let starší než Clifford a cítila, že jeho sňatek by byl dezercí a zradou na tom, za čím mladí členové rodiny stáli.

Clifford se přesto oženil s Connií a prožil s ní měsíc líbánek. Bylo to ve strašném roce 1917 a sblížili se spolu jako dva lidé na potápějící se lodi. On se oženil jako panic a sexuální stránka pro něj mnoho neznamenala. I bez ohledu na to si byli tak blízcí, on a ona. A Connie se málem nadchla tou důvěrností, která přesahovala sex a mužovo „ukojení“. Clifford ostatně netoužil jenom po svém „ukojení“ natolik, jako se to zdálo u takové spousty mužů. Ne, jejich důvěrnost byla hlubší, nějak osobnější. A sex byl pouhou vedlejší záležitostí nebo přídavkem, jedním z těch podivně zastaralých organických procesů, které přežívají se svou osobitou neohrabaností, ale nejsou ve skutečnosti nezbytné. Connie nicméně chtěla děti, byť i jen proto, aby upevnily její postavení proti švagrové Emmě.

Jenomže na začátku roku 1918 byl Clifford převezen domů v cárech a žádné dítě tu nebylo. A sir Geoffrey zemřel zklamáním.

Kapitola 2

Connie s Cliffordem přijeli domů na Wragby na podzim roku 1920. Slečna Chatterleyová, dosud znechucená bratrovým odpadlictvím, odjela pryč a žila v malém bytě v Londýně.

Wragby byl dlouhý nízký starý dům z hnědého kamene, s jehož stavbou se započalo zhruba v polovině osmnáctého století a k němuž se přistavovalo, až vznikl rozsáhlý konglomerát bez valné osobitosti. Stál na návrší v pěkném starém dubovém parku, ale nablízku bylo bohužel vidět komín tevershallské šachty s mračny páry a kouře a o něco dál na vlhkém a zamlženém úbočí kopce nevábně roztroušenou vesnici Tevershall, vesnici, která začínala skoro u bran parku a táhla se v naprosto beznadějné ošklivosti dlouhou a ponurou míli: řady ubohých, malých, ukoptěných cihlových domků s víky černých břidlicových střech, s ostrými rohy, vyzývavě zpustlých a bezútěšných.

Connie byla zvyklá na Kensington nebo na skotskou vysočinu nebo na sussexské duny; to byla její Anglie. Se stoicismem mládí vzala jediným pohledem na vědomí svrchovaně bezduchou ošklivost uhelného a železářského vnitrozemí a dál se o ně nestarala: brala je jako něco neuvěřitelného, o čem se nepřemýšlí. Z dost stísňujících pokojů na Wragby slyšela hrkání třídicích sít, supění parostroje na spouštění důlních klecí, řinkot huntů a chraplavé pohvizdování důlních lokomotiv. Tevershallské haldy hořely, hořely už celá léta, a bylo by stálo tisíce uhasit je. Musely tedy hořet. A když odtamtud vál vítr, což bylo často, dům byl plný čmoudu z toho sirného spalování výmětů zemského nitra. Ale i za bezvětrných dnů bylo ve vzduchu vždycky cítit něco podzemního: síru, železo, uhlí nebo kyselinu. Dokonce i na jarní čemeřici se ustavičně usazoval mour, neuvěřitelně, jako černá mana z oblohy posledního soudu.

Prostě to tu bylo, osudově předurčeno jako všechno ostatní! Bylo to dost ohavné, ale proč se proti tomu bouřit? Odkopnout to člověk nemohl. Trvalo to dál. Život, jako všechno ostatní! Na nízkém temném stropě mraků hořely v noci rudé skvrny a třásly se, naskakovaly, bobtnaly a opět se svrašťovaly jako bolestné spáleniny. To byly pece. Zpočátku Connii fascinovaly jakousi hrůzou; připadala si, že žije v podzemí. Pak si na ně zvykla. A ráno pršelo.

Clifford prohlašoval, že se mu na Wragby líbí než v Londýně. Že tenhle kraj má svou vlastní krutou vůli a lidé kuráž. Connii napadlo, co mají kromě toho; určitě ne oči ani mozky. Lidé tu byli stejně divocí, beztvární a pochmurní jako krajina a právě tak nevlídní. Jenomže v jejich hrdelním splývavém nářečí a v klapotu jejich ocvočkovaných důlních bagančat, když táhli po asfaltu domů z práce, bylo něco strašlivého a jaksi tajemného.

Nikdo mladého milostpána domů nevítal, žádné oslavy, žádná deputace, ba ani jediný květ. Jenom zmoklá jízda autem po temné mokré cestě prodírající se ponurými stromy ke svahu parku, kde se pásly šedivé zmoklé ovce, na návrší, kde se roztahovalo tmavohnědé průčelí domu, a hospodyně se svým manželem, kteří se třepetali při zemi jako nejistí nájemci, připravení vykoktat pár slov na uvítanou.

Mezi zámkem Wragby a vesnicí Tevershall nebyl žádný styk, naprosto žádný. Nikdo nesmekal, nikdo nevysekával pukrlata. Havíři jenom koukali; obchodníci pošupovali před Connii čepicemi jako před známou a Cliffordovi nedbale kývali; to bylo všechno. Nepřekročitelná propast a jakýsi tichý odpor na obou stranách. Connie zpočátku trpěla tím vytrvalým mrholením odporu ze strany vesničanů. Pak se proti němu zatvrdila a stal se pro ni jakousi hořkou posilující medicínou, něčím, co člověk musí spolknout. Nešlo o to, že by ona a Clifford byli neoblíbení, patřili prostě k docela jinému živočišnému druhu než horníci. Nepřekročitelná propast, nepopsatelný rozpor, jaký snad neexistuje na jih od řeky Trentu. Ale ve střední Anglii a na průmyslovém severu nepřekročitelná propast, přes kterou se nelze domluvit. Ty si zůstaň na své straně, já si zůstanu na své! Podivné popření společného tepu lidstva.

Abstraktně však vesnice s Cliffordem a Connií sympatizovala. Hmatatelně se to ovšem projevovalo tendencí – Nech mě na pokoji! – na obou stranách.

Farář byl příjemný člověk, asi šedesátník, žijící jen pro svou povinnost a osobně zatlačený skoro do ztracena tím mlčenlivým – Nech mě na pokoji! – celé vesnice. Ženy havířů byly skoro všechny metodistky. Havíři nebyli nic. Ale i to málo z oficiální kněžské uniformy, co duchovní nosil, stačilo úplně zakrýt skutečnost, že je muž jako každý jiný. Kdepak, byl panáček Ashby, jakýsi automat na kázání a na modlení.

Tohle paličaté a pudové – Myslíme si, že jsme stejně dobří jako ty, třebaže ty jsi lady Chatterleyová, – Connii zpočátku hrozně mátlo a zaráželo. Ta zvědavá, podezíravá falešná roztomilost, se kterou ženy havířů přijímaly její pokusy o sblížení, ten podivně urážlivý přízvuk jejich – A jémine! To teda sem nejčko někdo, když se mnou promluvila lady Chatterleyová! Ale jen ať si proto nemyslí, že sem něco míň než vona! –, což vždycky slyšela skřípat v jejich napůl podlézavém tónu, to bylo něco nemožného. Nemohla to nijak překonat. Bylo to beznadějně a urážlivě nekonformní.

Clifford je nechával na pokoji a ona se naučila jednat právě tak: chodila kolem nich, aniž se na ně podívala, a oni na ni civěli jako na kráčející voskovou figurínu. Když s nimi Clifford měl co dělat, choval se dost povýšeně a pohrdavě; člověk si už nemohl dovolit jednat přátelsky. Vlastně byl vůbec dost přezíravý a pohrdavý ke každému, kdo nebyl z jeho vlastní třídy. Nikomu neustupoval a nijak se nesnažil o domluvu. A lidé ho neměli rádi ani neradi; patřil prostě k okolí jako důl a sám zámeček Wragby.

Ale ve skutečnosti byl Clifford teď, po svém zmrzačení, krajně plachý a nejistý. Nesnášel pohled na nikoho kromě osobního služebnictva. To proto, že musel sedět na kolečkové židli nebo ve vozíku pro mrzáky na způsob pojízdného křesla. Oblékal se nicméně se stejnou péčí jako vždycky u nákladných krejčí a nosil vybrané kravaty z Bond Street stejně jako dřív, a odshora do pasu vypadal právě tak elegantně a působivě jako předtím. Nepatřil nikdy k oněm moderním zženštilým mladíkům; a se svým ruměným obličejem a širokými rameny působil dokonce trochu venkovansky. Ale jeho velice tichý váhavý hlas a jeho oči, zároveň smělé i polekané, sebevědomé i nejisté, odhalovaly jeho povahu. Choval se často s urážlivou přezíravostí a pak se zase skromně stahoval do pozadí, že se skoro třásl.

Connie a on k sobě byli připoutáni oním zdrženlivým moderním způsobem. On byl příliš vnitřně zraněn prudkým šokem svého zmrzačení, než aby se choval přirozeně a lehkomyslně. Byl jako polámaná věc. A jako k takové k němu Connie vášnivě lnula.

Ale nemohla se ubránit pocitu, jak málo je vlastně Clifford ve spojení s lidmi. Havíři byli v jistém smyslu jeho vlastní lidé, ale on je viděl spíš jako předměty než jako lidi, jako by patřili spíš k dolu než k životu, spíš jako hrubé syrové fenomény než jako lidské bytosti kolem sebe. Svým způsobem se jich bál, nemohl teď jako mrzák snést, aby se na něj dívali. A jejich podivný primitivní život mu připadal stejně nepřirozený jako život ježků.

Zpovzdáli se o ně zajímal, ale jako člověk, který pozoruje hemžení pod mikroskopem nebo vzhlíží teleskopem vzhůru. Nebyl s nimi v kontaktu. Nebyl v opravdovém kontaktu s nikým, kromě tradičního kontaktu s Wragby, a prostřednictvím těsného svazku rodinné obrany s Emmou. Jinak se ho ve skutečnosti nedotýkalo nic; Connie cítila, že ona s ním opravdu, docela opravdu v kontaktu není; snad tu nebylo nic, k čemu mohli nakonec dospět, jenom k tomu popření lidského dotyku.

Přesto však na ní byl naprosto závislý; potřeboval ji v jednom kuse. Jak byl velký a silný, tak byl bezmocný. Mohl se vozit na kolečkové židli a měl svůj vozík s připojeným bafajícím motorkem, ve kterém se mohl pomalu projíždět po parku. Ale ponechán sám sobě byl docela ztracen. Potřeboval Connii, aby byla s ním, aby ho ujišťovala, že vůbec existuje.

Zachoval si však ctižádost. Dal se do psaní povídek; podivných, velmi osobních povídek o lidech, které znával. Byly chytré, dost poťouchlé, a přece nějakým záhadným způsobem bezvýznamné. Byly v nich neobyčejné a zvláštní postřehy. Ale chyběl jim dotyk, opravdový kontakt. Jako by se v nich všechno odbývalo ve vzduchoprázdnu. A protože pole života je dnes většinou uměle osvětlené jeviště, vystihovaly ty povídky s podivnou věrností moderní život, totiž moderní psychologii.

Clifford byl na své povídky téměř chorobně citlivý. Chtěl, aby je každý pokládal za dobré, za nejlepší, za non plus ultra. Vycházely v nejmodernějších magazínech a byly chváleny a haněny, jak už to bývá. Jenomže pro Clifforda byla hana mukou, jako by ho probodávaly nože. Jako by v těch povídkách byla celá jeho bytost.

Connie mu pomáhala, jak jen mohla. Zpočátku ji to vzrušovalo. O všem s ní diskutoval, monotónně, naléhavě a vytrvale, a ona musela reagovat ze všech sil. Jako by se musela sebrat celá její duše i tělo i sex a vstoupit do těch jeho povídek. To ji vzrušovalo a pohlcovalo.

Tělesně žili velice málo. Connie musela dohlížet na domácnost. Ale hospodyně sloužila siru Geoffreymu už mnoho let, a ta vyschlá, postarší, svrchovaně korektní bytost – sotva se jí dalo říkat panská, ba ani ne žena –, která obsluhovala u stolu, byla v domě už čtyřicet roků. Ani obyčejné služky už nebyly mladé. Bylo to strašné! Co si má člověk s takovou domácností počít než nevšímat si jí? Všechny ty nekonečné pokoje, ve kterých nikdo nebydlel, všechna ta středoanglická pravidelnost, ta mechanická čistota a mechanický pořádek! Clifford si vymohl novou kuchařku, zkušenou ženu, která mu dřív vařila v jeho londýnském bytě. Jinak jako by v domě vládla nějaká mechanická anarchie. Všechno šlo docela hladce a v pořádku, v přísné čistotě a v přísné dochvilnosti; dokonce i v celkem přísné poctivosti. A přece to Connie pociťovala jako metodickou anarchii. Chybělo tomu organické pouto hřejivého citu. Dům působil stejně pustě jako ulice, kudy nikdo nechodí.

Co mohla dělat než nevšímat si toho? A tak si toho tedy nevšímala. Někdy přijížděla slečna Chatterleyová se svou aristokratickou hubenou tváří a triumfovala, když shledala, že se nic nezměnilo. Nikdy Connii neodpustila, že ji vypudila z duchovního svazku s bratrem. To ona, Emma, s ním měla plodit ty povídky a ty knihy; chatterleyovské povídky, něco nového na světě, co sem uvedli právě oni, Chatterleyové. Jiné měřítko neexistovalo. Neexistovala žádná organická spojitost s myšlenkami a způsobem vyjádření, které tu byly předtím. Jenom to nové na světě: chatterleyovské knihy, naprosto osobní.

Conniin otec, když letmo navštívil Wragby, řekl dceři v soukromí: „To Cliffordovo psaní je chytré, ale nic v tom není. To nevydrží!“… Connie se podívala na statného skotského rytíře, který si celý život užíval, a do jejích očí, do těch velkých a dosud udivených modrých očí se vloudil prázdný výraz. Nic v tom není! Co tím myslí, že v tom nic není? Když to kritika chválí a Cliffordovo jméno je skoro slavné, a dokonce to vynáší peníze… co tím otec myslí, že v Cliffordově psaní nic není? Co jiného by v něm mělo být?

Connie totiž přijala měřítko mladých: přítomný okamžik znamená všechno. A jeden okamžik následuje za druhým a nemusí k sobě navzájem patřit.

Bylo to její druhou zimu na Wragby, když jí otec řekl: „Doufám, Connie, že se nenecháš okolnostmi donutit, aby z tebe byla demi-vierge.“

„Demi-vierge!“ odpověděla Connie mlhavě. „Ale proč? Proč ne?“

„Ledaže by se ti to ovšem líbilo,“ pospíšil si dodat otec. Cliffordovi pak řekl totéž, když byli oba muži o samotě: „Mám strach, že Connii zrovna nesvědčí, aby zůstala demi-vierge.“

„Polopannou!“ odpověděl Clifford, překládaje si ten výraz, aby si jím byl jist.

Na okamžik se zamyslel a pak se do krvava zarděl. Pobouřilo ho to a urazilo.

„V jakém smyslu jí to nesvědčí?“ zeptal se škrobeně.

„Hubne… hranatí. Není to její styl. Connie není žádná nanicovatá mřenka, ale pořádný skotský pstruh.“

„Samozřejmě beze skvrn!“ poznamenal Clifford.

Chtěl potom Connii něco říci o té demi-vierge… o tom jejím polopanenství, ale nedokázal se k tomu přimět. Byl s ní zároveň až příliš důvěrný, a zase ne natolik důvěrný. Byl s ní ohromně zajedno, ve svých i v jejích myšlenkách, ale tělesně jeden pro druhého neexistovali a žádný z nich by nesnesl zatahování nějakého corpus delicti do jejich vztahu. Byli tak důvěrní a naprosto mimo kontakt.

Connie nicméně uhodla, že otec mu něco řekl a že Clifford má něco na mysli. Věděla, že by mu na ní nevadilo, kdyby byla polopanna nebo z polosvěta, pokud by o tom neměl naprostou jistotu a nebyl by nucen přesvědčit se o tom. Co oči nevidí, toho duše neželí.

Connie s Cliffordem teď byli na Wragby skoro dva roky a trávili matný život pohlceni Cliffordem a jeho psaním. Nad jeho psaním jejich zájmy nikdy nepřestaly splývat. Diskutovali a zápasili s obtížemi kompozice a měli pocit, jako by se něco dělo, skutečně dělo, skutečně, ale v prázdnu.

A potud to byl také život: život v prázdnu. Všechno ostatní byla nicota. Bylo tu Wragby, bylo tu služebnictvo… ale přízračné, ve skutečnosti neexistující. Connie chodila na procházky do parku a do lesů, které sousedily s parkem, vychutnávala samotu a tajemnost, odkopávala hnědé podzimní listí a trhala jarní petrklíče. Ale to všechno bylo jako sen; nebo spíš jako zdánlivá podoba skutečnosti. Dubové listí pro ni bylo jako dubové listí zahlédnuté v čeřícím se zrcadle, ona sama byla postavou, o které kdosi četl, jak trhá petrklíče, jež byly pouhými stíny nebo vzpomínkami či slovy. Ani ona, ani co jiného nemělo žádnou podstatu… žádný dotyk, žádný kontakt! Jen ten život s Cliffordem, to nekonečné spřádání příze vyprávění, detailních podrobností vědomí, těch příběhů, o kterých sir Malcolm prohlásil, že v nich nic není, že nepřetrvají. Proč by v nich něco mělo být, proč by měly přetrvávat? Dosti má den na svém trápení. A okamžiku stačí zdání skutečnosti.

Clifford měl řadu přátel, vlastně spíš známých, a zvával je na Wragby. Zval nejrůznější lidi, kritiky a spisovatele, lidi, kteří by pomohli chválit jeho knihy. A jim lichotilo, že jsou na Wragby zváni, a chválili. Connie to všechno dokonale chápala. Ale proč ne? I to byl jeden z těch prchavých odrazů v zrcadle. Co na tom bylo špatného?

Dělala těm lidem hostitelku… většinou mužům. Dělala příležitostné hostitelku i Cliffordovým aristokratickým příbuzným. Protože byla kypré, růžolící, venkovsky vyhlížející děvče náchylné k pihám, s velkýma modrýma očima, s kadeřavými hnědými vlasy, s měkkým hlasem a s dost silnými ženskými boky, byla pokládána za trochu starosvětskou a „nadělanou“. Nebyla žádná „nanicovatá mřenka“ s chlapeckou postavou, s plochou hrudí a s malým zadkem. Byla příliš ženská na to, aby byla docela podle módy.

A tak muži, zejména už ne mladí, se k ní chovali skutečně velice roztomile. Protože však věděla, jak by chudáka Clifforda trýznil sebemenší náznak jejího flirtování, vůbec nijak je nepovzbuzovala. Byla klidná a neurčitá, neměla s nimi žádný kontakt a taky ho mít nehodlala. Clifford na sebe byl neobyčejně pyšný.

Jeho příbuzní s ní jednali velmi vlídně. Věděla, že ta vlídnost pramení z nedostatku strachu a že tihle lidé člověka nerespektují, dokud je nedokáže trochu postrašit. Ale zase s nimi nebyla v žádném kontaktu. Nechávala je, aby byli vlídní a přezíraví, dávala jim pocítit, že nemají proč tasit kordy a stavět se do střehu. Nenavázala s nimi žádné opravdové spojení.

Čas plynul. Ať se dělo cokoli, nedělo se nic, poněvadž byla tak nádherně mimo kontakt. Žili s Cliffordem ve svých myšlenkách a v jeho knihách. Ona dělala hostitelku… Vždycky někoho měli v domě. Čas plynul jako na hodinách, najednou je půl deváté místo půl osmé.

Kapitola 3

Connie si nicméně uvědomovala jakýsi narůstající neklid. Z nedostatku spojení se jí zmocňoval neklid jako nějaké šílenství. Cukal jí údy, když nechtěla, aby se jí cukaly, napřimoval jí škubnutím páteř, když se nechtěla napřímit, ale raději by pohodlně odpočívala. Vzrušoval ji v hloubi těla, někde v lůně, až cítila, že musí skočit do vody a plavat, aby tomu unikla; nějaký šílený neklid. Rozbušil jí najednou bláznivě srdce bez nejmenšího důvodu. A hubla.

Byl to jenom neklid. Běhávala parkem, opouštěla Clifforda a lehávala obličejem v kapradí. Dostat se z domu… musela se dostat z domu a ode všech pryč. Les byl jejím jediným útočištěm, její svatyní.

Ale nebyl skutečným útočištěm a svatyní, protože k němu neměla žádný vztah. Byl jenom místem, kam mohla uniknout před ostatními. Nikdy se opravdu nedotkla vlastního ducha lesa… jestli vůbec měl něco tak nesmyslného.

Mlhavě sama věděla, že se nějak rozkládá. Mlhavě věděla, že ztratila spojení, že ztratila styk s podstatným a živoucím světem. Jen Clifford a jeho knihy, které neexistovaly… ve kterých nic nebylo! Prázdnota k prázdnotě. Mlhavě to věděla. Ale bylo to, jako by tloukla hlavou o kámen.

Otec ji znovu varoval: „Proč si nenajdeš nějakého fešáka, Connie? To by ti prospělo nejvíc.“

Tu zimu přijel na pár dní Michaelis. Byl to mladý Irčan, který si už v Americe vydělal spoustu peněz svými hrami. Nějakou dobu byl docela nadšeně přijímán elegantní společností v Londýně, protože psal elegantní společenské kusy. Pak si elegantní společnost postupně uvědomila, že byla zesměšněna všiváckým dublinským otrapou, a přes noc se od něho odvrátila. Michaelis se stal výlupkem všeho klackovství a neotesanosti. Zjistilo se, že je protianglický, a pro třídu, která ten objev učinila, to bylo horší než nejpodlejší zločin. Byl odpraven a jeho mrtvola hozena na smetiště.

Michaelis měl nicméně apartmá v Mayfairu a chodil si po Bond Street jako vzor džentlmena, protože ani nejlepší krejčí nemůžete donutit, aby odvrhli ničemné zákazníky, když zákazníci platí.

Clifford toho mladého třicetiletého muže pozval v nepříznivém okamžiku jeho životní dráhy. Ale přesto ho pozvat neváhal. Věděl, že Michaelisovi popřává sluch patrně několik miliónů lidí, a jako beznadějný vyvrženec bude nepochybně vděčný za pozvání na Wragby právě v tomhle okamžiku, kdy ho ostatní elegantní svět zavrhl. A z vděčnosti nepochybně Cliffordovi „nahraje“ tam u nich v Americe. Glanc a sláva! Člověku přibude spousta glancu, ať už to znamená, co chce, když se o něm mluví náležitým způsobem, zvlášť tam „za velkou louží“. Clifford šel nahoru, a bylo pozoruhodné, jaký měl zdravý smysl pro reklamu. Michaelis ho nakonec co nejušlechtileji vypodobnil v jedné hře a Clifford se stal něčím jako populárním hrdinou. Až do reakce na tu hru, kdy shledal, že byl vlastně zesměšněn.

Connie se trochu divila Cliffordovu slepému naléhavému pudu, aby ho znali, totiž aby ho znal ten širý beztvarý svět, který on sám neznal a z něhož měl rozpačitý strach; aby ho znali jako spisovatele, jak prvotřídního moderního spisovatele. Connie věděla od úspěšného, starého, bodrého a příkře přímočarého sira Malcolma, že si umělci dělají reklamu sami, že se mohou přetrhnout, aby prosadili své zboží. Jenže její otec užíval již vyježděných kolejí, užívaných všemi ostatními členy Královské akademie, kteří prodávali své obrazy. Kdežto Clifford objevoval nové cesty inzerce, všemožného druhu. Zval na Wragby všemožné lidi, aniž si tím sám právě zadával. Byl však rozhodnut postavit si pomník vlastního věhlasu rychle, a tak využíval každého kamínku vhodného pro tu stavbu.

Michaelis přijel jaksepatří, ve velice pěkném autu se šoférem a se sluhou. Byl absolutně ve stylu Bond Street! Ale v Cliffordově venkovsky šlechtické duši se při pohledu na něj cosi vzepřelo. Michaelis nebyl docela… nebyl docela… vlastně nebyl vůbec to, prostě to, co chtěl naznačit jeho zevnějšek. Cliffordovi to stačilo ke konečnému úsudku. Ale byl k němu velice zdvořilý, totiž k jeho ohromujícím úspěchům. Čubčí bohyně, jak se jí říká, čubčí bohyně Úspěchu pobíhala s vrčením a ochranitelsky kolem Michaelisových pat, napůl pokorných a napůl vzdorně zarytých, a úplně Clifforda zastrašila, poněvadž se toužil s čubčí bohyní Úspěchu zprostituovat sám, jen kdyby o něj stála.

Michaelis očividně nebyl Angličan přes všechny ty krejčí, kloboučníky, holiče a obuvníky nejlepší londýnské čtvrti. Ne, ne, očividně nebyl Angličan; měl nevhodný nanicovatý bledý obličej a nevhodné držení, a nevhodně si stěžoval na svět. Záviděl a stěžoval si: to bylo zřejmé každému čistokrevnému anglickému džentlmenovi, který by se nesnížil k tomu, aby něco takového křičelo z jeho vlastního chování. Chudák Michaelis dostal příliš mnoho kopanců, takže ještě teď trochu připomínal psa s ohonem staženým mezi nohy. Prorazil čirým instinktem a ještě čiřejší drzostí se svými hrami na jeviště a do světel ramp. Zaujal obecenstvo. A myslel si, že už je kopancům konec. Bohužel nebylo… A nikdy nebude. Protože si o kopance v jistém smyslu sám říkal. Toužil někam, kam nepatřil… do anglických vyšších vrstev. A jak jejich příslušníci vychutnávali ty různé kopance, které mu uštědřovali! A jak on je nenáviděl!

Přesto však cestoval se svým sluhou velice pěkným autem, ten dublinský parchant.

Bylo v něm něco, co se Connii líbilo. Nenafukoval se sám před sebou; neměl o sobě žádné iluze. S Cliffordem mluvil rozumně, stručně a prakticky o všem, co chtěl Clifford vědět. Nerozpovídal se a nedal se unést. Věděl, že byl na Wragby pozván, aby byl využit, a jako starý, mazaný, skoro lhostejný podnikatel nebo velkopodnikatel si nechal klást otázky a odpovídal na ně s co možná nejmenším zbytečným vynaložením citu.

„Peníze!“ řekl. „Na peníze musí být něco jako instinkt. Někdo má už takový dar od přírody, že je vydělává. Není to nic, o co člověk usiluje. Není to žádný trik, který by se dal narafičit. Je to něco jako permanentní náhoda ve vaší vlastní povaze; jednou je začnete vydělávat a pak v tom pokračujete; nejspíš až k určitému bodu.“

„Ale jednou musíte začít,“ poznamenal Clifford.

„To se rozumí! Musíte do toho vniknout. Když zůstanete mimo, nedokážete nic. Musíte si prorazit cestu. Jakmile to jednou uděláte, nemůžete přestat.“

„Ale dokázal byste vydělat peníze jinak než psaním her?“ zeptal se Clifford.

„No, nejspíš ne. Možná jsem dobrý spisovatel a možná špatný, ale jsem spisovatel, píšu hry, a to musím. To je bez pochyby.“

„A myslíte si, že musíte psát zrovna populární hry?“ zeptala se Connie.

„Teď jste to trefila!“ obrátil se k ní v náhlém vzplanutí. „Na tom nic není! Na popularitě nic není. A když to tak vezmete, není vlastně nic ani na publiku. Na mých hrách není opravdu nic, co by z nich dělalo populární hry. To ne. Jsou prostě jako počasí… takové, jako právě musí být… pro tu chvíli.“

Obrátil na Connii pomalu své kulaté oči, utopené v tak bezedné deziluzi, že se trochu zachvěla. Připadal jí tak starý… nekonečně starý, složený z vrstev deziluze, hromadících se v něm generaci po generaci jako geologický útvar; a zároveň byl opuštěný jako dítě. V jistém smyslu vyvrženec, ale se zoufalou vzdorovitostí své krysí existence.

„Ale stejně je obdivuhodné, co jste dokázal ve svém věku,“ prohlásil Clifford zamyšleně.

„Je mi třicet… pravda, je mi třicet!“ vybuchl najednou Michaelis a podivně se zasmál, dutě, triumfálně i zatrpkle.

„A jste sám?“ zeptala se Connie.

„Jak to myslíte? Jestli sám žiju? Mám svého sluhu. Je to Řek, jak tvrdí, a úplné budižkničemu. Ale nechávám si ho. A budu se ženit. No ano, musím se oženit.“

„Říkáte to, jako byste si měl dát vytrhnout mandle,“ zasmála se Connie. „Musíte se do toho tak nutit?“

Podíval se na ni s obdivem. „Víte, lady Chatterleyová, vlastně dost! Zjistil jsem… promiňte… zjistil jsem, že si nemůžu vzít Angličanku, a dokonce ani Irčanku…“

„Zkuste to s Američankou,“ navrhl Clifford.

„Chm, s Američankou!“ Dutě se zasmál. „Ba ne, požádal jsem sluhu, aby mi našel nějakou Turkyni nebo něco… něco blíž k Orientu.“ Connie upřímně kroutila hlavou nad tím podivným melancholickým případem neobyčejného úspěchu; říkalo se, že má příjem padesát tisíc dolarů jen z Ameriky. Někdy byl hezký, někdy, když se díval stranou a dolů a dopadalo na něj světlo, měl mlčenlivou, neproměnnou krásu černošské masky, vyřezávané ze slonoviny, s těma svýma kulatýma očima, silným a podivně vyklenutým čelem, s nehybnými a sevřenými ústy; s tou momentální, ale zřetelnou nehybností, s onou bezčasovostí, o kterou usiluje Buddha a kterou černoši někdy vyjadřují, aniž o to vůbec nějak usilují; s něčím starým, prastarým, s jakousi rasovou odevzdaností. Věky odevzdanosti v osud rasy místo naší individuální rezistence. A pak to proplouvání, jako když plavou krysy v temné řece. Connie k němu náhle pocítila zvláštní nával sympatie, sympatie smíšené se soucitem a zabarvené odporem, která v úhrnu znamenala skoro lásku. Vyvrženec! Vyvrženec! A tomu říkají neotesanec! Oč neotesaněji a domýšlivěji vypadá Clifford! Oč hloupěji!

Michaelis poznal hned, že na ni udělal dojem. Obrátil na ni své kulaté, oříškové, lehce vystouplé oči s naprosto nezaujatým výrazem. Oceňoval ji i míru dojmu, kterým na ni zapůsobil. Ve společnosti Angličanů ho nic nemohlo zachránit před osudem věčného vyvržence, ani láska ne. Jenomže ženy na něho někdy letěly… i Angličanky.

Věděl přesně, jak na tom je s Cliffordem. Byli jako dva cizí psi, kteří by na sebe rádi vrčeli, ale místo toho se na sebe násilně usmívají. Ale s tou ženou si nebyl tak jist.

Snídaně se podávala v ložnicích; Clifford se nikdy neukazoval před obědem a jídelna byla trochu pustá. Po kávě Michaelis, neklidný a neposedný duch, uvažoval, co má podniknout. Byl krásný listopadový den… krásný, jak jen to bylo na Wragby možné. Rozhlédl se po melancholickém parku. Panebože! Jaké místo!

Poslal sluhu, aby se zeptal, jestli lady Chatterleyové nemůže nějak posloužit: chtěl si zajet do Sheffieldu. Přišla odpověď, zda by mu nevadilo zajít za lady Chatterleyovou nahoru do jejího obývacího pokoje.

Connie měla obývací pokoj ve druhém poschodí, nejvyšším poschodí ústřední části domu. Cliffordovy pokoje byly samozřejmě v přízemí. Pozvání do přijímacího pokoje lady Chatterleyové Michaelisovi polichotilo. Šel slepě za sluhou… nikdy si nevšímal věcí kolem sebe a nebyl v kontaktu se svým okolím. V jejím pokoji se roztěkaně rozhlédl po krásných německých reprodukcích Renoira a Cézanna.

„Máte to tady ohromně příjemné,“ poznamenal se svým podivným úsměvem, jako by ho bolelo usmívat se a ukazovat zuby. „Je to od vás moudré, že jste se usadila tady nahoře.“

„Ano, taky si to myslím,“ přisvědčila.

Její pokoj byl jediný veselý, moderní pokoj v domě, jediné místo na Wragby, kde se vůbec projevila její osobnost. Clifford jej nikdy neviděl a zvala tam jen velice málo lidí.

Teď seděli s Michaelisem proti sobě u krbu a povídali si. Vyptávala se ho na něho, na jeho matku a otce, na jeho bratry… ostatní lidé pro ni vždycky byli něčím jako divem, a když se v ní probudila sympatie, oprostila se od jakéhokoli třídního cítění. Michaelis o sobě mluvil upřímně, docela upřímně, bez afektu, prostě odhaloval svou zatrpklou, lhostejnou duši potulného psa a pak projevil záblesk pomstychtivé pýchy na svůj úspěch.

„Ale proč jste takový samotář?“ zeptala se ho Connie a on se na ni znovu podíval těma svýma kulatýma pátravýma oříškovýma očima.

„Někdo už takový je,“ odpověděl. A pak s nádechem důvěrné ironie: „Ale podívejte se, co vy sama? Nejste náhodou taky taková samotářka?“

Connii to trochu zarazilo, přemýšlela o tom chvíli a pak odpověděla: „Jenom v jistém smyslu! Ne docela jako vy!“

„A jsem já tak docela samotář?“ zeptal se s tím svým podivným úšklebkem, jako by ho bolely zuby; ten úšklebek byl tak křivý a oči měl tak naprosto neproměnlivě melancholické nebo stoické nebo zbavené všech iluzí nebo polekané.

„Proč?“ hlesla trochu bez dechu, když se na něj podívala. „To přece jste, ne snad?“

Cítila naléhavou prosbu, která k ní z něho vyzařovala, a vyvedlo ji to skoro z rovnováhy.

„Hm, máte docela pravdu!“ řekl, odvrátil od ní hlavu a podíval se stranou a dolů s onou podivnou nehybností prastaré rasy, která se dneska hned tak nevidí. Právě to připravilo Connii o schopnost vidět ho nezávisle na sobě samé.

Vzhlédl k ní kulatýma očima, které viděly a zaznamenávaly všechno. Zároveň k ní z jeho hrudi zaplakalo v noci plačící nemluvně, až jí zatrnulo v samém lůně.

„To je od vás hrozně hezké, že o mně přemýšlíte,“ řekl úsečně.

„Proč bych o vás neměla přemýšlet?“ zvolala, ale div jí přitom nedošel dech.

Zasípěl svým rychlým pokřiveným smíchem.

„Ach, takhle!… Smím vás chvíli držet za ruku?“ zeptal se najednou, upřel na ni oči s téměř hypnotickou silou a vyslal k ní úpěnlivou prosbu, která ji i zasáhla přímo v lůně.

Zůstala na něj zírat, omámená a ohromená, a on přešel k ní, klekl si vedle ní, stiskl jí rukama oba kotníky, zabořil jí hlavu do klína a zůstal nehybný… Byla naprosto otupělá a omámená, shlížela v jakémsi úžasu na jeho útlý zátylek a cítila jeho obličej přitisknutý ke svým stehnům. Přes všechen horoucí strach se nemohla přemoci, aby něžně a soucitně nepoložila ruku na jeho bezbranný zátylek, a on se zachvěl hlubokým vnitřním otřesem.

Pak k ní vzhlédl s tou hroznou úpěnlivou prosbou v kulatých žhnoucích očích. Byla naprosto neschopna odporovat tomu. Odpověděla mu proudem nesmírné touhy, která jí vytryskla z prsou; musí mu dát všechno, všechno.

Byl pozorný a velice něžný milenec, velice něžný k ženě, neovladatelně se chvěl, a přece byl zároveň odpoutaný a bděle sledoval každý zvuk zvenčí.

Pro ni to neznamenalo nic, nežli že se mu dávala. A nakonec se přestal třást a ležel tiše, docela tiše. Ona mu pak tápavými soucitnými prsty hladila hlavu, která jí ležela na ňadrech.

Když vstal, políbil jí obě ruce, pak obě nohy v semišových trepkách, a mlčky odešel na druhý konec pokoje, kde zůstal stát zády k ní. Nějakou chvíli bylo ticho. Potom se obrátil a přišel zase k ní, jak tu seděla na svém starém místě u krbu.

„A teď mě nejspíš budete nenávidět!“ řekl tiše a nevyhnutelně. Rychle k němu vzhlédla.

„Proč bych měla?“ zeptala se.

„Většinou to dělají,“ prohlásil a pak se zarazil. „Totiž… u žen se to předpokládá.“

„Tohle je ten poslední okamžik, kdy bych vás mohla nenávidět,“ namítla rozmrzele.

„Já vím! Já vím! Mělo by to tak být! Jste ke mně strašlivě hodná…“ vykřikl nešťastně.

Divila se, proč je tak nešťastný. „Nechcete si zase sednout?“ zeptala se ho. Podíval se na dveře.

„Sir Clifford!“ poznamenal. „Nebude… nebude se…?“ Na okamžik se zamyslela. „Možná!“ řekla. A vzhlédla k němu. „Nechci, aby to Clifford věděl… ani tušil. Tolik by ho to bolelo. Ale nemyslím si, že je na tom něco špatného, vy ano?“

„Špatného! Panebože, to ne! Jenomže jste ke mně tak nekonečně hodná… Sotva to dokážu snést.“

Odvrátil se a ona viděla, že se v příštím okamžiku rozvzlyká.

„Ale Clifford se to přece dovědět nemusí, že ne?“ zaprosila. „Vážně by ho to hrozné bolelo. A když se nic nedoví a nebude nic tušit, nebude to bolet nikoho.“

„Ode mne?“ skoro vybuchl. „Ode mne se nic nedoví! Uvidíte, jestli ano. Já abych se prozradil! Ha-ha!“ zasmál se dutě a cynicky takové představě. Pozorovala ho s údivem. Pak jí řekl: „Smím vám políbit ruku a odejít? Zajedu si myslím do Sheffieldu a naobědvám se tam, jestli smím, a vrátím se ke svačině. Smím pro vás něco udělat? Smím si být jist, že ke mně necítíte nenávist? – A že nebudete?“ skončil se zoufalou cynickou notou.

„Ne, necítím k vám nenávist,“ řekla. „Myslím si, že jste milý.“

„Ach!“ vyhrkl prudce. „Radši když mi říkáte tohle, než kdybyste mi řekla, že mě milujete. Znamená to o tolik víc… Tak na shledanou odpoledne. Mám toho do té doby spoustu na přemýšlení.“ Políbil jí pokorně ruce a byl pryč.

„Nějak toho mladíka nemohu vystát,“ prohlásil Clifford u oběda.

„Proč?“ zeptala se Connie.

„Je to takový klacek pod tou svou politurou… jen čeká, aby se před námi mohl vytahovat.“

„Mně se zdá, že k němu lidé byli hrozně nelaskaví,“ řekla Connie.

„Divíš se jim? A myslíš snad, že on se může ztrhat, aby se v laskavosti překonal?“

„Zdá se mi, že je v něm určitá velkomyslnost.“

„Ke komu?“

„To přesně nevím.“

„Přirozeně nevíš. Bojím se, že si pleteš velkomyslnost s bezohledností.“

Connie se odmlčela. Plete si to? Dost možná. A přece ji Michaelisova bezohlednost do jisté míry fascinovala. Urazil celé dálky, kde Clifford se jenom doplížil pár bázlivých krůčků. Svým způsobem dobyl světa, po čemž Clifford toužil. Cesty a prostředky…? Zaslouží ty Michaelisovy víc opovržení než Cliffordovy? Je způsob, kterým se chudák vyvrženec prodral a protlačil dopředu osobně a zadními dveřmi, o něco horší než Cliffordův způsob dostávat se na výsluní sebereklamou? Za čubčí bohyní Úspěchu táhnou tisíce supějících psů s vyplazenými jazyky. Ten, kdo ji dožene první, je opravdový pes mezi psy, když to měříte úspěchem! Takže si Michaelis může vítězně zaštěkat.

Kupodivu však nezaštěkal. Vrátil se před svačinou s velkou kyticí fialek a lilií a s týmž výrazem zpráskaného psa. Connie by chvílemi ráda věděla, jestli je to jakási maska na odzbrojení protivníka, protože ten výraz byl skoro až příliš utkvělý. Je opravdu takový smutný pes?

Smutně psovský výraz potlačeného já mu vydržel celý večer, třebaže Clifford za ním cítil vnitřní nestoudnost. Connie ji necítila; snad proto, že nebyla namířena proti ženám, jenom proti mužům a jejich dohadům a domněnkám. Právě ta nezničitelná, vnitřně zaměřená nestoudnost v tom zagroškudlovi muže proti Michaelisovi tolik popuzovala. Pány ze společnosti urážela sama jeho přítomnost, ať si ji jak chtěl, halil do osvojených dobrých způsobů.

Connie do něho byla zamilovaná, ale dokázala sedět se svým vyšíváním, nechat muže mluvit a neprozradit se. Pokud šlo o Michaelise, byl dokonalý; přesně týž melancholický, pozorný a povznesený mladý muž z předešlého večera, milióny stupňů vzdálený od svých hostitelů, ale chladně hrající do požadované výšky sázek a nikdy, ani na okamžik jim nevycházející vstříc. Connie měla pocit, že na dnešní dopoledne musel zapomenout. Nezapomněl. Ale věděl, na čem je… pořád na tom starém místě za dveřmi, kam patří rození vyvrženci. Nebral to milování vůbec osobně. Věděl, že ho žádné milování nezmění ze psa na pána, kterému každý závidí jeho zlatý obojek, v příjemného společenského pejska.

V podstatě totiž, v nejhlubším skrytu duše byl vyvrženec a protispolečenský živel, a on ten fakt vnitřně přijímal, bez ohledu na to, jak bondstreetsky se nosil navenek. Izolace pro něj byla nezbytnou potřebou; stejně jako pro něj bylo nezbytnou potřebou zdání konformity a společenského styku s elegantním světem.

Ale příležitostná láska jako zdroj útěchy a zkonejšení měla také něco do sebe, a on nebyl nevděčný. Naopak, za trochu přirozené a nenucené laskavosti byl vděčný žhavě a horoucně, skoro až k slzám. Pod povrchem jeho bledé, nehybné tváře, zbavené všech iluzí, vzlykala dětská duše vděčností k ženě a planula touhou být zase s ní, právě tak jako ta vyvržená duše věděla, že jí ve skutečnosti zůstane vzdálen.

Když rozsvěceli svíčky v hale, našel příležitost zeptat se jí:

„Smím přijít?“

„Já přijdu k vám,“ odpověděla.

„Ach, výborně!“

Čekal na ni dlouho…, ale přišla.

Patřil k těm rozechvělým nervózním milencům, u kterých brzy dojde k vyvrcholení, a jsou hotovi. Na jeho nahém těle bylo cosi podivně dětského a bezbranného, jako na nahých dětech. Všechna jeho obrana záležela ve vtipu a zchytralosti, ve zchytralosti přímo pudové, a když ta byla vyřazena z činnosti, zdál se dvojnásob nahý a jako dítě s nehotovým a křehkým tělem nějak bezmocně zápasící.

Probouzel v ženě jakýsi divoký soucit a roztoužení a divokou, horoucí tělesnou žádost. Tělesnou touhu v ní neukojil; vždycky byl tak rychle hotov, a pak zmalátněl na jejích prsou a sbíral pomalu svou drzost, zatímco ona ležela omámená, zklamaná a ztracená.

Ale pak se brzy naučila nepustit ho a udržet ho v sobě i po jeho vyvrcholení. A on byl přející a podivně potentní; zůstával pevně v ní a oddal se jí, zatímco ona byla aktivní…, divoce, vášnivě aktivní a spěla k svému vlastnímu vyvrcholení. A když cítil šílení, s jakým dosahovala svého ukojení dík jeho tvrdě vztyčené pasivitě, zmocňovala se ho zvláštní pýcha a uspokojení.

„Ach, to je krása!“ šeptala rozechvěle a docela ztichla, přitisknutá k němu. A on tam ležel ve své vlastní izolaci, ale jaksi pyšný.

Zdržel se tenkrát na Wragby jenom tři dny a ke Cliffordovi se choval přesně tak jako první večer. Ke Connii také. Jeho vnější tvářnost se nijak nezbortila.

Psal Connii stejným naříkavě melancholickým tónem, jaký zachovával vždycky, občas vtipně a s nádechem podivné bezpohlavní náklonnosti. Jako by k ní cítil nějakou beznadějnou příchylnost, ale bytostná odloučenost mezi nimi zůstávala stále stejná. Byl beznadějný v samém svém jádru, a chtěl být beznadějný. Naději vlastně nenáviděl. „Une immense espérance a traversé la terre,“ četl kdesi a poznamenal k tomu: „Nesmírná naděje prošla světem – a utopila sakra všechno, co za něco stálo.“

Connie ho vlastně nikdy nechápala, ale svým způsobem ho milovala. A celou tu dobu cítila odraz jeho beznaděje v sobě. Nemohla milovat naplno, docela naplno, bez naděje. A on se svou beznadějí nemohl naplno milovat vůbec.

Dost dlouho tak pokračovali, psali si a setkávali se příležitostně v Londýně. Connie dosud toužila po tom sexuálním vzrušení, kterého s ním mohla dosáhnout svou vlastní aktivitou, jakmile bylo po jeho malém orgasmu. A on dosud toužil poskytovat jí je. Což stačilo k udržení jejich vzájemného vztahu.

A stačilo to, aby jí to dalo jakousi rafinovanou sebejistotu, poněkud zaslepenou a trochu arogantní. Byla to skoro mechanická důvěra ve vlastní síly, a z té pramenila značně povznesená nálada.

Na Wragby byla Connie v náladě přímo ohromné. A podněcovala tou svou probuzenou náladou a spokojeností Clifforda, takže v té době napsal ty nejlepší věci a byl svým zvláštním zaslepeným způsobem téměř šťastný. Sklízel vlastně plody smyslového ukojení, které Connie čerpala z Michaelisovy mužské pasivity vztyčené v jejím lůně. Jenže o tom se samozřejmě nikdy nedověděl, a kdyby se to dověděl, sotva by byl poděkoval!

Ale když ty dny její velkolepé radostné nálady a podnětnosti pominuly, docela pominuly, a Connie byla mrzutá a nedůtklivá, jak po nich Clifford zase toužil! Kdyby byl věděl, snad by si byl dokonce přál dát ji s Michaelisem zase dohromady.

Kapitola 4

Connie vždycky tušila, že její poměr s Mickem, jak mu lidé říkali, je beznadějný. Ostatní muži však jako by pro ni přesto nic neznamenali. Byla připoutaná ke Cliffordovi. Vyžadoval na ní značnou část jejího života a ona mu ji dávala. Ale ona zase vyžadovala značnou část života mužova, a tu jí Clifford nedával; nemohl. Prožila příležitostné křečovité záchvaty s Michaelisem. Ale v předtuše věděla, že to skončí. Mick nemohl žádný vztah udržet. Patřilo k podstatě jeho bytosti, že musel zpřetrhat každé spojení a stát se znovu ze řetězu puštěným, osamělým a naprosto samotářským psem. Byla to jeho nejnezbytnější potřeba, třebaže vždycky říkal: „Ona mě nechala!“

O světě se předpokládá, že je plný možností, ale v nejosobnější zkušenosti se jejich počet zúží na několik docela málo. V moři je spousta dobrých ryb… dejme tomu…, ale v ohromné většině jsou to zřejmě makrely a sledě, a když nejste sami makrela nebo sleď, najdete patrně v moři těch dobrých ryb pramálo.

Clifford stoupal ke slávě a stoupaly i jeho výdělky. Jezdily za ním návštěvy. Connie měla někoho na Wragby skoro pořád. Ale když to nebyly makrely, byli to slanečci s občasnou dravou rybou nebo úhořem.

Bylo mezi nimi pár pravidelných, stálých návštěvníků, mužů, kteří s Cliffordem studovali v Cambridgi. Byl tu Tommy Dukes, jenž zůstal na vojně a stal se brigádním generálem. „Armáda mi nechává čas na přemýšlení a chrání mě před bojem života,“ říkával.

Byl tu Charles May, Irčan, který psal vědecké práce o hvězdách. Byl tu Hammond, další spisovatel. Všichni byli zhruba téhož věku s Cliffordem; mladí intelektuálové své doby. Všichni věřili v duševní život. Co člověk dělá mimo to, je jeho soukromá záležitost a valně na tom nezáleží. Nikoho ani nenapadne ptát se někoho druhého, v kolik hodin se uchyluje na záchod. Kromě dotyčné osoby to nikoho nezajímá.

A stejně tomu je s většinou otázek všedního života… jak si vyděláváte peníze, zda milujete svou ženu nebo jestli máte „záskoky“. Všechny tyhle záležitosti se týkají jenom dotyčných osob a stejně jako chození na záchod nezajímají nikoho jiného.

„Celý vtip sexuálního problému,“ prohlásil Hammond, dlouhý hubený chlapík s manželkou a se dvěma dětmi, ale mnohem těsněji svázaný s psacím strojem, „je ten, že v něm žádný vtip není. Přísně vzato tady neexistuje ani žádný problém. Nelezeme za nikým na záchod, tak proč bychom za ním měli lézt do postele, když je s nějakou ženskou? A to je celý ten problém. Kdybychom si nevšímali jednoho víc než druhého, žádný problém by vůbec neexistoval. Je to všechno docela nesmyslné a bez vtipu; jde jen o nemístnou zvědavost.“

„Jistě, Hammonde, jistě! Ale když někdo začne vyznávat lásku Julii, začne to v tobě bublat, a když pokračuje, div nevybuchneš, jak se v tobě všechno vaří; v tom je ten vtip.“… Julie byla Hammondova žena.

„Právě tohle myslím! Stejně bych se choval, kdyby mi někdo začal močit v koutě salónu. Všechny tyhle věci mají svoje místo.“

„Myslíš tím, že by ti nevadilo, kdyby se s Julií miliskoval někde diskrétně v přístěnku?“

Charlie May promluvil lehce ironicky, protože kdysi s Julií trošičku flirtoval a Hammond se tehdy pořádně naštval.

„Samozřejmě by mi to vadilo. Sexuální vztah je soukromá záležitost mezi mnou a Julií a samozřejmě by mi vadilo, kdyby se do toho chtěl míchat někdo jiný.“

„Když se to tak vezme,“ ozval se hubený a pihatý Tommy Dukes, který vypadal daleko irštěji než bledý a obtloustlý May; „když se to tak vezme, Hammonde, máš pořádně vyvinutý vlastnický pud a pořádnou vůli prosadit se a mít úspěch. Od té doby, co jsem nadobro skončil na vojně, vyhýbám se světu, a teď vidím, jak nezřízeně chlapi touží prosadit se a být úspěšní. Vyvinulo se to ohromně přehnaně. Všechna naše individualita míří tím směrem. A chlapi jako ty si samozřejmě myslí, že prorazí líp s pomocí ženské. Proto jsi tak žárlivý. A to je taky pro tebe sex… malé živé dynamo mezi tebou a Julií na výrobu úspěchu. Kdybys začal mít neúspěchy, začneš flirtovat jako Charlie, který žádný úspěch nemá. Manželé jako ty a Julie mají na sobě nálepky jako cestovní bagáž. Julie má nálepku Pí. Hammondová, vlastnictví p. Arnolda B. Hammonda… zrovna jako nějaký kufr na dráze. A ty máš nálepku Arnold B. Hammond, u pí. Hammondové. Máš pravdu, máš docela pravdu! Duševní život potřebuje pohodlný dům a dobrou kuchyni. Máš docela pravdu. Potřebuje dokonce i potomstvo. Ale to všechno závisí na instinktu pro úspěch. To je ten pant, kolem kterého se všechno otáčí.“

Hammond se zatvářil dost dotčeně. Byl pyšný na svou intelektuální poctivost a na to, že neposluhuje požadavkům doby. Ale přesto chtěl mít úspěch.

„Svatá pravda,“ řekl May, „bez peněz se žít nedá. Člověk musí mít určitou sumu, aby mohl žít a někam to dotáhnout… i na to, aby mohl svobodně myslet, potřebuje určitou sumu peněz, nebo mu v tom žaludek zabrání. Ale na sex myslím žádné nálepky nepotřebujeme. Když můžeme s každým svobodně mluvit, proč bychom se taky nemohli svobodně milovat s každou ženskou, ke které nás to táhne?“

„To mluví lascívní Kelt,“ poznamenal Clifford.

„Lascívní? A proč ne? Vážně nevím, proč bych ženě ublížil víc, když se s ní vyspím, než když s ní tancuju… nebo když s ní třeba mluvím jenom o počasí. Jde prostě o výměnu pocitů místo myšlenek, tak proč ne?“

„Pářit se navzájem jako králíci!“ pohoršil se Hammond.

„Proč ne? Co je špatného na králících? Jsou snad horší než neurotické a revoluční lidstvo, plné nervózní nenávisti?“

„Ale přece jen nejsme králíci,“ namítl Hammond.

„Právě! Mám svůj intelekt; musím řešit některé výpočty v určitých astronomických záležitostech, na kterých mi záleží skoro víc než na životě nebo smrti. Někdy mě při tom ruší špatné trávení. Hlad by mě rušil katastrofálně. A stejně mě ruší vyhladovělý sex. Co potom?“

„Byl bych řekl, že sexuální špatné trávení z přežranosti tě ruší daleko víc,“ poznamenal Hammond ironicky.

„To ne! Nepřežírám se, ani se neušoustám. Člověk má na vůli, kolik toho sní. Ale ty bys mě nechal pojít hladem.“

„Vůbec ne! Můžeš se oženit.“

„Jak to víš, že můžu? Co když to nejde dohromady s funkcí mého intelektu? Manželství by mohlo… a určitě by otupilo moje duševní procesy. Nemám na to prostě buňky…, a proto bych měl sedět v boudě na řetěze jako nějaký mnich? Blbost, kamaráde. Musím žít a řešit svoje výpočty. Občas potřebuju ženskou. Nechci z toho dělat světobornou záležitost, ale nechci taky, aby mě někdo morálně zatracoval nebo mi něco zakazoval. Styděl bych se, kdybych viděl nějakou ženskou chodit s nálepkou, na které by stálo moje jméno, adresa a stanice určení jako na kufru s garderobou.“

Ti dva si flirt s Julií navzájem neodpustili.

„To je povedená představa, Charlie,“ řekl Dukes, „sexuální styk jenom jako jiná forma konverzace, při které se vyjadřujeme akcí místo slovy! Máš asi pravdu. Asi bychom si mohli se ženskými vyměňovat právě tolik pocitů a dojmů jako myšlenek o počasí a tak podobně. Sexuální styk by mohl být něco jako normální tělesný rozhovor mezi mužem a ženou. Člověk přece se ženskou nemluví, když s ní nemá žádné společné myšlenky, aspoň s ní nemluví se zájmem. A právě tak by s ní nespal, kdyby spolu neměli žádné společné pocity nebo sympatie. Ale jestli ano…“

„Jestli s nějakou ženskou máš ty pravé společné pocity a sympatie, je přímo tvoje povinnost vyspat se s ní,“ prohlásil May. „Jediná slušná věc v tom případě je vlézt si s ní do postele. Právě tak jako když máš zájem promluvit si s někým, jediná slušná věc je dát se s ním do řeči. Nestrčíš si přece upejpavě jazyk mezi zuby a nebudeš se do něho kousat. Řekneš prostě, co máš na srdci. A v tom druhém případě to platí stejně.“

„Ba ne,“ namítl Hammond, „chyba lávky. Ty například, Mayi, promarníš se ženskými polovičku všech sil. Nikdy opravdu nedokážeš, co bys mohl dokázat s tím svým bystrým intelektem. Zbytečně moc toho vydáš tím druhým směrem.“

„Možná…, ale ty zas toho tím směrem vydáš zoufale málo, Hammonde, tak je to, chlapče, ať už jsi ženatý nebo ne. Zachováváš si intelektuální ryzost a neporušenost, ale ten intelekt ti z toho zatraceně vysychá. Tvůj ryzí intelekt je vyprahlý na troud, podle toho, co z něho vidím. Prostě ho vždycky ukecáš.“

Tommy Dukes se rozřehtal.

„Jděte mi, vy dva intelekti!“ řekl. „Podívejte se na mě… já nedělám žádnou vznešenou a ryze intelektuální práci, jen si občas načmárám pár nápadů. A přece se ani nežením, ani neběhám za ženskými. Charlie má podle mne pravdu; jestli za nimi chce běhat, záleží jenom na něm, aby za nimi neběhal moc často. Ale běhat za nimi bych mu nezakazoval. Kdežto pro Hammonda s jeho vlastnickým pudem je přirozeně na místě přímá cesta a úzká brána. Uvidíte ještě, že z něho bude pan anglický autor, dřív než natáhne brka. Literát od hlavy až k patě. Pak jsem tu já. Já nejsem nic. Pouhá prskavka. A co ty, Clifforde? Myslíš si, že sex je dynamo, které má člověka dotáhnout k úspěchu ve světě?“

Clifford při takovýchhle příležitostech mluvil jen zřídkakdy. Nikdy nekázal; jeho myšlenky na to nebyly dost závažné, byl příliš zmatený a příliš podléhal dojmům. Teď se začervenal a upadl do rozpaků.

„No,“ prohlásil, „protože jsem sám hors de combat, nevím, co bych k tomu měl říct.“

„Ale vůbec ne,“ namítl Dukes; „hořejšek nemáš vůbec vyřazený z boje. Mozek ti myslí zdravě a přesně. Tak vyklop, co si myslíš o tomhle!“

„No,“ zakoktal Clifford, „já si o tom stejně moc nemyslím… Člověk by se měl nejspíš oženit a mít to tím odbyto, abych tak řekl. Třebaže mezi mužem a ženou, kterým na sobě záleží, je to samozřejmě velká věc.“

„V jakém smyslu velká věc?“ zeptal se Tommy.

„No… prohlubuje to jejich důvěrnost,“ řekl Clifford, nesvůj při takovém rozhovoru jako žena.

„Hm, Charlie a já si myslíme, že sexuální styk je podobný způsob dorozumění jako řeč. Kdyby se mnou nějaká ženská začala sexuální konverzaci, pokládal bych za přirozené vlézt si s ní do postele, abychom to jaksepatří dokončili. Bohužel si se mnou žádná v tom smyslu nezačíná, takže lezu do postele sám, a není mi proto o nic hůř… nebo aspoň doufám, protože jak to mám vědět? Přinejmenším mě to neruší v žádných hvězdných výpočtech a v psaní nesmrtelných veleděl. Ulejvám se jenom na vojně…“

Rozhostilo se ticho. Čtyři muži kouřili. A Connie tu seděla a přidávala další stehy ke svému šití… Ano, seděla tu! Musela sedět a ani nemukat. Musela být tiše jako myška, aby nerušila nesmírně důležité úvahy těch vysoce oduševnělých džentlmenů. Ale musela být s nimi. Bez ní jim to tak nemyslelo; jejich ideje neplynuly tak volně. Clifford byl v její nepřítomnosti daleko uzavřenější a nervóznější, daleko rychleji ztrácel kuráž a rozhovor vázl. Tommy Dukes na tom byl nejlépe; její přítomnost ho inspirovala jen pramálo. Hammonda neměla vlastně ráda; připadal jí v intelektuálním smyslu hrozně sobecký. A Charles May, třebaže se jí na něm něco líbilo, se jí zdál trochu nechutný a špinavý, přes ty svoje hvězdy.

Kolik večerů tu Connie proseděla a poslouchala projevy těch čtyř mužů! Těch čtyř a jednoho či dvou jiných. Že zřejmě nikdy nikam nedospěli, to ji jinak zvlášť nermoutilo. Ráda poslouchala jejich řeči, zejména když u toho byl Tommy. Bavilo ji to. Místo aby vás muži líbali a dotýkali se vás svými těly, odhalovali vám svoje duše. Ohromně ji to bavilo! Ale jak studené duše!

A taky ji to trochu vztekalo. Měla větší respekt k Michaelisovi, jehož jméno všichni zahrnovali takovým sžíravým pohrdáním jako kariéristického parchanta a nevzdělaného klacka nejhoršího druhu. Ať byl parchant a klacek nebo ne, neváhal si dělat svoje vlastní závěry. Neobcházel rozpačitě kolem s miliónem slov na parádní přehlídce intelektuálního života.

Connie měla intelektuální život docela ráda a velice ji vzrušoval. Ale myslela si, že se to s ním trochu přehání. Ráda tu sedávala v tabákovém kouři při těch slavných večerech starých kumpánů, jak jim sama pro sebe říkala. Náramně ji bavilo a taky naplňovalo pýchou, že ani mluvit nedokážou bez její mlčenlivé přítomnosti. Ohromně respektovala myšlení… a tihle muži se aspoň snažili myslet poctivě. Ale jako by pořád chodili kolem horké kaše. Jeden jako druhý mluvili pořád dokola, ale za živého boha nemohla poznat, oč vlastně jde. To jí ostatně neobjasnil ani Mick.

Jenomže Mick se nesnažil ničeho dosáhnout, jenom tak proplouval životem a dával lidem co proto právě tak, jako se oni snažili dát co proto jemu. Byl opravdu protispolečenský, a to mu právě Clifford a jeho staří kumpáni nemohli odpustit. Clifford se svými kumpány nebyli protispolečenští; chtěli víceméně spasit lidstvo, nebo je přinejmenším poučovat.

K nádherné diskusi došlo v neděli večer, když se konverzace znovu stočila na lásku.

„Buď požehnáno pouto, které víže
nám srdce jakýmkoli příbuzenstvím —“

zarecitoval Tommy Dukes. „Rád bych věděl, jaké je to vlastně pouto… Pouto, které teď víže nás, je leda vzájemné duševní tření. Jinak je mezi námi sakramentsky málo pout. Táhneme každý jinam a říkáme jeden o druhém zlomyslnosti jako všichni ostatní zatracení intelektuálové na světě. Všichni jsou v tomhle ohledu zatracení, protože to tak dělá každý z nich. Ve všem ostatním táhneme každý jinam a maskujeme ty jedovatosti, co si jeden o druhém myslíme, neupřímným mazáním medu kolem huby. Divná věc, že se intelektuálnímu životu zřejmě nejlíp daří s kořeny, které rostou z nevraživosti, z nevýslovné a bezedné nevraživosti. A vždycky to tak bylo! Podívejte se na Sokrata, na Platóna a na tu chásku kolem něho! Samá nevraživost, nic než čirá radost, když někoho mohli roztrhat na kusy… Protagoras, nebo kdo to byl! A Alkibiades a všichni ti ostatní učenliví pejsánkové, co se přidali do té mely! Namouduši, to mi je milejší Buddha, když si klidně sedí pod posvátným stromem, nebo Ježíš, když vykládá svým učedníkům nedělní pohádky, mírumilovně a bez intelektuálních ohňostrojů. Ne, s intelektuálním životem je něco v nepořádku, od základu. Koření v nevraživosti a v zášti, v zášti a nevraživosti. Strom poznáte po ovoci.“

„Neřekl bych, že jsme opravdu tak nevraživí,“ zaprotestoval Clifford.

„Milý Clifforde, vzpomeň si, jak mluvíme jeden o druhém, my všichni. A já osobně jsem ještě horší než ostatní. Protože dávám neskonale přednost přirozené nevraživosti před neupřímným mazáním medu; v tom je ta největší jedovatost; když začnu vykládat, jaký je ten Clifford báječný chlapík a tak dál, je chudák Clifford k politování. Proboha, mluvte o mně všichni zlomyslně, pak aspoň budu vědět, že pro vás něco znamenám. Nemažte mi med kolem huby, nebo mě vyřídíte.“

„Já si přesto myslím, že se mezi sebou máme upřímně rádi,“ poznamenal Hammond.

„To teda musíme… říkáme si přece takové zlomyslnosti jeden druhému i jeden o druhém za jeho zády! A já jsem ten nejhorší.“

„A já si myslím, že si pleteš intelektuální život s kritickou aktivitou. Souhlasili s tebou, Sokrates znamenal pro kritickou činnost ohromný impuls, ale udělal víc než to,“ prohlásil Charlie May poněkud kategoricky. Tihle staří kumpáni byli pod svou předstíranou pokorou podivuhodně pompézní. Kázali všichni tak ex cathedra, a tvářili se jako skromné fialinky.

Dukes se nechtěl nechat zatáhnout do sporu o Sokrata.

„To je docela pravda,“ řekl Hammond, „kritika a vědění není jedno a totéž.“

„Jistěže není,“ přidal se Berry, snědý ostýchavý mladík, který přijel za Dukesem a zůstal přes noc.

Všichni se na něj podívali, jako kdyby byl promluvil osel.

„Nemluvil jsem o vědění, mluvil jsem o intelektuálním životě,“ zasmál se Dukes. „Opravdové vědění vychází z celého souhrnu vědomí; z tvého břicha a penisu zrovna tak jako z mozku a z intelektu. Intelekt může jenom analyzovat a rozumovat. Postav intelekt a rozum nad to ostatní a dokážou leda kritizovat a umrtvovat. To je všechno, co zmůžou. Neříkám, že to není ohromně důležité. Panebože, svět dneska potřebuje kritiku – kritiku až k smrti. Proto žijme intelektuálně a kochejme se svou nevraživosti a demaskujme ten prohnilý starý tyátr! Ale pamatujte si: když žijete po všech stránkách, patříte nějak k organickému celku všeho života. Ale jakmile začnete žít intelektuálně, utrhnete jablko ze stromu. Přerušíte mezi jablkem a stromem spojení, organické spojení. A jestli žijete jenom intelektuálně, stane se takové utržené jablko i z vás… odpadnete od stromu. A pak logicky nutně začnete na všechno nevražit, stejně jako utržené jablko s přirozenou nutností zčerviví.“

Clifford kulil oči: všechno mu to připadalo jako nesmysl. Connie se potají smála.

„Tak jsme tedy všichni utržená jablka,“ řekl Hammond dost zakysle a nedůtklivě.

„Abychom snad ze sebe udělali mošt,“ poznamenal Charlie.

„Ale co si myslíte o bolševismu?“ ozval se snědý Berry, jako by k tomu celý předchozí rozhovor směřoval.

„Bravo!“ zaburácel Charlie. „Co si myslíte o bolševismu?“

„Hurá! Udělejme z bolševismu kůlničku na dříví!“ přidal se Dukes.

„Obávám se, že bolševismus je značně obsáhlý problém,“ zavrtěl vážné hlavou Hammond.

„Mně se zdá,“ řekl Charlie, „že bolševismus je jenom nejvyhrocenější nenávist ke všemu, co se označuje jako buržoa; a co je to buržoa, není dost přesně definováno. Buržoazní je mezi jiným třeba kapitalismus. A city a emoce jsou buržoazní tak zřetelně, že musíte vynalézt člověka bez nich.

Individuální, hlavně osobní člověk je tady buržoa, takže ho musíte potlačit. Musíte se pohroužit do něčeho většího, do sovětského společenství. Dokonce i organismus je buržoazní, takže ideál musí být mechanický. Jediná věc, která představuje neorganickou jednotu, složenou z mnoha různých, ale stejně důležitých součástek, je stroj. Každý člověk je součástka stroje a hnací silou toho stroje je nenávist… nenávist k buržoazii. To je pro mě bolševismus.“

„Naprosto!“ řekl Tommy. „Ale připadá mi to taky jako dokonalý popis celkového průmyslového ideálu. Je to v kostce ideál fabrikanta, až na to, že by neuznal za hnací sílu nenávist. Ale přesto je to nenávist: nenávist k samému životu. Jen se podívejte na tyhle Středoangličany, jestli to na nich není jasně napsáno… ale to všechno patří k intelektuálnímu životu, je to jeho logický vývoj.“

„Neuznávám, že by byl bolševismus logický, popírá většinu premis,“ namítl Hammond.

„Drahoušku, uznává materiální premisu; stejně jako ji uznává čirý intelekt… výlučně.“

„Bolševismus se aspoň dostal až na pevné dno,“ poznamenal Charlie.

„Pevné dno! Dno bez dna! Bolševici budou mít co nevidět nejlepší armádu na světě s nejlepší mechanickou výzbrojí.“

„Ale tohle přece nemůže jít dál… ta nenávist. Musí přijít reakce,“ řekl Hammond.

„No, čekáme už léta…, počkáme si ještě. Nenávist roste jako všechno ostatní. Je to nevyhnutelný výsledek vnucování idejí životu, znásilňování našich nejhlubších instinktů; znásilňujeme své nejhlubší city podle určitých idejí. Řídíme se formulí jako nějaký stroj. Logický intelekt se tváří, že ovládá naše nitro, a naše nitro prosákne čirou nevraživostí. Jsme všichni bolševici, jenomže jsme pokrytci. Rusové jsou bolševici bez pokrytectví.“

„Ale je přece mnoho jiných cest,“ řekl Hammond, „než ta sovětská. A třeba inteligentnějších.“

„Ovšemže. Ale někdy inteligentní je být omezený: když chcete dosáhnout svého. Osobně pokládám bolševismus za omezený, ale za stejně omezený pokládám i náš sociální život na Západě. Dokonce i náš slavný intelektuální život pokládám za slabomyslný. Jsme všichni studení jako kreténi, jsme všichni stejně bez vášně jako idioti. Všichni jsme bolševici, jenže tomu jinak říkáme. Myslíme si, že jsme bozi… lidé jako bozi! Je to přesně totéž co bolševismus. Člověk musí být lidský a mít srdce a penis, jestli se chce vyhnout tomu, aby z něho byl bůh nebo bolševik…, poněvadž to je totéž: oba jsou příliš dobří, než aby to byla pravda.“

Z nesouhlasného ticha se ozvala Berryho úzkostlivá otázka.

„Tak to tedy věříš v lásku, Tommy, ano?“

„Ty můj mazlíčku!“ zasmál se Tommy. „Ne, andílku, devětkrát z deseti ne! Láska je další z těch dnešních slabomyslných šaškáren. Páskové, co se kroutí v bocích a šoustají džezové holčičky s chlapeckými zadečky jako dva knoflíčky do límečku! Myslíš tuhle lásku? Nebo tu: spojené vlastnictví, cesta k úspěchu, můj manžel, moje manželka? Ne, chlapečku, na tohle vůbec nevěřím.“

„Ale v něco přece věříš?“

„Já? Hm, intelektuálně věřím v dobré srdce, v čilý penis, v živou inteligenci a v odvahu říct ‚hovno‘ před dámou.“

„To přece všechno máš,“ řekl Berry.

Tommy Dukes zařval smíchy. „Ty můj andílku! Kdybych to tak měl! Kdybych to měl! Ba ne, mám srdce studené jako bramboru, penis mi visí a nikdy nezvedne hlavu, a radši bych si ho ufiknul než říct ‚hovno‘ před svou matkou nebo tetou… to jsou skutečné dámy, abys věděl; a nejsem opravdu inteligentní, jenom žiju ‚intelektuálně‘. Bylo by to báječné být inteligentní: pak by člověk žil po všech stránkách, uvedených i neuveditelných. Penis zvedá hlavu a říká ‚Zdravíčko‘ každé skutečně inteligentní osobě. Renoir říkal, že maluje své obrazy penisem… a taky to dělal, ohromné obrazy! Rád bych něco dělal tím svým. Panebože! Když člověk dokáže jen mluvit! Další muka pro Hádes! A začal s tím Sokrates.“

„Na světě jsou přece i milé ženy,“ řekla Connie, která konečně zvedla hlavu a promluvila.

Mužům to šlo proti srsti… měla se tvářit, že nic neslyší. Nemohli snést její přiznání, že tak pozorně sledovala takový rozhovor.

„Panebože! Jestli nejsou milé ke mně, k čemu je mi jejich plémě? Kdepak! Je to beznadějné! Nedokážu prostě s nějakou ženou harmonicky souznít. Neznám žádnou, kterou bych opravdu chtěl, když stojím před ní, a nutit se do toho nezačnu. Panebože, to ne! Zůstanu, jaký jsem, a budu žít intelektuálně. To je to jediné, co poctivě dokážu. Dokážu být docela šťastný, když s nějakou mluvím, ale je to všechno tak čisté, beznadějně čisté. Beznadějně čisté! Co tomu říkáš, Hildebrande, ty kuřátko moje?“

„Není to zdaleka tak složité, když člověk zůstane čistý,“ řekl Berry.

„Jistě, život je až moc jednoduchý.“

Kapitola 5

Jednoho mrazivého jitra s chabým únorovým sluncem si Clifford a Connie vyšli na procházku přes park do lesa. Totiž Clifford se vezl ve svém pojízdném křesle s bafajícím motorkem a Connie šla vedle něho.

Štiplavý vzduch čpěl pořád sírou, ale na to si už oba zvykli. Po blízkém obzoru se dokola táhla mlha, duhově se třpytící mrazem a kouřem, a nahoře se klenul kousek modré oblohy, takže to působilo, jako by byli uvnitř nějaké ohrady, vždycky uvnitř. Život vždycky jako sen nebo šílení, vždycky uvnitř ohrady.

Ovce pokašlávaly v drsné, mrazem sežehnuté trávě parku, kde v důlcích drnů ležela modravá jinovatka. Přes park vedla cestička k brance do lesa, krásná růžová stužka. Clifford ji dal nedávno posypat prosátým štěrkem z haldy dolu. Když kamení a výměty z podsvětí vyhořely a vydaly svou síru, jasně zrůžověly, za suchých dnů jako krevety a za mokrého počasí víc do tmava, jako krabi. Teď měl štěrk bledě růžovou barvu krevet s modravě bílým nádechem jinovatky. Connii se to vždycky líbilo, to prosáté a jasně růžové podnoží. Vždycky něco zlého pro něco dobrého.

Clifford opatrně řídil ze svahu návrší od zámečku a Connie přidržovala vozík rukou. Před nimi stál les, nejblíž lískové houští a za ním hustá nafialovělá doubrava. Na pokraji lesa hopkali a pásli se králíci. Najednou se vznesly v černém šiku vrány a odletěly přes kousek viditelné oblohy.

Connie otevřela branku do lesa a Clifford projel pomalu, se supěním motorku, na širokou lesní cestu, která vedla do vršku průsekem v lískovém houští. Les byl pozůstatkem velkého hvozdu, kde kdysi lovíval Robin Hood, a tahle lesní cesta bývala prastarou průjezdní tepnou napříč krajem. Ale teď ovšem to byla jenom cesta soukromým lesem. Silnice z Mansfieldu se točila oklikou k severu.

V lese bylo všechno nehybné, staré listí na zemi zůstávalo zespoda ojíněno. Ozval se drsný křik sojky a třepetání křídel spousty drobného ptactva. Ale nebyla tu žádná zvěř, žádní bažanti. Byli vybiti za války a les byl ponechán bez ochrany, dokud si teď Clifford nesehnal znovu hajného.

Clifford les miloval; miloval staré duby. Měl pocit, že mu patří už po celé generace. Chtěl je chránit. Chtěl zachovat tohle místo neporušené, uzavřené před světem.

Motorek pomalu bafal do vršku, vozík se kodrcal a kymácel přes zmrzlé hroudy. A najednou se vlevo objevila mýtina, kde nebylo nic než spleť odumřelého kapradí, tu a tam tenký a vytáhlý mladý stromek a veliké pařezy, vystavující své seříznuté vršky a chapadlovité kořeny, bez života. A černé skvrny, kde dřevorubci pálili podrost a osekané větve.

Bylo to jedno z míst, která sir Geoffrey dal za války vykácet na dříví do zákopů. Celý pahorek, jenž se povlovně zvedal napravo od průseku, byl obnažený a podivně osiřelý. Na jeho temeni, kde kdysi stávaly duby, zelo teď holé místo, odkud bylo vidět přes stromy k důlní železnici a na nový důl ve Stacks Gate. Connie zůstala stát a dívala se, byl to průlom do čiré odloučenosti lesa. Vpouštěl dovnitř svět. Ale Cliffordovi to neřekla.

Tohle obnažené místo Clifforda vždycky podivně popuzovalo. Prodělal válku a viděl, co znamenala. Ale nepocítil opravdu vztek, dokud neuviděl tenhle holý vršek. Dal ho znovu osázet. Ale ten vršek v něm vzbudil nenávist k siru Geoffreymu.

Clifford seděl s nehybnou tváří, zatímco pojízdné křeslo jelo pomalu do kopce. Když se octli na vrcholu stoupání, zastavil; nechtěl riskovat sjezd po dlouhém a velice kostrbatém svahu. Seděl a díval se na zelenavý pás lesní cesty klesající dolů, na světlý průsek mezi kapradím a duby. Na úpatí pahorku cesta zahýbala a ztrácela se, ale v tak půvabné a povlovné křivce, že to připomínalo rytíře a dámy na ořích a komoních.

„Tohle pokládám za skutečné srdce Anglie,“ řekl Clifford Connii, jak tam seděl v chabém únorovém slunci.

„Myslíš?“ ozvala se a posadila se v modrých pletených šatech na pařez u cesty.

„Určité! Tohle je stará Anglie, její srdce, a chci je zachovat neporušené.“

„Ovšem,“ přisvědčila Connie. Ale právě když to říkala, uslyšela houkat jedenáct z dolu ve Stacks Gate. Clifford byl na ten zvuk tak zvyklý, že ho ani nevnímal.

„Chci, aby tenhle les zůstal dokonalý… nedotčený. Nechci, aby po něm někdo chodil,“ prohlásil Clifford.

Zazněl v tom jistý patos. Les si dosud podržel něco z tajemnosti divoké staré Anglie, ale kácení sira Geoffreyho za války mu zasadilo ránu. Jak tiché byly ty stromy s křivolakou spletí nesčetných větví proti obloze a s šedými neústupnými kmeny, tyčícími se z hnědého kapradí! Jak bezpečně mezi nimi poletovali ptáci! A kdysi tady bývala vysoká a lučištníci a mniši tudy putovali na oslech. To místo něco pamatovalo, dosud pamatovalo.

Clifford seděl v bledém slunci s odleskem světla na hladkých, celkem světlých vlasech a v ruměné plné tváři měl nevyzpytatelný výraz.

„Když přijdu sem, vadí mi víc než kdy jindy, že nemám syna,“ řekl.

„Ale ten les je starší než tvoje rodina,“ poznamenala Connie jemně.

„Jistě!“ odpověděl Clifford. „Ale my jsme ho zachovali. Nebýt nás, zmizel by… byl by už pryč jako ostatek toho hvozdu. Člověk musí zachovat něco ze staré Anglie!“

„Musí?“ namítla Connie. „Když je to třeba zachovat, zachovat proti nové Anglii? Je to smutné, já vím.“

„Jestli nezůstane zachován alespoň kus staré Anglie, neudrží se Anglie vůbec,“ řekl Clifford. „A my, kdo máme takovýhle majetek a cítíme s ním, máme povinnost ho zachovat.“

Nastala smutná odmlka.

„Ano, na chvíli,“ řekla Connie.

„Na chvíli! To je všechno, co zmůžeme. Můžeme přispět jenom svou troškou. Mám pocit, že každý muž z našeho rodu tou svou troškou přispěl, od té doby, co nám to tady patří. Člověk může jít proti konvenci, ale musí zachovat tradici.“ Znovu se odmlčeli.

„Jakou tradici?“ zeptala se pak Connie.

„Tradici Anglie! Tady toho!“

„Ano,“ přisvědčila po chvíli.

„Proto pomáhá mít syna; jednotlivec je jenom článek v řetězu,“ řekl Clifford.

Connie na řetězech nijak nelpěla, ale neřekla nic. Myslela na to, jak podivně neosobně zatoužil po synovi.

„Je mi líto, že syna mít nemůžeme,“ ozvala se pak.

Upřeně se na ni zadíval okrouhlýma bledě modrýma očima.

„Bylo by skoro dobře, kdybys měla dítě s nějakým jiným mužem,“ řekl. „Kdybychom to vychovali na Wragby, patřilo by nám a tomuhle místu. Nevěřím tak zvlášť silně v otcovství. Kdybychom měli dítě na vychování, bylo by to naše a udrželo by rod. Nezdá se ti, že to stojí za úvahu?“

Connie k němu konečně vzhlédla. Dítě, její dítě, pro něj bylo prostě „to“. To… to… to!

„Ale co ten jiný muž?“ zeptala se.

„Záleží na tom tolik? Dotýkají se nás tyhle věci opravdu nějak hluboce?… Měla jsi toho milence v Německu… co to znamená teď? Skoro nic. Mně se zdá, že na těchhle bezvýznamných aktech a spojeních, jaká v životě navazujeme, tolik nezáleží. Pominou, a kde jsou? Kde?… Kde že loňské sněhy jsou?… Záleží na tom, co člověku v životě vytrvá; mně záleží na mém vlastním životě, na jeho dlouhém pokračování a rozvoji. Ale co záleží na příležitostných vztazích? A zvlášť na sexuálních vztazích! Když je lidé komicky nepřehánějí, zapomene se na ně jako na páření ptáků. A správně. Co na nich záleží? Záleží na celoživotním společenství. Na společném životě den po dni, ne na jednom či dvojím společném vyspání. My dva jsme manželé, ať se s námi stane, co stane. Jsme na sebe zvyklí. A zvyk je podle mého názoru daleko důležitější než jakékoli příležitostné vzrušení. Dlouhý, pomalý a vytrvalý proces… tím žijeme… ne nějakou náhodnou křečí. Dva lidé, kteří žijí spolu, vpadnou ponenáhlu do jakéhosi souzvučného rytmu, vibrují složitě jeden podle druhého. To je pravé tajemství manželství, ne sex; aspoň ne sex ve své primitivní funkci. My dva se spolu prolínáme v manželství. Když se toho budeme držet, měli bychom zvládnout tuhle sexuální záležitost, jako si zařizujeme návštěvu u zubaře, když nám už osud v tomhle ohledu dal fyzicky šach mat.“

Connie seděla a poslouchala ho s jakýmsi úžasem i s jakýmsi strachem. Nevěděla, jestli má Clifford pravdu, nebo ne. Byl tu Michaelis, kterého milovala, jak si říkala. Ale ta její láska byla v jistém smyslu jenom výlet z manželství s Cliffordem, z toho dlouhého a pomalého důvěrného návyku, utvářeného léty strádání a trpělivosti. Lidská duše možná potřebuje výlety a nesmějí jí být odpírány. Ale pointa takového výletu je, že se z něho člověk vrací domů.

„A to by ti nevadilo, čí bych měla dítě?“ zeptala se.

„Ale Connie, spolehl bych se přece na tvůj přirozený smysl pro slušnost a pro výběr. Někomu nehodnému bys prostě nedovolila, aby na tebe sáhl.“

Vzpomněla si na Michaelise. Ten absolutně odpovídal Cliffordově představě o někom nehodném!

„Jenže lidé mohou mít rozdílné představy o tom, kdo je něčeho hodný či nehodný.“

„Ba ne,“ odpověděl. „Stojíš o mne. Nevěřím, že bys někdy mohla stát o někoho, kdo by se mi z hloubi duše protivil. Tvůj rytmus by ti to nedovolil.“

Connie mlčela. Na takovou logiku se nedalo odpovědět, protože byla tak z gruntu falešná.

„A čekal bys, že ti o tom řeknu?“ zeptala se a vzhlédla k němu skoro pokradmu.

„Vůbec ne, radši bych to nevěděl… Ale souhlasíš se mnou, viď, že takový náhodný sexuální styk nic neznamená ve srovnání s dlouhým, společně prožitým životem? Nezdá se ti, že člověk může takovou sexuální záležitost prostě podřídit potřebám dlouhého života? Prostě jí využít, když ho to k tomu táhne? Koneckonců, záleží opravdu na takovém chvilkovém vzrušení? Není celý problém života v pomalém formování celistvé osobnosti, po celá léta? V prožití harmonicky plného života? Roztříštěný život není k ničemu. Jestli tě nedostatek sexu tříští, běž a najdi si milence. Jestli tě tříští to, že nemáš dítě, měj dítě, jestli můžeš. Ale dělej to jenom tak, abys žila plným životem, a ten znamená trvalou harmonii. A my dva to dokážeme spolu… nemyslíš?… když se přizpůsobíme nutnosti a zároveň to přizpůsobení vetkáme v jednu tkáň s naším ustáleným životem. Nezdá se ti?“

Connii jeho slova tak trochu ohromila. Věděla, že Clifford má teoreticky pravdu. Ale když se skutečně dotkla svého ustáleného života s ním, pak zaváhala. Je skutečně jejím osudem vetkávat se věčně do jeho života až nadosmrti? A nic víc?

Jenom tohle? Má se spokojit s tím, že s ním bude v jednom kuse tkát ten ustálený život, jedinou osnovu, ale vyšívanou možná příležitostným květem nějakého dobrodružství? Ale jak může sama vědět, co bude cítit napřesrok? Jak to může člověk vůbec kdy vědět? Jak může říci ano na celá dlouhá léta? To malé ano, vyslovené jedním vydechnutím? Proč by se člověk měl dát připíchnout tím motýlím slovem? Samozřejmě, že to slovo musí odtřepetat a zmizet, a po něm přijdou další ano a další ne! Jako poletující motýli.

„Máš myslím pravdu, Clifforde. Pokud tě chápu, tak s tebou souhlasím. Jenomže život to všechno může otočit z docela nové stránky.“

„Ale dokud to život z nové stránky neotočí, tak souhlasíš?“

„Jistě. Opravdu myslím, že ano.“

Zahleděla se na hnědého křepeláka, který vyběhl postranní stezkou, díval se směrem k nim se zdviženým čumákem a tiše, tlumeně poštěkával. Za psem rychle a tiše vykročil nějaký už s puškou, obličejem proti nim, jako by se je chystal napadnout, ale místo toho se zarazil, zasalutoval a obrátil se dolů z kopce. Byl to jenom ten nový hajný, ale nahnal Connii strach, připadalo jí, že se vynořil tak prudce a výhrůžně. Tak ho vnímala, jako náhlý hrozivý záblesk zčistajasna.

Měl na sobě tmavozelený dyftýnový oblek a kamaše… ve starém stylu, zarudlý obličej a rezavé kníry a chladný výraz v očích. Sestupoval rychle ze svahu.

„Mellorsi!“ zavolal na něj Clifford.

Muž se pružně obrátil a zasalutoval rychlým drobným gestem, voják!

„Otočil byste mi to křeslo a roztlačil mě? Líp se mi pojede,“ řekl Clifford.

Muž si okamžitě přehodil pušku přes rameno a přistoupil zase těmi zvláštními rychlými, ale měkkými pohyby, jako by chtěl zůstat neviditelný. Byl středně vysoký a štíhlý a mlčel. Na Connii se vůbec nepodíval, jenom na pojízdné křeslo.

„Connie, tohle je náš nový hajný, Mellors. Vy jste se ještě s milostivou paní nesetkal, Mellorsi?“

„Ne, pane!“ přišla pohotově neutrální odpověď.

Muž smekl klobouk, jak tu stál, a odhalil husté, skoro plavé vlasy. Hleděl Connii přímo do očí neuhýbavým, nebojácným a neosobním pohledem, jako by chtěl vidět, co je ta dáma zač. Probouzel v ní plachost. Plaše mu pokývla hlavou a on si přendal klobouk do levé ruky a lehce se jí uklonil, jako džentlmen, ale neřekl vůbec nic. Zůstal chvíli bez pohnutí s kloboukem v ruce.

„Ale nějakou dobu tady už jste, že?“ zeptala se ho Connie.

„Osm měsíců, paní… milostivá paní!“ opravil se klidně.

„A líbí se vám to?“

Podívala se do očí jemu. Trochu je přimhouřil, ironicky nebo snad drze.

„Ale jo, děkuju za voptání, milospaní! Sem tady vocáď…“ Znovu se lehce uklonil, otočil se, nasadil si klobouk a vykročil, aby se chopil vozíku. Při posledních slovech zapadl do těžkopádného, širokého a protáhlého nářečí… snad taky posměšně, poněvadž dřív nebylo v jeho hlase po nářečí ani stopy. Mluvil skoro jako džentlmen. Buď jak buď to byl zajímavý, živý, svérázný chlapík, sám pro sebe, ale sebejistý.

Clifford nastartoval motorek, muž pozorně otočil vozík a postavil ho předkem ze svahu, který se povlovně táhl k tmavému lískovému houští.

„To je všechno, sire Clifforde?“ zeptal se pak.

„Ne, pojďte radši s námi pro případ, že by to uvízlo. Při stoupání ten motorek není dost silný.“ Muž se rozhlédl po svém psu… starostlivě se rozhlédl. Křepelák se na něj podíval a lehce zavrtěl ohonem. Muži se na okamžik mihl v očích záblesk úsměvu, posměšného nebo škádlivého vůči Connii, pak zmizel a hajný se tvářil zase bezvýrazně. Pustili se dost rychle z kopce, hajný s rukou na opěradle pojízdného křesla, a udržoval je v přímém směru. Vypadal spíš jako svobodný voják než jako sluha. A něčím Connii připomínal Tommyho Dukese.

Když se přiblížili k lískovému houští, Connie se najednou rozběhla a otevřela branku do parku. Jak potom stála a držela ji, oba muži se na ni podívali, když ji míjeli. Clifford kriticky a ten druhý se zvědavým lhostejným údivem; jako by se chtěl neosobně přesvědčit, jak vypadá. A ona v jeho modrých neosobních očích zahlédla výraz jakéhosi utrpení a odloučení, ale zároveň i jistou vroucnost. Ale proč jen je tak povznesený, tak stranou?

Jakmile Clifford projel brankou, zastavil a hajný dvorně přispěchal, aby ji zavřel.

„Proč jsi běžela otevřít?“ zeptal se Clifford svým tichým klidným hlasem, který prozrazoval, že mu to je proti mysli. „Mellors by to byl udělal.“

„Myslela jsem, že pojedeš rovnou dál,“ řekla Connie.

„A nechám tě, abys běžela za námi?“ podivil se Clifford.

„Proč ne, já někdy ráda běhám!“

Mellors se znovu chopil křesla s naprosto netečným výrazem, ale Connie cítila, že si všiml všeho. Když tlačil vozík do srázného návrší v parku, dýchal zrychleně pootevřenými rty. Byl ve skutečnosti dost křehký. Podivně plný životnosti, ale trochu křehký a zaražený. Vycítila to svým ženským instinktem.

Connie zůstala pozadu a nechala vozík předjet. Den nějak zešedl; kousek modré klenby, který těžce spočíval na kruhovém roubení mlhy, se znovu zatáhl, víko se přiklopilo a bylo cítit lezavý chlad. Chystalo se sněžit. Samá šeď, samá šeď! Svět vypadal vyčerpaně.

Vozík čekal na vrcholku růžové cestičky. Clifford se ohlédl po Connii.

„Snad nejsi unavená?“ zeptal se.

„Ale ne!“ odpověděla.

Jenomže byla. Zmocnilo se jí divné, malátné roztoužení, nějaká nespokojenost. Clifford si toho nevšiml: takové věci nevnímal. Ale ten cizí muž to poznal. Connii náhle všechno v jejím světě a životě připadalo vyčerpané a ta nespokojenost byla starší než okolní kopce.

Dorazili k domu a kolem k zadnímu vchodu, kde nebyly schody. Clifford se dokázal sám přehoupnout na nízkou domácí kolečkovou židli; měl velice silné a obratné paže. Connie potom zdvihla břímě jeho mrtvých nohou.

Hajný, který čekal v pozoru, až bude propuštěn, všechno bedlivě pozoroval a nic mu neušlo. Když viděl, jak Connie přenáší v náručí mužovy nehybné nohy na druhou židli, zatímco Clifford se přitom otočil kolem své osy, zbledl jakýmsi strachem. Poděsilo ho to.

„Díky za pomoc, Mellorsi,“ řekl Clifford ledabyle, když se rozjížděl chodbou k příbytkům pro služebnictvo.

„Nic jiného, pane?“ ozval se neutrální hlas, jako hlas ve snu.

„Už nic, na shledanou.“

„Na shledanou, pane.“

„Na shledanou. Byl jste hodný, že jste vytlačil ten vozík do kopce… Doufám, že to pro vás nebylo moc těžké,“ řekla Connie, ohlížejíc se na hajného před dveřmi.

Jeho oči se na okamžik setkaly s jejími, jako by se byl probudil. Vzal ji na vědomí.

„Ale ne, vůbec ne!“ řekl rychle. Pak opět upadl do širokých tónů místního nářečí: „Brejden, milospaní!“

„Kdo to je ten tvůj hajný?“ zeptala se Connie u oběda.

„Mellors. Vidělas ho přece,“ řekl Clifford.

„Já vím, ale odkud se tu vzal?“

„Odnikud. Je odtud z Tevershallu… syn nějakého horníka myslím.“

„A byl sám horníkem?“

„Kovářem na dole myslím, kovářem v dílnách. Ale dva roky před válkou tady dělal hajného… předtím, než narukoval. Můj otec o něm vždycky měl dobré mínění, takže když se vrátil a ucházel se na dole o zaměstnání v dílně, vzal jsem ho zkrátka zpátky sem jako hajného. Byl jsem opravdu hrozně rád, že jsem ho dostal… je skoro nemožné najít tady pořádného hajného… na to musí být člověk, co zná lidi.“

„A není ženatý?“

„Byl. Jenomže mu žena utekla… s různými chlapy… ale nakonec s jedním horníkem ze Stacks Gate, a myslím, že tam žije pořád.“

„Takže je ten člověk sám?“

„Víceméně. Má ve vesnici matku… a nějaké dítě myslím.“

Clifford se na Connii podíval svýma bledýma, lehce vystouplýma očima, ve kterých se mu objevil jakýsi nepřítomný výraz. Navenek se zdál duševně čilý, ale uvnitř jeho duch připomínal atmosféru střední Anglie, neprůhledný opar, kouř a mlhu. A ta mlha jako by se teď ploužila blíž k povrchu. Takže když se na Connii zadíval tím svým podivným způsobem a poskytoval jí ty podivně přesné informace, měla pocit, že se spodní vrstvy jeho ducha zastírají mlhou, nicotou. A to ji děsilo. Připadal jí tím nějak neosobní, skoro až k slabomyslnosti.

A matně si uvědomovala jeden z velkých zákonů lidské duše: když citlivá duše utrpí nějakou otřesnou ránu, která nezabije tělo, duše se zdánlivě zotaví stejně jako tělo. Ale je to jenom zdání. Je to vlastně jenom mechanismus znovunabytého zvyku. Pomalu, poznenáhlu začne být duševní poranění citelné, jako podlitina, která jen pomalu začíná strašlivě bolet, až to pronikne celou psýchou. A právě když si myslíme, že jsme se zotavili a zapomněli, musíme hrozné následky nést nejtíže.

Tak tomu bylo s Cliffordem. Jakmile byl jednou „v pořádku“, jakmile byl zpátky na Wragby a psal svoje povídky a připadal si přese všechno jistý životem, zdálo se, že zapomněl a našel znovu veškerou duševní rovnováhu. Ale teď, jak míjela léta, Connie cítila, jak v něm znovu vyvstává podlitina strachu a hrůzy a šíří se v něm. Nějakou dobu tkvěla tak hluboko, že nebolela, jako by vůbec neexistovala. Ale teď se začala znovu hlásit šířícím se strachem, skoro ochromením. Duševně byl pořád ještě čilý. Ale to ochromení, ta podlitina z příliš velkého šoku postupně zachvacovala jeho aktivní já.

A jak se šířila v něm, Connie cítila, že se šíří i v ní. Její duši postupně zachvacovala jakási vnitřní hrůza, nějaká prázdnota, lhostejnost ke všemu. Když byl Clifford vyburcován, dokázal pořád ještě brilantně mluvit a jakoby ovládat budoucnost: například když jí onehdy v lese vykládal, že by měla mít dítě a dát Wragby dědice. Ale druhý den všechna ta brilantní slova jako by zvadla v suché listí, zkroucené a rozpadající se v prach, nic ve skutečnosti neznamenající, odvívané každým závanem větru. Nebyla to listnatá slova života plného mízy, mladé energie a patřící ke stromu. Byla to hromada spadaného listí života, který zjalověl.

Tak jí to připadalo ve všem. Havíři v Tevershallu znovu mluvili o stávce a Connii se znovu zdálo, že to není projev energie, nýbrž podlitina z války, která nějaký čas nebolela, ale teď pomalu vystupuje na povrch a vyvolává velkou bolest neklidu a trnutí nespokojenosti. Podlitina vězela hluboko, velice hluboko… podlitina falešné, nelidské války. Bylo by třeba mnoha let, aby živá krev celých generací rozpustila ohromnou černou sedlinu sražené krve hluboko v duších i tělech. A bylo by třeba nové naděje.

Chudinka Connie! Jak léta utíkala, vzmáhal se v ní strach z nicotnosti vlastního života. Začínala postupně cítit Cliffordův i svůj duševní život jako nicotu. Jejich manželství, jejich celistvý život, založený na důvěrném návyku, o kterém Clifford mluvil: byly dny, kdy jí to všechno připadalo naprosto prázdné a nicotné. Byla to slova, jenom slova. Jedinou skutečností byla nicota a nad ní pokrytectví slov.

Byl tu Cliffordův úspěch: čubčí bohyně! Pravda, byl skoro slavný a jeho knihy mu vynášely na tisíc liber ročně. Jeho fotografie se objevovaly všude. V jedné galerii byla jeho bysta a ve dvou galeriích jeho portrét. Byl pokládán za nejmodernější z moderních hlasů. Se svým nepřirozeně pokrouceným smyslem pro reklamu se stal za čtyři pět let jedním z nejznámějších mladých „intelektuálů“. Co s tím měl co dělat intelekt, Connie dost dobře nechápala. Clifford byl opravdu chytrý při té lehce humorné analýze lidí a jejich motivů, která nakonec všechno rozcupuje na cáry. Ale připomínalo to spíš štěňata, která trhají na cáry podušky z pohovky, ledaže to nebylo mladé a hravé, nýbrž podivně staré a dost paličatě ješitné. Bylo to přízračné a nebylo to nic. Takový pocit se znovu a znovu ozýval na dně Conniiny duše: neznamená to všechno dohromady nic, je to obdivuhodné předvádění nicoty. Ale přece jenom předvádění. Předvádění! Předvádění!

Michaelis z Clifforda udělal ústřední postavu divadelní hry; už načrtl zápletku a napsal první jednání. Michaelis totiž dovedl předvádět nicotu ještě lépe než Clifford. Byl to v těch mužích poslední zbytek vášně: vášně předvádět se. Sexuálně byli bez vášně, dokonce odumřelí. A Michaelisovi nešlo o peníze. Ani Clifford se nehnal především za penězi, i když je vydělával, kde mohl, poněvadž peníze jsou pečetí a stvrzením úspěchu. A o ten jim právě šlo. Oba dva se chtěli jaksepatří předvést… osobně se předvést, aby tím načas zaujali široké obecenstvo.

Bylo to divné… to prostituování s čubčí bohyní. Connie, která stála vlastně mimo a jejíž vzrušení z úspěchu otupělo, v tom viděla zase jenom nicotu. Dokonce i prostituovat se s čubčí bohyní bylo nicotné, třebaže se muži zprostituovali nesčetněkrát. Nicota i v tom.

Michaelis Cliffordovi o hře napsal. Connie to ovšem věděla už dávno. A Clifforda to opět vzrušilo. Znovu se předvede, předvede ho někdo druhý, a v příznivém světle. Pozval Michaelise s prvním jednáním na Wragby.

Michaelis přijel: v létě, ve světlém obleku a v bílých jelenicových rukavicích, se slézovými orchidejemi pro Connii, velice šarmantní, a první jednání mělo ohromný úspěch. Dokonce i Connii vzrušilo… až do toho zbytku morku, který jí zůstal. A Michaelis, vzrušený svou mocí vzrušovat, byl opravdu báječný… a v Conniiných očích přímo krásný. Viděla v něm onu pradávnou nehybnost nějaké rasy, která už nemůže ztratit žádné další iluze, snad extrémní případ nečistoty, která je čistá. Na opačném pólu svého bezmezného prostituování s čubčí bohyní se zdál čistý, čistý jako africká maska ze slonoviny, v jejíchž slonovinových křivkách a ploškách se nečistota jako ve snu proměňuje v čistotu.

Okamžik čirého vzrušení s oběma Chatterleyovými, když Connii a Clifforda prostě strhl, patřil k vrcholným okamžikům Michaelisova života. Měl úspěch: strhl je. Dokonce i Clifford se do něho na chvíli zamiloval… jestli se to tak dá vyjádřit.

Proto byl Mick druhý den ráno víc nesvůj než kdy jindy: neklidný, poničený, s nervózníma rukama v kapsách kalhot. Connie za ním v noci nepřišla… a on nevěděl, kde ji najít. Koketa!… V okamžiku jeho triumfu!

Zašel za ní ráno nahoru do jejího pokoje. Věděla, že přijde. A jeho neklid byl očividný. Zeptal se jí na svou hru… zdá se jí dobrá? Musel slyšet její chválu: vzrušovalo ho to posledním slabým záchvěvem vášně víc než jakýkoli sexuální orgasmus. A ona chválou přímo překypovala. Ale celou tu dobu v hloubi duše věděla, že je ta hra nicotná.

„Podívej se!“ vyhrkl konečné. „Co abychom si to spolu jasně vyřešili? Co abychom se vzali?“

„Vždyť jsem přece vdaná,“ namítla užasle, ale nic při tom necítila.

„Ach s ním…! Rozvede se s tebou docela klidně… Co abychom se vzali my dva? Chci se oženit. Vím, že by to pro mne bylo to nejlepší… oženit se a vést pravidelný život. Žiju pekelně, tříštím se prostě na kusy. Podívej se, my dva jsme pro sebe jako stvoření… jako rukavička na ruku. Proč bychom se nevzali? Vidíš nějaký důvod, proč ne?“

Connie se na něj dívala s úžasem, ale necítila vůbec nic. Tihle muži jsou všichni stejní, všechno podstatné vynechají. Něco jim vybuchne v hlavě, vyletí jako rachejtle, a čekají, že se dáte unést k nebesům, zavěšené za jejich špejličky.

„Ale vždyť jsem už vdaná,“ opakovala. „Nemůžu Clifforda opustit, to přece víš.“

„Ale proč? Proč ne?“ vykřikl. „Za půl roku nebude ani vědět, že jsi pryč. Neví, že vedle něho vůbec někdo existuje. Ten člověk tě přece vůbec nepotřebuje, pokud vidím; je naprosto zaujatý sám sebou.“

Connie cítila, že v tomhle má Mick pravdu. Ale cítila také, že sám je sotva příklad nesobeckosti.

„Nejsou snad všichni muži zaujatí sami sebou?“ zeptala se.

„No, víceméně, to připouštím. Muž musí, aby prorazil. Ale o to tady nejde. Jde o to, co může ženě poskytnout. Jestli jí dokáže jaksepatří zpříjemnit život nebo ne. Když to nedokáže, nemá na ni právo…“ Odmlčel se a zadíval se na ni svýma kulatýma oříškovýma očima, skoro hypnoticky. „A já si myslím,“ dodal, „že dokážu ženě zpříjemnit život, jak si jen sakra může přát. V tom za sebe myslím můžu ručit.“

„Jak zpříjemnit život?“ zeptala se Connie s upřeným pohledem, dosud plným jakéhosi úžasu, který navenek vypadal jako vzrušení, ale uvnitř necítila docela nic.

„Jak jen budeš chtít, sakra, jak si vzpomeneš! Budeš mít šaty, nějaké ty šperky, půjdeš si do jakého chceš baru, seznámíš se s každým, kdo tě bude zajímat, pořádně to roztočíš… budeš cestovat a něco znamenat, kam jen přijdeš… Krucinál, prostě užiješ si, co jen tě napadne!“

Vychrlil to téměř s triumfální fanfárou a Connie se na něj dívala jako oslněná, ale ve skutečnosti necítila naprosto nic. Sám povrch její mysli byl sotva polechtán zářivými vyhlídkami, které jí Michaelis nabízel. Sama nejvnějšnější vrstva její bytosti, která by jindy pocítila vzrušení, teď sotva zareagovala. Nevyvolalo to v ní prostě žádný pocit, nedokázala se „odvázat“. Jenom seděla a omámeně zírala a necítila nic, pouze někde kolem větřila neobyčejně nepříjemný pach čubčí bohyně.

Mick seděl jako na trní, nakláněl se k ní v křesle a visel na ní očima téměř hystericky, a kdo ví, jestli z ješitnosti úpěnlivěji toužil, aby odpověděla ano, nebo jestli ho víc ochromovala hrůza z možnosti, že to ano opravdu řekne?

„Musela bych si to rozmyslet,“ řekla Connie. „Teď nemůžu odpovědět. Tobě se třeba zdá, že o Clifforda nejde, ale jde. Když si uvědomíš, jak je bezmocný…“

„Krucinál už jednou! Jestli má chlap vytloukat kapitál ze své bezmocnosti, mohl bych já začít naříkat, jak jsem opuštěný, a vždycky jsem byl, a vyrukovat s celým tím sentimentálním dojákem! Krucinál sakra, jestli chlap nemá jiné doporučení než svou bezmocnost…“

Odvrátil se, zatínaje zuřivě pěsti v kapsách kalhot. Ten večer jí řekl:

„Přijdeš dnes v noci ke mně, viď? Já sakra nevím, kde spíš ty.“

„Dobrá!“ přisvědčila.

Tu noc byl ještě nervóznější milenec v té své podivné křehké nahotě malého chlapečka. Connie nedokázala dospět k vlastnímu vyvrcholení dřív, než byl hotov on. A tou chlapeckou nahotou a křehkostí v ní vzbudil jakousi žádostivou vášeň; musela pokračovat, když on skončil, s divokým zmítáním a vlněním beder, zatímco on se hrdinně držel vztyčený a zůstával v ní s veškerým vypětím vůle a sebeobětováním, dokud nedosáhla svého vyvrcholení s osudovými drobnými výkřiky.

Když se od ní konečně odtáhl, řekl jí zatrpklým, skoro výsměšným polohlasem:

„To nemůžeš být hotová zároveň s mužským, co? Musíš se dorazit sama! Abys vždycky měla vrch!“

Těch pár slov v tom okamžiku pro ni znamenalo jeden ze životních šoků. Vždyť to jeho pasívní odevzdání byl naprosto očividně jediný způsob, jak byl schopen styku.

„Co tím myslíš?“ zeptala se ho.

„Víš dobře, co tím myslím. Pokračuješ vždycky celé hodiny, když jsem já hotový… a já musím držet se zaťatými zuby, dokud si to neodbudeš vlastním přičiněním.“

Tenhle nečekaný projev brutality právě v okamžiku, kdy všecka zářila jakousi nevýslovnou rozkoší a jistým druhem lásky k němu, ji přímo omráčil. Vždyť koneckonců jako tolik moderních mužů skončil málem dřív, než začal. A to nutilo ženu k aktivitě.

„Ale snad chceš, abych pokračovala, abych došla k vlastnímu ukojení?“ namítla.

Pochmurně se zasmál. „Chci to! To je dobré! Chci držet se zaťatými zuby, zatímco ty se činíš za mě!“

„Nebo to nechceš?“ naléhala.

Vyhnul se té otázce. „Krucinál, všechny ženské jsou stejné!“ utrhl se. „Buďto se k tomu nedostanou vůbec, jako by tam byly mrtvé… nebo čekají, až má chlap po všem, a pak si to začnou odbývat samy, a chlap aby držel. Ještě jsem neměl ženskou, která by byla hotová zároveň se mnou.“

Connie slyšela tuhle novou informaci z mužské strany jenom na půl ucha. Byla omráčená jeho nepřátelstvím vůči sobě… jeho nepochopitelnou brutalitou. Připadala si tak nevinná.

„Ale chceš přece, abych byla taky ukojená, ne?“ opakovala.

„No dobrá! Proč ne. Ale ať mě čert veme, jestli je to pro mužského nějaká zábava držet a čekat, až bude ženská hotová…“

Tenhle projev znamenal jednu z nejkrutějších ran Conniina života. Něco v ní zabil. Nebyla do Michaelise nikdy celá divá; dokud sám nezačal, ani o něj nestála. Nikdy o něj vlastně nestála doopravdy. Ale když si s ní jednou začal, připadalo jí jenom přirozené, že s ním sama dochází k svému vlastnímu vyvrcholení. Skoro ho za to milovala… tu noc ho skoro milovala a chtěla se za něj vdát.

Třeba to instinktivně vytušil, a právě proto musel všechno jedním úderem zbořit: jako domek z karet. Všechen její sexuální cit k němu, a k jakémukoli muži, se tu noc zhroutil. Její život odpadl od jeho života tak naprosto, jako by Michaelis nikdy neexistoval.

A procházela pak životem jako pustinou. Nebylo tu už nic než ten prázdný šlapací mlýn, kterému Clifford říkal celistvý život, vleklé spolužití dvou lidí, kteří jsou zvyklí bydlet spolu v jednom domě.

Nicota! Přijmout tu velkou nicotu života jí připadalo jako se životem skoncovat. Všechna ta spousta rušných a důležitých maličkostí, které dohromady tvoří celkový závěrečný součet nicoty!

Kapitola 6

„Proč se vlastně dneska muži a ženy nemají doopravdy rádi?“ zeptala se Connie Tommyho Dukese, který byl víceméně jejím orákulem.

„Ale mají! Dokonce bych řekl, že od té doby, co bylo vynalezeno lidské plémě, neměli se muži a ženy nikdy tak rádi jako dnes. Opravdu rádi! Podívej se na mne… já mám vážně ženy radši než muže; jsou statečnější a člověk s nimi může být upřímnější.“

Connie se nad tím zamyslela.

„No třeba, ale nikdy s nimi nic nemáš.“

„Já? A co jiného dělám právě teď, nežli že s jednou z nich naprosto otevřeně mluvím?“

„Jistě, mluvíš…“

„A co bych mohl víc, kdybys byla muž, než s tebou naprosto otevřeně mluvit?“

„Snad nic. Ale žena…“

„Žena chce, aby ji člověk měl rád a mluvil s ní, a zároveň aby ji miloval a toužil po ní; kdežto mně se zdá, že se ty dvě věci vzájemně vylučují.“

„Ale neměly by!“

„Voda by nepochybně neměla být tak mokrá, jako je; přehání tu svou mokrost. Ale je taková! Mám ženy rád a mluvím s nimi, a proto je nemiluju a netoužím po nich. Necítím prostě ty dvě věci zároveň.“

„Já myslím, že bys měl.“

„Prosím. Fakt, že by něco mělo být jinak, než to je, nepatří do mého oboru.“

Connie o tom uvažovala. „To není pravda,“ namítla. „Muži přece dokážou milovat ženy i s nimi mluvit. Nechápu, jak by je mohli milovat, kdyby s nimi nemluvili a nebyli s nimi přátelští a důvěrní. Jak by mohli?“

„Jo, to já nevím,“ odpověděl. „Jaký smysl má zevšeobecňovat? Znám jenom svůj vlastní případ. Mám ženy rád, ale netoužím po nich. Rád s nimi mluvím, ale mluvení s nimi, třebaže mě s nimi v jednom smyslu důvěrně sbližuje, mě od nich propastně dělí, pokud jde o líbání. Tak vidíš! Ale neber mě jako všeobecný příklad, pravděpodobně jsem jenom zvláštní případ: jeden z mužů, který má ženy rád, ale vůbec je nemiluje, a dokonce je nenávidí, když ho nutí, aby jim lásku předstíral nebo se tvářil, že mu zamotaly hlavu.“

„Ale nejsi z toho smutný?“

„Proč bych byl? Ani za mák! Dívám se na Charlieho Maye a na ostatní muže s těmi jejich pletkami… Ne, vůbec jim je nezávidím. Kdyby mi osud poslal ženu, kterou bych chtěl, beze všeho. Protože ale neznám žádnou, kterou bych chtěl, a nikdy jsem žádnou takovou neviděl… mám zkrátka nejspíš rybí krev, ale opravdu mám některé ženy moc rád.“

„Máš rád například mne?“

„Moc! A přece mezi námi nejde o žádné líbání, že?“

„Vůbec ne!“ řekla Connie. „Ale nemělo by jít?“

„Proč, proboha? Mám rád Clifforda, ale co bys tomu řekla, kdybych se s ním začal líbat?“

„Není v tom nějaký rozdíl?“

„V čempak, pokud jde o nás? Jsme všichni inteligentní lidské bytosti a otázka mužství nebo ženství tady nehraje roli. Prostě nehraje roli. Jak by se ti líbilo, kdybych se teď začal chovat jako nějaký kontinentální sameček a začal se předvádět se sexem?“

„Bylo by mi to protivné.“

„Tak vidíš! Říkám ti, jestli je ve mně vůbec něco samčího, nikdy jsem se nesetkal se samičkou svého druhu. A nepostrádám ji, mám ženy jenom rád. Kdo mě donutí milovat je nebo jim předstírat lásku a pouštět se s nimi do té sexuální hry?“

„Ne, já ne. Ale není na tom něco v nepořádku?“

„Ty to třeba tak cítíš, ale já ne.“

„Ano, cítím, že mezi muži a ženami je něco v nepořádku. Žena už nemá pro muže žádné kouzlo.“

„A muž pro ženu má?“

Uvážila to z druhé strany.

„Moc ne,“ odpověděla podle pravdy.

„Tak si toho nevšímejme a buďme jenom slušní a prostí jako pořádné lidské bytosti mezi sebou. Být odsouzen k tomuhle vylhanému sexuálnímu nutkání! To prostě odmítám!“

Connie věděla, že má Tommy docela pravdu. Ale cítila se tím tak ztracená, tak ztracená a zbloudilá. Připadala si jako tříska na rozbouřeném rybníku. Jaký to má vlastně smysl, ona i všechno ostatní?

To se v ní bouřilo její mládí. Tihle muži jí připadali tak staří a tak studení. Všechno se jí zdálo staré a studené. A Michaelis ji tak zklamal; není k ničemu. Muži ženy nechtějí; nechtějí prostě ženu doopravdy, ani Michaelis ne.

A ti klackové, co se tváří, že chtějí, a začínají si s tou sexuální hrou, ti jsou ještě horší než ostatní.

Je to prostě zoufalé a člověk se s tím musí smířit. Svatá pravda, muži nemají pro ženu žádné kouzlo; když se jí podaří nalhat si, že mají, jako si to ona nalhala s Michaelisem, je to ještě to nejlepší, co může udělat. Mezitím prostě žije dál a nestojí to za nic. Connie naprosto chápala, proč lidé pořádají koktejlové večírky a džezují a charlestonují až do úpadu. Člověk se musí tak či onak vybouřit z toho svého mládí, nebo se jím užere. Ale jaká je to příšernost, tohle mládí! Člověk si připadá starý jako Metuzalém, a přece to v něm nějak šumí a nenechá ho to na pokoji. Je to mizérie! A žádné vyhlídky! Skoro si přála, aby byla odešla s Mickem a udělala si ze života jeden dlouhý koktejlový mejdan a džezový večer. V každém případě by to bylo lepší než se unýt k smrti.

Jednou, když měla takový zlý den, si vyšla sama na procházku do lesa, unuděně, na nic nedbala a nevšímala si ani, kde vlastně je. Trhla sebou při nedalekém výstřelu z pušky a dostala zlost.

Když pak šla dál, uslyšela hlasy a ucouvla. Lidé! Lidi vidět nechtěla. Ale zachytila bystrým sluchem ještě nějaký zvuk, který ji zburcoval; byl to dětský pláč. Okamžitě se nastražila; někdo ubližuje dítěti! Rázně vykročila po mokré cestě, krajně dopálená a pobouřená. Byla připravená udělat scénu.

Když vyšla ze zatáčky, uviděla na cestě před sebou dvě postavy: hajného a plačící malou holčičku v purpurovém kabátku a v čapce z krtčí kožešiny.

„Nech toho tyátru, ty náno jedna uřvaná!“ utrhl se muž rozzlobeně a dítě se rozvzlykalo ještě hlasitěji.

Constance přirázovala blíž s planoucíma očima. Muž se obrátil a podíval se na ni, lhostejně zasalutoval, ale byl bledý vztekem.

„Co se děje? Proč pláče?“ zeptala se Constance rozhodně, ale trochu zadýchaně.

Mužovi přeletěl přes obličej slabý úsměv, skoro úšklebek. „To se teda budete muset voptat jí,“ odpověděl necitelně místním nářečím.

Connie měla pocit, jako by ji uhodil do tváře, a zrudla. Pak sebrala všechen svůj vzdor a podívala se na něj planoucíma, ale trochu rozostřenýma tmavomodrýma očima.

„Ptala jsem se vás!“ vydechla.

Podivně se uklonil a nadzdvihl přitom klobouk. „To ptala, milospaní,“ řekl a pak znovu přešel do nářečí, „Jenže já vám to halt říct nemůžu.“ A stal se z něho voják, nevyzpytatelný, jenom bledý podrážděním.

Connie se obrátila k dítěti, k růžolící a černovlasé osůbce asi devíti nebo desítileté. „Copak je, miláčku? Pověz mi, proč pláčeš!“ řekla s přiměřenou konvenční roztomilostí. Ještě prudší vzlyky, uvědomělé. Ještě víc roztomilostí u Connie.

„No tak, no tak, neplač už! Pověz mi, co ti udělali!“ tím nejněžnějším tónem. Zároveň zatápala v kapse pleteného kabátku a naštěstí našla šestipenci.

„Tak už přece neplač!“ sklonila se k dítěti. „Podívej se, co pro tebe mám!“

Vzlyky, posmrkávání, pěst odtažená od ubrečeného obličeje a černé zchytralé oko upřené na okamžik na šestipenci. Pak další vzlyky, ale polevující. „Tak mi přece pověz, co ti je, no tak!“ naléhala Connie a strčila holčičce peníz do buclaté ručky, která ho sevřela.

„To ta… to ta… čičinka.“

Otřesy ustávajících vzlyků.

„Jaká čičinka, miláčku?“

Po chvíli mlčení plachá pěst tisknoucí šestipenci ukázala do ostružiní.

„Támdle!“

Connie se podívala a opravdu, ležela tam velká černá kočka, pochmurně natažená, s krvavou skvrnou na srsti.

„Och!“ vydechla s odporem.

„Pytlačila, milostivá paní,“ poznamenal hajný ironicky.

Podívala se na něj zlostně. „Není divu, že ta holčička plakala, jestli jste ji zastřelil před ní. Není divu, že plakala.“

Podíval se Connii do očí, úsečně, pohrdavě, neskrývaje své pocity. A Connie se znovu zarděla; cítila, že dělá scénu a že ji ten člověk nerespektuje.

„Jak se jmenuješ?“ obrátila se rozmarně k dítěti. „Nechceš mi povědět, jak se jmenuješ?“

Popotahování; pak velmi nepřirozeně pípavým hláskem: „Connie Mellorsová!“

„Connie Mellorsová! To je ale hezké jméno! A to jsi šla s tatínkem ven a on zastřelil tu čičinku? Ale to byla zlá čičinka!“

Dítě se na ni pátravě zahledělo smělýma tmavýma očima, které si měřily ji i její útěchu.

„Chtěla sem jít k babičce,“ řekla holčička.

„Tak? A kdepak máš babičku?“

Dítě zvedlo ruku a ukázalo dál po cestě. „Támdle v hájovně.“

„V hájovně! A chtěla by ses k ní vrátit?“

Náhlé škubavé záchvěvy připomenutých vzlyků. „Uhm!“

„Tak pojď, mám tě tam dovést? Mám tě dovést k babičce? Aby mohl tatínek dělat dál svou práci.“ Obrátila se k hajnému. „Je to vaše dceruška, ne?“

Zasalutoval a lehce přikývl na souhlas.

„Snad ji mohu odvést do hájovny?“ zeptala se Connie.

„Jestli si to milospaní přeje.“

Znovu se jí podíval do očí tím klidným, pátravým, nezaujatým pohledem. Velice osamělý muž, odkázaný sám na sebe.

„Chceš se mnou jít do hájovny k babičce, miláčku?“

Holčička k ní znovu po očku vzhlédla. „Uhm!“ uculila se.

Connii se nelíbila; rozmazlená, falešná ženuška. Přesto jí utřela obličej a vzala ji za ruku. Hajný mlčky zasalutoval.

„Na shledanou,“ rozloučila se s ním Connie.

K hájovně to bylo přes kilometr cesty, a než se objevil hajného malebný domeček, byla Connie starší Connií mladší jaksepatří otrávena. Holčička byla záludně mazaná jako opička a právě tak sebejistá.

V hájovně byly dveře dokořán a zevnitř bylo slyšet nějaký šelest. Connie zaváhala, holčička jí vysmekla ruku a běžela dovnitř.

„Babí! Babí!“

„Koukejme, tak ty seš už zpátky!“

Babička natírala kamna tuhou, byla sobota ráno. Vyšla do dveří v pytlové zástěře, se štětkou v ruce a s černou čmouhou na nose. Byla to drobná, dost vyschlá žena.

„Koukejme, copá je?“ podivila se a chvatně si přejela paží přes obličej, když venku uviděla stát Connii.

„Dobrý den!“ pozdravila Connie. „Malá plakala, tak jsem ji přivedla domů.“

Babička se rychle ohlédla po dítěti.

„Copá, a kdes měla tátu?“

Holčička se chytila babičky za sukně a culila se.

„Byl s ní,“ vysvětlila Connie, „ale zastřelil toulavou kočku a malá se rozplakala.“

„Neměla ste se tak vobtěžovat, lady Chatterleyová, vopravdu ne. Ste moc hodná, ale neměla ste se vobtěžovat. Koukejme, kdo by to byl řek!“ A stařena se obrátila k dítěti: „Považ si, lady Chatterleyová si s tebou dělá takovou starost! Né, neměla ste se vobtěžovat!“

„Nijak mě to neobtěžovalo, jen jsem se prošla,“ usmála se Connie.

„Vopravdu to vod vás je moc hezký, to teda musím říct! Tak vona bulila! Já věděla, že k něčemu dojde, dyž dou spolu. Vona z něj má strach, v tom je to. Jako by to byl ňákej cizej muskej, a né její táta. Ty dvá si halt nemůžou kápnout do noty. Von halt má svý brouky.“

Connie nevěděla, co na to říci.

„Hele, babí!“ uculila se holčička.

Stařena se podívala na šestipenci v její ruce.

„A eště ke všemu si dostala šestipenci! No né, milospaní, to ste neměla, vopravdu neměla. Koukej se, jak je ta lady Chatterleyová na tebe hodná! Namouduši, máš ty holka dneska štěstí!“

Vyslovovala jméno jako všichni místní lidé: Četlyjová. – „Jak je ta lady Četlyjová na tebe hodná!“ – Connie se nemohla ubránit, aby se nedívala stařeně na nos, a ta si znovu naslepo utřela obličej hřbetem zápěstí, ale čmouhu minula.

Connie se chystala k odchodu… „Tak vám teda mockrát děkuju, lady Četlyjová, namouduši! Poděkuj přece lady Četlyjový!“ vybídla dítě.

„Děkuju!“ zapípalo děvčátko.

„To jsi hodná holčička,“ zasmála se Connie, popřála pěkný den a odcházela se srdečnou úlevou, že má to setkání za sebou. To je divné, pomyslela si, že ten vytáhlý, pyšný člověk má takovouhle matku, tak drobnou a s takovou vyřídilkou!

A stařena, sotva Connie odešla, běžela ke střípku zrcátka v kuchyňce a prohlédla si v něm obličej. Když se uviděla, rozmrzele si dupla. „To se rozumí, že mě musela nachytat v pytlový zástěře a se špinavým vobličejem. Ta si vo mně pomyslí pěkný věci!“

Connie šla pomalu domů na Wragby. „Domů!“– to bylo příliš hřejivé slovo pro tuhle rozlehlou, protivnou ratejnu. Ale taky to bylo slovo, které si svoje odbylo. Teď nějak ztratilo smysl. Všechna velká slova, zdálo se Connii, ztratila pro její generaci smysl: láska, radost, štěstí, domov, matka, otec, manžel, všechna ta velká dynamická slova jsou už napůl mrtva a den za dnem umírají docela. Domov je místo, kde člověk bydlí, láska je věc, o níž si nic nenalhává, radost je slovo, které spojuje s pořádným charlestonem, štěstí je pokrytecký termín určený ke klamání ostatních lidí, manžel je muž, se kterým žena žije a udržuje ho v náladě. A pokud jde o sex, poslední z těch velkých slov, je to jen koktejlový výraz pro vzrušení, které člověka na chvilku povzbudí, ale pak ho nechá ještě rozervanějšího než předtím. Roztřepený cár! Jako by i ten materiál, z něhož je člověk stvořen, byl jenom laciný hadr, který se třepí v nicotu.

Všechno, co ve skutečnosti zbývá, je jakýsi paličatý stoicismus, a v něm je určitá rozkoš. Právě v tomhle zážitku nicotnosti života, fáze za fází, etapy po etapě, tkví jisté ponuré uspokojení. Tak, a hotovo! Tohle je vždycky ten poslední výrok – domov, láska, manželství, Michaelis: Tak, a hotovo! A až bude člověk umírat, jeho poslední slova životu budou: Tak, a hotovo!

Peníze? O těch se to snad prohlásit nedá. Peníze, čubčí bohyně Úspěchu, jak tvrdošíjně říká Tommy Dukes podle Henryho Jamese, ty jsou trvalá nezbytnost. Nemůžeme vydat poslední pětník a nakonec prohlásit: Tak, a hotovo! Ne, i kdybychom žili jenom dalších deset minut, potřebujeme nových pár pětníků na to či na ono. Už na to, abychom udrželi život mechanicky v chodu, potřebujeme peníze. Musíme je mít. Peníze mít musíme. Jinak nepotřebujeme vlastně nic. Tak, a hotovo!

Protože ovšem není naší vinou, že žijeme. Jakmile však jednou žijeme, jsou peníze nezbytnost, jediná absolutní nezbytnost. Beze všeho ostatního se při nejhorším obejdeme. Ale ne bez peněz. S důrazem: a hotovo!

Vzpomněla si na Michaelise a na peníze, které by byla mohla mít s ním; ale ani po těch netoužila. Dávala přednost menší částce, kterou pomáhala Cliffordovi vydělávat psaním. Kterou opravdu pomáhala vydělat. – „Clifford a já si spolu vypíšeme dvanáct set ročně,“ tak si to říkala. Vydělávat peníze! Udělat je! Stvořit je z nicoty. Vyždímat je z prázdného vzduchu! Poslední výkon, na který může být člověk lidsky hrdý. Všechno ostatní jsou sentimentální dojáky.

Tak se tedy vlekla domů ke Cliffordovi, spojit s ním znovu síly, udělat z nicoty další povídku, a povídka znamenala peníze. Cliffordovi zřejmě velice záleželo na tom, jestli jsou jeho povídky pokládány za prvotřídní literaturu nebo ne. Jí na tom vlastně dohromady nijak nezáleželo. Nic v tom není, řekl její otec. Dvanáct set liber za poslední rok! zněla její prostá a konečná odpověď.

Když je člověk mladý, zatne zuby, zakousne se a vydrží, až se peníze začnou hrnout z neviditelna; je to otázka síly. Je to otázka vůle; jemné, subtilní a mocné vyzařování vůle z vlastního nitra člověku ozřejmuje mysteriózní nicotu peněz: slovo na kousku papíru. Je v tom jakási magie, a rozhodně v tom je triumf. Čubčí bohyně! Proč ne, když už se máme prostituovat, prostituujme se s čubčí bohyní! Člověk jí vždycky může pohrdat, i když se s ní prostituuje, a to je dobré.

Clifford ovšem dosud uctíval mnohá dětinská tabu a fetiše. Chtěl být považován za „opravdu dobrého“, což je naprostý nesmysl. Opravdu dobré je to, co skutečně získává popularitu. Být opravdu dobrý a zůstat s tím na ocet není dobré k ničemu. Většina „opravdu dobrých“ lidí jako by zmeškala autobus. Člověk koneckonců žije jenom jednou, a když zmešká autobus, zůstane na dlažbě spolu s ostatními zkrachovalými existencemi.

Connie uvažovala o zimě s Cliffordem v Londýně, o příští zimě. Oni dva stihli autobus včas, tak proč by se na chvíli nesvezli na střeše a nedali se vidět?

Nejhorší na tom bylo, že Clifford začal jevit sklony k netečnosti, k nepřítomnosti ducha a upadal do záchvatů prázdné stísněnosti. Hlásilo se tak jeho psychické poranění. Ale Connie by z toho byla nejradši řvala. Panebože, když začíná vynechávat sám mechanismus vědomí, co si má člověk počít? Hrom do toho, člověk dělá, co může! To má klesnout docela až na dno?

Někdy hořce plakávala, ale i při tom pláči si říkala: Huso hloupá, máčet kapesníky! Jako by ti to nějak pomohlo!

Po zkušenosti s Michaelisem se rozhodla, že netouží po ničem. Připadalo jí to jako nejprostší řešení problému jinak neřešitelného. Nechtěla nic víc, než co měla; jenom by ráda, aby to někam vedlo: Clifford, ty povídky, Wragby, titul lady Chatterleyové, peníze a sláva, ať byla jaká byla… jenom aby to všechno někam vedlo. Láska, sex a podobné nesmysly, samá vodová zmrzlina! Slízat ji a zapomenout na ni. Když na tom člověk v duchu nelpí, nic to neznamená. Sex zejména… pouhé nic! Rozhodněte se jednou, a máte problém vyřešený. Sex a koktejl: obojí má přibližně stejné trvání, stejný účinek a zhruba stejný význam.

Ale dítě, děťátko! To ji pořád ještě vzrušovalo. Velice opatrně se k tomu pokusu odhodlávala. Bylo třeba uvažovat o vhodném muži, a kupodivu, nenašla na světě nikoho, čí dítě by chtěla. Mickovy děti! Odporné pomyšlení! Stejně dobře by mohla mít dítě s králíkem! Tommy Dukes?… Byl velice milý, ale nějak si ho nedokázala spojit s představou miminka, další generace. Končil sám v sobě. A mezi všemi ostatními početnými Cliffordovými známými nebyl jediný muž, který by nebudil její pohrdání, když si představila, že by měla mít dítě s ním. Našlo se jich několik, kteří by přicházeli v úvahu jako milenci, dokonce i Mick. Ale dát si od nich udělat dítě? Fuj! Pokoření a ohavnost!

Tak, a hotovo!

Dítě jí však přesto nešlo z hlavy. Počkat! Počkat! Proseje mužské pokolení jako sítem a uvidí, jestli nenajde někoho, kdo by se hodil. „Jdi do ulic a uliček jeruzalémských a hledejž, zda nalezneš muže!“ V Jeruzalémě prorokově nebylo možno najít muže, třebaže tam byly tisíce lidských samců. Ale muž! C’est une autre chose!

Napadlo ji, že by to musel být nějaký cizinec, ne Angličan, a tím méně Irčan. Skutečný cizinec.

Ale počkat, počkat! Příští zimu vezme Clifforda do Londýna; přespříští zimu ho odveze za moře do jižní Francie, do Itálie. Počkat! Nijak s dítětem nespěchá. Je to její soukromá záležitost a jediná věc, kterou svým zvláštním ženským způsobem bere až do dna duše vážně. Nebude riskovat nějakého náhodného příchozího, to ne! Milence může najít skoro vždycky, ale muž, který s ní má zplodit dítě… počkat, počkat!… to je něco docela jiného. – „Jdi do ulic a uliček jeruzalémských…“ Nejde přitom o lásku; jde o muže. Vždyť by ho mohla dokonce osobně nenávidět. Ale kdyby to byl muž, co by záleželo na její osobní nenávisti? Tahle záležitost se týká jiné stránky lidské bytosti.

Pršelo jako obvykle a stezky byly příliš rozmoklé pro Cliffordovo pojízdné křeslo, ale Connie chodila ven. Vycházela teď ven každý den sama, většinou do lesa, kde byla skutečně o samotě. Nikoho tam nevídala.

Ten den však chtěl Clifford poslat nějaký vzkaz hajnému, a protože poslíček ležel s chřipkou – na Wragby jako by pořád někdo měl chřipku –, Connie se nabídla, že se v hájovně zastaví.

Vzduch byl zplihlý a mrtvý, jako by celý svět pomalu umíral. Šedý, studeně vlhký a němý, dokonce ani rachocení třídicích sít z dolu nebylo slyšet, poněvadž se na šachtách dělalo ve zkrácených směnách a dneska zastavili práci vůbec. Konec všeho!

V lese bylo všechno naprosto ochablé a nehybné, jenom z holých větví padaly velké kapky s drobným dutým pleskáním. Jinak se mezi starými stromy vrstvily sloje šedi, beznadějné ochablosti, ticha a nicoty.

Connie pokračovala malátně v chůzi. Ze starého lesa vydechovala pradávná melancholie, která ji jaksi konejšila, lépe než drsná necitelnost vnějšího světa. Měla ráda onu niternost tohohle zbytku dávného hvozdu, tu nemluvnou zamlklost starých stromů. Připadaly jí jako ztělesněná moc mlčení, a přesto byly naléhavě přítomné. I ony vyčkávaly; tvrdošíjně, stoicky vyčkávaly a vydechovaly mohoucnost mlčení. Třeba čekaly jenom na konec; až budou zporáženy, vymýceny, na konec hvozdu, pro ně konec všeho. Ale třeba taky jejich aristokratické mlčení plné síly, mlčení silných stromů, znamenalo něco jiného.

Když vyšla z lesa na severním kraji, hájovna, dost tmavé stavení z hnědého kamene s lomenicemi a s hezkým komínem, vypadala jako neobydlená; tak byla tichá a osamělá. Ale z komína vystupovala stužka kouře a oplocená zahrádka před domem byla obdělaná a velmi úpravná. Dveře byly zavřené.

Teď, když sem došla, pocítila Connie trochu ostych před tím mužem s oněma podivnýma dalekozrakýma očima. Nerada mu přinášela příkazy a měla chuť zase odejít. Tiše zaťukala, nikdo nepřišel. Zaklepala znovu, ale dosud ne hlasitě. Nikdo neodpověděl. Nahlédla oknem dovnitř a uviděla tmavou světničku, její skoro zlověstné soukromí, odstrašující nežádoucí vetřelce.

Stála a naslouchala a zdálo se jí, že něco zaslechla zpoza chalupy. Když se jí nepodařilo, aby ji někdo uslyšel, probudila se v ní kuráž a nechtěla odejít poražena.

Obešla tedy bok stavení. Svah za hájovnou se příkře zvedal, takže zadní dvorek byl proláklý a obehnaný nízkou kamennou zídkou. Zahnula za roh domku a zůstala stát. Na dvorečku dva kroky před ní se ten muž myl a nijak si ji neuvědomoval. Byl po pás nahý, s dyftýnovými rajtkami klouzajícími ze štíhlých beder. A jeho bílá útlá záda se klenula nad velkým umývadlem s mýdlovou vodou, do které nořil hlavu a potřásal jí zvláštním rychlým pohybem, zvedal štíhlé bílé paže a vyplachoval si mýdlovou vodu z uší, hbitý a pružný jako lasička hrající si s vodou a naprosto osamělý. Connie ucouvla zpátky za roh domku a spěchala pryč k lesu. Proti její vůli jí to otřáslo. Koneckonců je to jenom mužský, který se myje; docela všední věc, no bodejť!

Ale nějakým podivným způsobem to pro ni byl vizionářský zážitek; zasáhlo ji to v samém středu těla. Viděla ty humpolácké rajtky klouzající po čistých štíhlých bílých bedrech, lehce se rýsující kosti, a přemohl ji pocit jeho osamělosti, tvora dočista samotného. Dokonalá, bílá, samotářská nahota tvora, který žije sám, niterně sám. A nadto jistě krása tvora čistého. Ne hmotná krása, ba ani ne tělesná krása, ale jakési plápolání, hřejivý bílý plamen osamělého života, odhalující se v obrysech, kterých se člověk může dotknout: tělo!

Connie pocítila otřes z té vize až v lůně a uvědomila si to; tkvělo to v ní. Ale v duchu se klonila k posměchu. Mužský, co se myje na dvorku! Nejspíš páchnoucím žlutým mýdlem! Dost ji to rozmrzelo; proč má zakopávat o tyhle vulgární soukromé nicotnosti?

Utíkala tedy sama před sebou, ale po chvíli se posadila na pařez. Byla příliš zmatena, než aby dokázala myslet. Ale i v tom zneklidňujícím zmatku se rozhodla přece jen vzkaz tomu chlapíkovi vyřídit. Nedá se od toho odvrátit. Musí mu popřát čas, aby se oblékl, ale ne aby odešel. Pravděpodobně se někam chystá.

A tak se pomalu loudala zpátky, napínajíc sluch. Když se přiblížila, vypadala hájovna stejně. Zaštěkal pes a Connie zaklepala na dveře, proti své vůli s rozbušeným srdcem.

Slyšela, jak muž lehce sestupuje ze schodů. Otevřel dveře tak rychle, až sebou trhla. Sám se zatvářil rozpačitě, ale okamžitě se mu ve tváři objevil úsměv.

„Lady Chatterleyová!“ řekl. „Je libo dál?“

Choval se tak naprosto nenuceně a vybraně, že překročila práh do poněkud pochmurné světnice.

„Jdu jenom se vzkazem od sira Clifforda,“ řekla měkce a trochu zadýchaně.

Muž se na ni díval těma modrýma vševidoucíma očima, což ji donutilo odvrátit trochu obličej. Pomyslel si, že jí ta plachost sluší, že je skoro krásná, a okamžitě ovládl situaci.

„Nechcete se posadit?“ zeptal se, předpokládaje, že nechce. Dveře zůstaly otevřené.

„Děkuju, ne. Sir Clifford by rád, kdybyste…,“ a vyřídila vzkaz, hledíc mu bezděčně znovu do očí. A jeho oči jí teď připadaly hřejivé a vlídné, zvlášť jakožto ženě, podivuhodně hřejivé, vlídné a pokojné.

„Výborně, milostivá paní. Okamžitě to zařídím.“

Když přijímal rozkaz, celá jeho bytost se proměnila, potáhla se jakousi tvrdou glazurou odstupu. Connie zaváhala, měla by jít. Ale rozhlédla se jaksi zaraženě po čisté, úpravné a trochu pošmourné světnici.

„To tady bydlíte docela sám?“ zeptala se.

„Docela sám, milostivá paní.“

„Ale vaše matka…?“

„Ta bydlí ve své vlastní chalupě ve vesnici.“

„S dítětem?“ zeptala se Connie.

„S dítětem!“

A jeho obyčejným, trochu unaveným obličejem se mihl nedefinovatelně posměšný výraz. Měl obličej, který se měnil v jednom kuse, nevyzpytatelně.

„Ne,“ řekl, když viděl, že Connie neví, co si z toho vybrat, „matka mi sem chodí každou sobotu uklízet; ostatní si dělám sám.“

Connie se na něj znovu podívala. Oči se mu usmívaly, trochu ironicky, ale hřejivě a modře a tak nějak laskavě. Nevěděla, co si o něm má myslet. Byl teď v dlouhých kalhotách a ve flanelové košili s šedou kravatou, vlasy měl hebké a vlhké, obličej pobledlý a unavený. Když se mu oči přestaly usmívat, vypadaly, jako by byly hodně trpěly, ale pořád neztrácely svou hřejivost. Obestřela ho však bledost osamělosti, Connie pro něj ve skutečnosti neexistovala.

Chtěla mu říci tolik věcí, ale neřekla nic. Jenom k němu opět vzhlédla a poznamenala:

„Doufám, že vás nevyrušuju?“

Oči se mu zúžily lehkým ironickým úsměvem.

„Jenom jsem se česal, jestli vám to nevadí. Promiňte, že na sobě nemám kabát, ale neměl jsem tušení, kdo to klepe. Tady neklepá nikdo, a co člověk nečeká, zní zlověstně.“

Vykročil před ní po zahradní cestičce, aby jí otevřel vrátka. Jak byl v košili bez hromotluckého dyftýnového kabátu, viděla znovu, jak je štíhlý, hubený a trochu nahrbený. Když ho však míjela, bylo v jeho světlých vlasech a živých očích cosi mladého a jasného. Mohlo mu být tak sedm nebo osmatřicet.

Pokračovala těžce v chůzi dál do lesa s vědomím, že se za ní dívá; vyvedl ji proti její vůli tolik z míry.

A on, když se vracel dovnitř, si myslel: „Je milá, je skutečná! Je milejší, než sama ví.“

Hodně o něm uvažovala; nevypadal zdaleka na hajného a vůbec na dělného člověka, třebaže měl něco společného s místními lidmi. Ale taky něco velice neobvyklého.

„Ten hajný Mellors je zajímavý člověk,“ řekla Cliffordovi; „skoro by mohl být džentlmen.“

„Tak?“ podivil se Clifford. „To jsem si nevšiml.“

„Ale není na něm něco výjimečného?“ naléhala Connie.

„Myslím, že je to docela slušný chlapík, ale dohromady o něm nic nevím. Vrátil se z vojny teprve loni, ani ne před rokem. Z Indie, myslím. Pochytil tam možná nějaké způsoby, snad byl důstojnickým sluhou a polepšil si postavení. Někteří vojáci už takoví byli. Ale k ničemu jim to není, když se vrátí domů, musí zase zpátky na svá stará místa.“

Connie se na Clifforda zamyšleně zadívala. Uvědomila si v něm ten zvláštní tuhý odpor ke každému z nižších tříd, kdo se opravdu mohl vyšplhat nahoru, odpor, který znala jako charakteristický pro Cliffordovu vrstvu.

„Ale nezdá se ti, že je na něm něco výjimečného?“ opakovala znovu.

„Upřímně řečeno, ani ne! Alespoň jsem si nevšiml.“

Podíval se na ni zvědavě, nejistě, napůl podezíravě. A Connie cítila, že jí neříká skutečnou pravdu; nepřiznával skutečnou pravdu ani sám sobě, v tom to bylo. Protivila se mu každá zmínka o skutečně výjimečném člověku. Lidé museli být víceméně na jeho úrovni nebo pod ní.

Connie znovu pocítila malodušnost a nepřejícnost mužů své generace. Byli tak malodušní, tolik se báli života!

Kapitola 7

Když Connie přišla nahoru do své ložnice, udělala něco, co už neudělala dávno: vysvlékla se ze všeho a zadívala se na sebe nahá do velikého zrcadla. Nevěděla zvlášť určitě, proč nebo nač se vlastně dívá, ale přitáhla si lampu, až ji plně osvětlovala.

A pomyslela si, jako si to myslívala často, jak křehké, snadno zranitelné a skoro dojemné je takové nahé lidské tělo; trochu jakoby nedodělané, neúplné!

Říkalo se o ní, že má dost dobrou postavu, ale teď vyšla z módy: byla snad až příliš ženská, ne dost jinošská. Nebyla zvlášť vysoká, trochu skotská a pomenší, ale měla jistý plynulý, splývavý půvab, který bylo možno pokládat za krásu. Pleť měla přisnědle nazlátlou, její údy se vyznačovaly jakýmsi klidem, její tělo by bylo mělo mít plnou a splývavou kyprost, ale něco mu chybělo.

Místo aby jeho pevné splývavé křivky uzrály, tělo se jí zplošťovalo a jaksi zakysávalo. Jako by nemělo dost slunce a tepla; trochu šedivělo a bylo bez mízy.

Zklamáno ve svém skutečném ženství nedokázalo stát se chlapeckým, nehmotným a průsvitným; místo toho zneprůhlednělo.

Prsy měla dost malé a svislé jako hrušky. Ale byly nezralé, trochu trpké a visely tu beze smyslu. A její břicho ztratilo svěžest, okrouhlý lesk, jímž svítívalo, když byla mladá, v dobách toho německého chlapce, který ji skutečně tělesně miloval. Tehdy bývalo mladé a vyčkávající, mělo vlastní skutečnou tvářnost. Teď ochabovalo a trochu se zplošťovalo, bylo hubenější, ale ochablou hubeností. I její stehna, která se tak živě třpytívala ve své ženské zaoblenosti, nějak zploštěla, ochabovala a ztrácela smysl.

Celé její tělo ztrácelo smysl, matnělo a šedlo jako kus bezvýznamné hmoty. Pocítila z toho nesmírnou depresi a beznaději. Jakou má naději? Je stará, stará v sedmadvaceti letech, bez třpytu a jiskry. Stará zanedbáním a odříkáním, ano, odříkáním. Módní ženy si udržují těla svítivá jako jemný porcelán zevní péčí. V tom porcelánu nic není, ale ona nesvítí ani tak. Intelektuální život! Najednou si ho zuřivě znenáviděla, ten podvod!

Prohlédla si v odraze druhého zrcadla záda, pas a bedra. Hubla, ale jí to neslušelo. Když se zaklonila, aby se podívala, záhyb jejího pasu vzadu působil trochu unaveně, a přece vypadával tak utěšeně. A protáhlý ovál jejích kyčlí a zadku ztratil svůj lesk a kyprost. Jsou tytam! Jenom ten německý mládenec je miloval, a ten je už skoro deset let po smrti. Jak ten čas letí! Deset let po smrti, a jí je teprve sedmadvacet. Ten zdravý chlapec se svou svěží a neohrabanou smyslností, kterou tenkrát tak pohrdala! Kde by ji našla teď? Nějak se z mužů vytratila. Mají své dojemné dvouvteřinové křeče jako Michaelis; ale žádnou zdravou lidskou smyslnost, která rozehřívá krev a osvěžuje celou bytost.

Pořád ještě si myslela, že nejkrásnější na ní je protáhlý spád kyčli od důlku na konci páteře a ospalý kulatý klid zadku. Jako písečné kopečky, říkají Arabové, hebké a splývající dlouhým svahem. Tady dosud život vytrvával v naději. Jenže i tady byla hubenější, nezralá a svraštělá.

Ale předek těla ji uváděl v zoufalství. Začínal už uvadat jakousi ochablou hubeností, téměř se sesychal a stárl dřív, než její tělo vůbec doopravdy žilo. Pomyslela na dítě, které by snad mohla mít. Je toho vůbec schopna?

Vklouzla do noční košile a lehla si do postele, kde se hořce rozvzlykala. A v její hořkosti hořelo chladné pobouření proti Cliffordovi a jeho spisování a jeho řečem: proti všem mužům jeho druhu, kteří ženu podvodně připravují i o její vlastní tělo.

Křivda! Křivda! Pocit hluboké fyzické nespravedlnosti ji pálil až do duše.

Ale ráno přesto vstala v sedm a šla dolů za Cliffordem. Musela mu pomáhat ve všech intimních věcech, protože neměl sluhu a služku odmítal. Manžel hospodyně, který ho znával jako chlapce, mu pomáhal a zdvihal ho, když bylo zapotřebí síly; ale Connie obstarávala osobní věci a obstarávala je ochotně. Bylo to na ni náročné, ale chtěla dělat všechno, co zmůže.

Tak se zřídkakdy dostala pryč z Wragby a nikdy na delší dobu než na den či na dva, kdy se o Clifforda starala hospodyně, paní Bettsová. On, jak už to bylo během času nevyhnutelné, přijímal všechny služby jako samozřejmost. Což taky bylo přirozené.

A přece Connii v hloubi duše začal pálit pocit křivdy, že byla podvedena. Fyzický pocit křivdy, jakmile se jednou probudí, je nebezpečný cit. Musí se nějak vybít, nebo toho, v kom je probuzen, stráví. Chudák Clifford, ten za nic nemohl. Jeho postihlo horší neštěstí. Všechno to patřilo k všeobecné katastrofě.

A přece, nemohl za to svým způsobem? Ten nedostatek vřelosti, ten nedostatek prostého, hřejivého tělesného kontaktu, nemohl za ten? Nebyl nikdy opravdu vřelý, ba ani ne laskavý, jenom pozorný a ohleduplný svým dobře vychovaným, chladným způsobem! Jenomže nikdy ne vřelý, jak může být muž vřelý k ženě, jak to vůči Connii dokázal i její otec, vřelostí muže, který si sám užíval a chtěl užívat, ale který dosud dokázal utěšit ženu trochou mužského žáru.

Jenomže Clifford takový nebyl. Celá jeho rasa taková nebyla. Byli všichni vnitřně tvrdí a sami pro sebe a vřelost pro ně byla jenom známkou špatného vkusu. Člověk se musel obejít bez ní a udržet si svou pozici, což bylo docela v pořádku, jestliže člověk patřil k téže třídě a rase. Pak dokázal zůstat chladný a velmi vážený a udržet si svou pozici a těšit se z uspokojení, že si ji udržuje. Ale jestliže patřil k jiné třídě a k jiné rase, potom to nešlo; na pouhém pocitu, že si udržuje svou pozici a že patří k vládnoucí třídě, nebylo nic zábavného. Jaký to mělo smysl, když i ti nejvybranější aristokrati neměli vlastně nic pozitivního, co by si udrželi, a jejich vláda byla vlastně jen fraška a vůbec žádná vláda? Jaký to mělo smysl? Všechno to byl jen studený nesmysl.

V Connii doutnal pocit vzpoury. K čemu to všechno je? K čemu je to její obětování, její zasvěcení celého života Cliffordovi? Čemu vlastně slouží? Studené ješitnosti bez hřejivých lidských styků, stejně úplatné jako kterýkoli plebejský žid, toužící se zprostituovat s čubčí bohyní Úspěchu. Ani Cliffordova lhostejná a lidských vztahů zbavená jistota, že patří k vládnoucí třídě, mu nebrání běhat s vyplazeným jazykem, když se honí za tou čubčí bohyní. Michaelis je přitom vlastně celkem vzato důstojnější a daleko, daleko úspěšnější. Namouduši, když se člověk podívá na Clifforda zblízka, je to šašek, a šašek člověka pokořuje víc než neotesanec.

A pokud jde o srovnání obou mužů, Michaelisovi byla daleko platnější než Cliffordovi. Dokonce ji víc potřeboval. O chromé nohy se dokáže postarat každá dobrá ošetřovatelka! A pokud jde o heroické úsilí, Michaelis je heroická krysa, kdežto Clifford má hodně z pudlíka, který se předvádí.

Měli v domě hosty, mezi nimi Cliffordovu tetu Evu, lady Bennerleyovou. Byla to hubená šedesátnice s červeným nosem, vdova a dosud něco jako grande dame. Patřila k jedné z nejlepších rodin a měla povahu, aby se té úlohy dobře zhostila. Connie ji měla ráda, byla tak dokonale prostá a upřímná, pokud měla v úmyslu být upřímná, a navenek laskavá. Sama o sobě byla pravou mistryní v udržování své vlastní pozice a v udržování ostatních lidí o něco níž. Vůbec nebyla snobka, na to byla příliš sebejistá. Ovládala dokonale společenský sport lhostejné si udržovat vlastní místo a nutit ostatní, aby se jí podřizovali.

Ke Connii byla vlídná a snažila se zavrtat do její ženské duše ostrým nebozezem svých vznešených postřehů.

„Jsi podle mého názoru úplně obdivuhodná,“ řekla jí. „Udělala jsi pro Clifforda hotový zázrak. Nikdy jsem ještě na vlastní oči neviděla rodícího se génia, a tady ho máme v plné slávě.“ Teta Eva byla docela samolibě pyšná na Cliffordův úspěch. Další péro za rodinným kloboukem! Přitom za mák nedbala o jeho knihy, ale proč taky?

„Ale já si nemyslím, že je to moje zásluha,“ namítla Connie.

„Určitě je! Čí zásluha by to byla jinak? Ale zdá se mi, že z toho dost nemáš.“

„Jak to?“

„Podívej se, jak jsi tady zavřená! Řekla jsem Cliffordovi: Jestli se ti ta děvenka jednou vzbouří, poděkuj za to sám sobě!“

„Ale Clifford mi nikdy nic neodepře,“ bránila se Connie.

„Podívej se, milá děvenko,“ položila lady Bennerleyová hubenou ruku na její paži. „Každá žena musí buďto žít svým životem, nebo žít v lítosti, že jím nežila. Věř mi!“ A usrkla si znovu brandy, což byla možná její forma lítosti.

„Ale já přece žiju svým životem, ne snad?“

„Ne podle mých představ! Clifford by tě měl odvézt do Londýna a nechat tě, aby ses tam trochu rozhlédla. Jeho druh přátel je docela dobrý pro něj, ale co je to pro tebe? Na tvém místě bych je za dost dobré nepovažovala. Mládí ti takhle uteče a stáří i střední věk utratíš v lítosti nad tím.“

Stará dáma upadla do zadumaného mlčení svlažovaného srkáním brandy.

Ale Connie nijak netoužila po Londýně a po tom, aby ji lady Bennerleyová uvedla do elegantní společnosti. Nepřipadala si zrovna elegantní a nezajímalo ji to. A cítila pod tím vším zvláštní zmrazující chlad; připomínalo ji to půdu na Labradoru, která na povrchu kvete veselými květinkami, a stopu pod ním je zmrzlá.

Na Wragby byl i Tommy Dukes a ještě jeden muž, Harry Winterslow, a Jack Strangeways se svou ženou Olivou. Konverzovali mnohem roztěkaněji, než když tu byli jenom staří kumpáni, a všichni se dost nudili, poněvadž bylo špatné počasí a k zábavě sloužily jenom kulečníky a elektrické piano, při kterém se dalo tančit.

Oliva četla nějakou knihu o budoucnosti, kdy se budou děti pěstovat v lahvích a ženy budou „imunizovány“.

„To bude senzační!“ prohlásila. „Aspoň budou moct ženy žít svým vlastním životem.“ Strangeways chtěl děti, kdežto ona ne.

„Jak byste chtěla být imunizována?“ zeptal se jí Winterslow s ošklivým úsměvem.

„Doufám, že už jsem, a přirozeně,“ odsekla. „V každém případě bude mít budoucnost víc smyslu a žena nebude přikovaná ke svým funkcím.“

„Třeba se úplně vznese do vesmíru,“ poznamenal Dukes.

„Já myslím, že by stačilo, aby civilizace vyloučila spoustu fyzických nedokonalostí,“ řekl Clifford. „Například všechny ty věci kolem milování by mohly docela dobře zmizet. Nejspíš by to šlo, kdybychom dokázali pěstovat děti v lahvích.“

„To ne!“ zaprotestovala Oliva. „To bychom si právě mohli víc užít.“

„Já bych řekla,“ poznamenala lady Bennerleyová uvážlivě, „že kdyby zmizelo milování, objevilo by se místo něho něco jiného. Třeba morfium. Trochu morfia rozptýleného ve vzduchu. Báječně by to každého osvěžilo.“

„Vláda by v sobotu vypouštěla do povětří éter na veselý víkend!“ vmísil se Jack. „Zní to pěkně, ale co bychom si počali ve středu?“

„Pokud člověk dokáže zapomenout na své tělo, je šťastný,“ řekla lady Bennerleyová. „A jakmile si je začne uvědomovat, je chudák. Takže jestli je civilizace vůbec k něčemu, má nám pomáhat zapomenout na naše těla, a pak nám čas uteče tak blaženě, že si to ani neuvědomíme.“

„Měla by nám pomoct zbavit se těl vůbec,“ poznamenal Winterslow. „Je nejvyšší čas, aby člověk začal zdokonalovat svou vlastní přirozenost, zvlášť její fyzickou stránku.“

„Představte si, že bychom se vznášeli jako tabákový kouř,“ ozvala se Connie.

„K tomu nedojde,“ řekl Dukes. „Tenhle náš obehraný cirkus zkrachuje; naše civilizace zajde. Řítí se do bezedné jámy, do propasti. A věřte mi, jediný most přes tu propast bude falos!“

„Prosím vás, mluvte ještě chvíli nemožně, generále!“ zvolala Oliva.

„Já věřím, že se naše civilizace zhroutí,“ podotkla teta Eva.

„A co přijde po ní?“ zeptal se Clifford.

„Nemám nejmenší ponětí, ale něco nejspíš ano,“ poznamenala stará dáma.

„Connie říká lidé jako obláčky kouře, Oliva říká imunizované ženy a děti v lahvích a Dukes říká, že mostem k budoucnosti bude falos. Co to asi bude opravdu?“ zauvažoval Clifford.

„Á, nelámejte si s tím hlavu! Starejme se o dnešek!“ řekla Oliva. „Jenom si pospěšte s tou lahví na děti a nás chudáky ženské vynechte!“

„Dokonce by se mohli v příští fázi objevit opravdoví muži,“ řekl Tommy. „Opravdoví inteligentní, zdraví muži a zdravé, milé ženy. Nebyla by to změna, obrovská změna ve srovnání s námi? My nejsme žádní muži, a ženy nejsou ženy. Jsme jenom rozumářské provizórium, mechanické a intelektuální experimenty. Třeba dokonce přijde civilizace nefalšovaných mužů a žen místo naší bandy chytráků s inteligencí sedmiletých dětí. Bylo by to ještě senzačnější než lidi z kouře nebo nemluvňata ve flaškách.“

„Bože, když se začne mluvit o opravdových ženách, to se vzdávám,“ prohlásila Oliva.

„Nic jiného v nás rozhodně nemá cenu než naše spirituální kvality,“ řekl Winterslow.

„Špiritusální!“ poznamenal Jack a napil se whisky se sodou.

„Myslíš? Dejte mi vzkříšení těla!“ řekl Dukes. „Však ono časem přijde, až o kousek poodvalíme ten balvan mozku, peněz a toho ostatního. Pak budeme mít demokracii dotyku místo demokracie kapsy.“

V Connii něco opakovalo ozvěnou: „Dejte mi demokracii dotyku, vzkříšení těla!“ Nevěděla sice vůbec, co to znamená, ale povzbudilo ji to, jako nás někdy povzbuzují nesmysly.

V každém případě to všechno bylo strašně hloupé a všechno ji to zoufale nudilo, Clifford, teta Eva, Oliva i Jack, a dokonce i Dukes. Řeči, řeči, řeči! Jaké peklo, to jejich drčení v jednom kuse!

Když pak všichni odjeli, nebylo to o nic lepší. Trmácela se dál, ale spodní polovinou těla jí proniklo rozhořčení a podráždění, kterému nemohla uniknout. Dny se vlekly a vlekly s podivnou tíživostí, ale nic se nedělo. Jenomže pořád hubla; i hospodyně si toho všimla a zeptala se, co jí je. Ba i Tommy Dukes na ni naléhal, že není v pořádku, třebaže tvrdila, že je jí docela dobře. Ledaže se začala bát příšerných bílých náhrobků, té zvláštní odporné bělosti kararského mramoru, ohavné jako falešné zuby, které trčely na svahu kopce pod tevershallským kostelem a které viděla tak mučivě zřetelně z parku. Hnusně vyceněné falešné zuby náhrobků na kopci jí naháněly strašidelnou hrůzu. Cítila, že není daleko doba, kdy tam bude pohřbena i ona a přidruží se k přízračnému houfu pod náhrobky a pomníky v tomhle ukoptěném anglickém středozemí.

Potřebovala pomoc a věděla to; a tak tedy poslala malý cri du coeur, výkřik ze srdce, své sestře Hildě. „Není mi v poslední době dobře a nevím, co to se mnou je.“

Hilda přispěchala ze Skotska, kde se usídlila. Přijela v březnu sama, řídila čiperné dvousedadlové autíčko. Vyjela po příjezdové silnici, na svahu zatroubila a pak objela ovál trávníku, kde stály dva mohutné buky, až na plošinu před domem.

Connie vyběhla ven na schody. Hilda zaparkovala vůz, vystoupila a políbila sestru.

„Ale Connie!“ vykřikla. „Co to s tebou je?“

„I nic!“ odbyla to Connie dost zahanbeně, ale uvědomila si, jak v porovnání s Hildou sešla. Obě sestry mívaly stejnou nazlátle zářící pleť, hebké hnědé vlasy a přirozeně silné vlahé tělo. Jenže Connie teď zhubla a zpopelavěla a ze svetru jí trčel svraštělý zažloutlý krk.

„Vždyť ty jsi nemocná, dítě!“ řekla Hilda tím měkkým, trochu zadýchaným hlasem, který měly obě sestry podobný. Hilda byla skoro, ale ne docela, o dva roky starší než Connie.

„Ne, nemocná ne. Snad jenom unavená,“ odpověděla Connie trochu dojemně.

Hildě zaplálo v očích bojovné světlo; třebaže se zdála měkká a mírná, byla to amazonka dávného ražení, nestvořená ke shodě s muži.

„Tahle barabizna hnusná!“ řekla tiše a podívala se na ubohý, starý a nemotorný zámeček Wragby s upřímnou nenávistí. Vypadala sama měkce a šťavnatě jako zralá hruška, ale byla to amazonka z dávného dobrého plemene.

Šla v klidu za Cliffordem. Pomyslel si o ní, jak hezky vypadá, ale taky se před ní stáhl. Rodina jeho ženy neměla jeho způsoby, nechovali se podle téže etikety. Považoval je trochu za lidi nepatřící do jeho okruhu, ale jakmile se do něho jednou dostali, dokázali by ho přimět ke všemu.

Seděl na své židli, ramenatý a upravený, s uhlazenými světlými vlasy, se svěžím obličejem, s bledě modrýma a trochu vystouplýma očima, a s nevyzpytatelným, leč dobře vychovaným výrazem. Hilda ten výraz pokládala za mrzutý a tupý, a Clifford čekal. Vyzařovala z něho sebejistota, ale Hilda se nestarala, co z něho vyzařuje; vytáhla do boje, a i kdyby byl Clifford papež nebo císař pán, bylo by jí to jedno.

„Connie vypadá hrozně špatně,“ řekla svým měkkým hlasem a upřela na něj krásné zamračené šedé oči. Vypadala tak panensky, Connie ostatně také; ale znal už dobře ten spodní tón skotské paličatosti.

„Trochu zhubla,“ poznamenal.

„Dělal jsi proti tomu něco?“

„Myslíš si, že je to nutné?“ zeptal se s tou nejlíbeznější anglickou škrobeností, poněvadž ty dvě věci jdou často spolu.

Hilda se na něj jenom zamračila a neodpověděla; pohotově odseknout nebylo její silnou stránkou, ani Conniinou; a tak se zamračila a jemu to bylo daleko nepříjemnější, než kdyby byla něco řekla.

„Vezmu ji k doktorovi,“ řekla Hilda konečně. „Můžeš mi tady v okolí nějakého dobrého doporučit?“

„Obávám se, že ne.“

„Tak ji odvezu do Londýna, tam máme doktora, na kterého je spolehnutí.“

Třebaže se v Cliffordovi všechno vařilo vztekem, neřekl ani slovo.

„Můžu tady konečně docela dobře zůstat přes noc,“ řekla Hilda, svlékajíc si rukavice, „a odvezu ji do města zítra.“

Cliffordovi zežloutly vztekem tváře a večer mu trochu zežloutla i oční bělma. Byl choulostivý na játra. Ale Hilda se důsledně chovala dál zdrženlivě a panensky.

„Potřebuješ nějakou ošetřovatelku nebo někoho, kdo by se o tebe osobně staral. Měl bys mít sluhu,“ prohlásila, když seděli po večeři na pohled klidně u kávy. Mluvila svým měkkým, zdánlivě jemným způsobem, ale Clifford měl pocit, že ho mlátí klackem do hlavy.

„Myslíš?“ poznamenal chladně.

„Určitě! Je to nutné. Buď to, nebo musíme s tatínkem Connii odvézt na pár měsíců pryč. Takhle to dál nejde.“

„Co dál nejde?“

„Copak ses na to dítě nepodíval?“ zeptala se Hilda a zasáhla ho naplno upřeným pohledem. Vypadal v té chvíli jako obrovský uvařený rak; nebo jí tak aspoň připadal.

„Promluvíme si o tom s Connií,“ řekl.

„Už jsem si s ní o tom promluvila,“ řekla Hilda.

Clifford byl dost dlouho v rukou ošetřovatelek; nenáviděl je, protože mu nenechávaly žádné skutečné soukromí. A sluha!… Nemohl vystát, aby se kolem něho motal nějaký muž. To už radši jakákoli ženská. Ale proč ne Connie?

Obě sestry odjely ráno, Connie vypadala tak trochu jako velikonoční beránek, drobná vedle Hildy, která seděla za volantem. Sir Malcolm byl pryč, ale kensingtonský dům byl otevřený.

Doktor Connii vyšetřil důkladně a vyptal se jí na všechno o jejím životě. „Vídám občas vaši fotografii se sirem Cliffordem v obrázkových časopisech. Jste skoro slavná, co? Tak nám hodné malé holčičky vyrůstají, třebaže vy jste hodná malá holčička ještě dnes, přes ty obrázkové časopisy. Ne, ne! Nic organického tady v nepořádku není, ale takhle to nepůjde! Nepůjde! Řekněte siru Cliffordovi, ať vás vezme do Londýna nebo někam do ciziny a pobaví vás. Musíte se bavit, musíte! Máte moc nízkou vitalitu; žádné rezervy, žádné rezervy. Srdeční nervy už začínají trošku zlobit; to ano! Nic než nervy; poslal bych vás rovnou na měsíc do Cannes nebo do Biarritzu. Ale nesmí to tak pokračovat dál, nesmí, říkám vám, nebo neručím za následky. Vydáváte životní energii a neobnovujete ji. Musíte se bavit, pořádně, zdravě bavit. Utrácíte svou vitalitu a žádnou nečerpáte. Takhle to dál nejde, rozumíte. Deprese! Vyvarujte se deprese!“

Hilda zaťala zuby, a to něco znamenalo.

Michaelis se doslechl, že jsou ve městě, a přiběhl s růžemi. „Copak, copak tě zlobí?“ vykřikl. „Vypadáš jako svůj vlastní stín. No ne, takovouhle změnu jsem ještě neviděl! Proč jsi mi nic nedala vědět? Pojeď se mnou do Nizzy! Pojeď na Sicílii! Slyšíš, pojeď se mnou na Sicílii! Zrovna teď je tam nádherně. Potřebuješ slunce! Potřebuješ život! Vždyť se takhle umoříš! Pojeď se mnou někam pryč! Pojeď do Afriky! K čertu se sirem Cliffordem! Pusť ho k vodě a pojeď se mnou! Vezmu si tě v tu minutu, jak se s tebou rozvede. Pojeď a zkus trochu žít! Trochu boží lásky! Tohle Wragby by zabilo každého. Strašná díra! Ohavná díra! Ubije každého! Pojeď se mnou někam na slunce! Slunce potřebuješ nejvíc, samozřejmě, a trochu normálního života.“

Ale Connii se prostě zastavovalo srdce při pomyšlení, že by Clifforda opustila tak rázem. To nemůže. Ne… ne! Zkrátka nemůže. Musí se vrátit na Wragby.

Michaelise to znechutilo. Hildě se Michaelis nelíbil, ale skoro mu dávala přednost před Cliffordem. Sestry se vrátily do střední Anglie.

Hilda si promluvila s Cliffordem, měl při jejich návratu dosud zažloutlá bělma. I on byl svým způsobem přetažený, ale musel vyslechnout všechno, co mu říkala Hilda, všechno, co říkal doktor, ne ovšem, co řekl Michaelis, a seděl při tom ultimatu jako zařezaný.

„Tady máš adresu jednoho schopného sluhy, který byl u nějakého doktorova invalidního pacienta minulý měsíc až do jeho smrti. Je to opravdu schopný člověk a skoro určitě by přijel.“

„Ale já nejsem žádný invalida a nechci žádného sluhu,“ bránil se nebohý Clifford.

„A tady jsou adresy dvou ošetřovatelek; s jednou z nich jsem si promluvila a výborně by se ti hodila; je jí asi padesát, je klidná, silná, příjemná, a svým způsobem vzdělaná…“

Clifford se jenom zachmuřil a neodpovídal.

„Jak myslíš, Clifforde. Jestli do zítřka něco nedohodneme, zatelegrafuju tatínkovi a odvezeme Connii pryč.“

„A pojede Connie?“ zeptal se Clifford.

„Nechce, ale ví, že musí. Maminka umřela na rakovinu z toho, že se zbytečně užírala. Nebudeme nic riskovat.“

A tak Clifford druhý den sám navrhl paní Boltonovou, obvodní ošetřovatelku z Tevershallu. Vzpomněla si na ni zřejmě paní Bettsová. Paní Boltonová právě odcházela z obvodních služeb, aby se věnovala soukromým případům. Clifford se podivně bál vydat se do rukou někoho cizího, ale tahle paní Boltonová ho kdysi ošetřovala při spále, takže ji znal.

Obě sestry hned navštívily paní Boltonovou v zánovním řadovém domku, na Tevershall docela vybraném. Našly celkem hezkou ženu něco víc než čtyřicetiletou v ošetřovatelském stejnokroji s bílým límečkem a zástěrou, která si právě v přeplněném obývacím pokojíku vařila čaj.

Paní Boltonová je přijala velmi pozorně a zdvořile, vypadala v podstatě mile, mluvila s trochu širokou splývavou výslovností, ale urputně spisovnou angličtinou a následkem toho, že hezkou řádku let komandovala nemocné uhlokopy, měla o sobě velmi vysoké mínění a značnou dávku sebejistoty. Patřila zkrátka ve svém skromném měřítku k vesnickým vládnoucím kruhům a byla vážená.

„Jistě, lady Chatterleyová nevypadá vůbec dobře. Vždyť bývala taková naducaná, že? Ale celou zimu se nějak trápila. Pravda, je to těžké, to zas je. Chudák sir Clifford! Ach ta válka, ta toho natropila!“

A paní Boltonová by šla na Wragby rovnou, kdyby ji doktor Shardlow pustil. Zbývá jí podle smlouvy ještě čtrnáct dní na obvodě, ale snad za ni najdou náhradnici, doufejme.

Hilda spěchala za doktorem Shardlowem a příští neděli přijela paní Boltonová se dvěma kufry v Leiverově povoze na Wragby. Hilda si s ní promluvila; paní Boltonová byla ochotna promluvit si s každým a kdykoli. A vypadala tak mladě! Jak se jí vzrušením zardívaly jinak bledé tváře! Bylo jí sedmačtyřicet.

Jejího muže to zabilo na šachtě před dvaadvacíti lety, dvaadvacet let to bylo minulé Vánoce, zrovna o Vánocích ho to zabilo, a nechal ji tu se dvěma dětmi, jedno bylo miminko v náručí. Ano, to miminko, Edita, je teď už provdaná za jednoho mládence v Bootsově drogerii v Sheffieldu. Druhá je učitelkou v Chesterfieldu; jezdí domů na neděli, když ji nikdo nikam nepozve. Dneska se mládež povyráží, ne jako když byla mladá ona, Ivy Boltonová.

Tedovi Boltonovi bylo osmadvacet, když ho zabil ten výbuch na šachtě. Parťák na předku na ně křičel, aby si honem lehli, byli tam čtyři. A všichni si lehli včas, jenom Ted ne, a tak ho to zabilo. Potom při vyšetřování zástupci těžařů řekli, že se Ted polekal a pokoušel se utéct, že neposlechl rozkaz, a proto si to vlastně zavinil sám. A tak vdova dostala jenom tři stovky odškodného a ještě dělali, jako by to byl spíš milodar než zákonité odškodné, poněvadž si to Ted vlastně sám zavinil. A nechtěli jí ty peníze vyplatit najednou; byla by si ráda zařídila krámek. Řekli, že by je jistě utratila, snad propila! A tak si je musela vybírat po třiceti šilincích týdně. Ano, musela chodit každé pondělí ráno do kanceláře a prostát tam pár hodin, než na ni došla řada; ano, chodila tam každé pondělí skoro čtyři roky. A co si měla počít se dvěma malými dětmi na krku? Ale Tedova matka se k ní zachovala moc hezky. Když maličká začala běhat, nechávala si babička obě děti přes den u sebe, zatímco ona, Ivy Boltonová, jezdila do Sheffieldu a chodila tam do kursu první pomoci, a pak čtvrtý rok dokonce vychodila ošetřovatelský kurs a dostala diplom. Rozhodla se být nezávislá a nechat si děti u sebe. Tak dělala nějaký čas pomocnou sestru v nemocnici v Uthwaite, v docela malé nemocničce. Ale když viděla firma, Tevershallská uhelná, vlastně sám sir Geoffrey, že se Ivy Boltonová dokáže protlouct sama, zachovali se k ní moc hezky, svěřili jí místo obvodní ošetřovatelky a podporovali ji, to se jim musí nechat. Zastávala to místo od té doby, až teď ji to začalo krapet zmáhat, potřebovala by něco lehčího, člověk se jako obvodní ošetřovatelka tolik naběhá po celém kraji.

„Ano, firma se ke mně zachovala moc hezky, to se zase musí nechat. Ale nikdy nezapomenu, co říkali o Tedovi, protože to byl jeden z nejsvědomitějších a nejkurážnějších chlapíků, co kdy sfárali do šachty, a oni ho vlastně ocejchovali jako zbabělce. Ale to byl už po smrti a nemohl se proti nim bránit.“

V jejím vyprávění se projevovala zvláštní směsice pocitů. Měla ráda havíře, které tak dlouho ošetřovala, ale cítila se nad nimi vysoko nadřazená. Pokládala se skoro za příslušnici vyšší třídy, a zároveň v ní doutnal k vládnoucí třídě odpor. Páni! Ve sporu mezi pány a horníky byla vždycky na straně horníků. Ale když nešlo o žádné střetnutí, toužila po nadřazenosti, po příslušnosti k vyšší třídě. Vyšší třídy ji fascinovaly, rozněcovaly v ní zvláštní anglickou vášeň pro nadřazenost. Příchod na Wragby ji vzrušoval; vzrušovalo ji, že mluví s lady Chatterleyovou, namouduši tak jinou, než jsou obyčejné ženy uhlokopů! Taky to právě těmi slovy prohlašovala. A přece bylo vidět, že v ní probleskuje i proti Chatterleyovým zášť; zášť proti pánům.

„Inu, to se rozumí, že by to lady Chatterleyovou ztrhalo! Ještě štěstí, že má sestru, která jí přijela pomoct. Mužský na nic nemyslí, páni jako kmáni, berou všecko, co pro ně ženská dělá, jako samozřejmost. Kolikrát jsem za to havířům vyčinila! Ale sir Clifford to má těžké, to víte, s tímhle zmrzačením. Byla to vždycky pyšná rodina, trochu upjatá, ale na to měli právo. Ale pak tohle neštěstí! A lady Chatterleyová to má taky těžké, možná ještě těžší. Čeho všeho se musí vzdát! Já měla Teda jenom tři roky, ale namouduši, dokud jsem ho měla, byl to manžel, na jakého jaktěživa nezapomenu. Byl jeden z tisíce, a chlapík jedna radost. Kdo by si byl pomyslel, že ho to zabije? Já tomu nějak nemůžu věřit ještě dnes, nikdy jsem tomu nevěřila, i když jsem ho vlastníma rukama umývala do rakve. Ale nikdy pro mě nebyl mrtvý, nikdy. Nikdy jsem se s tím nesmířila.“

Tohle byl na Wragby nový hlas, pro Connii velice nový; probudil v ní nový sluch.

První týden nebo dva se však paní Boltonová chovala na Wragby tiše jako myška; její sebejisté, panovačné způsoby ji opustily a byla nervózní. S Cliffordem jednala plaše, skoro ustrašeně a zamlkle. Jemu se to zamlouvalo, brzy znovu získal otřesenou sebevládu a nechal si od ní sloužit, aniž si jí vůbec všímal.

„Je to taková užitečná nula!“ prohlásil. Connie vykulila údivem oči, ale neodporovala mu. Tak rozdílné dojmy cítí dva různí lidé!

A Clifford se brzy začal k ošetřovatelce chovat docela zpupně a pánovitě. Ta to vlastně očekávala a on bezděčně odpovídal jejím představám. Jak citlivě reagujeme na to, co se od nás čeká! Havíři se k ní chovali jako děti, když s ní mluvili a stěžovali si jí na své bolesti, zatímco je obvazovala nebo ošetřovala. Vnukali jí vždycky pocit takové velikosti, skoro nadlidskosti, když o ně pečovala. Kdežto před Cliffordem si teď připadala maličká, jako služka, a přijímala to beze slova, přizpůsobujíc se vyšším třídám.

Přicházela němě se svým podlouhlým hezkým obličejem a se sklopenýma očima, aby mu posloužila. A ptala se velmi pokorně: „Mám teď udělat tohle, sire Clifforde? Mám udělat ono?“

„Ne, zatím to nechte, řeknu vám potom.“

„Prosím, sire Clifforde.“

„Přijďte zase za půl hodiny.“

„Prosím, sire Clifforde.“

„A odneste tyhle staré papíry, ano?“

„Prosím, sire Clifforde.“

Tiše vyšla a za půl hodiny zase tiše vstoupila. Sekýroval ji, ale jí to nevadilo. Seznamovala se s vyššími třídami. Necítila vůči Cliffordovi vztek ani odpor; patřil prostě k jistému společenskému jevu, k nóbl lidem, které dosud neznala, ale teď je měla poznat. Víc doma se cítila s lady Chatterleyovou a na paní domu záleží koneckonců nejvíc.

Paní Boltonová pomáhala Cliffordovi na noc do postele, spala přes chodbu od jeho ložnice a přicházela, když na ni zazvonil v noci. Pomáhala mu i ráno a brzy mu dělala komorníka ve všem, dokonce ho i holila svým jemným, zkusmým ženským způsobem. Byla velice schopná a obratná, a brzy poznala, jak ho ovládnout. Nelišil se koneckonců tolik od havířů, když mu mydlila bradu a jemně seškrabávala štětiny. Jeho povýšenost a nedostatek upřímnosti ji netrápily; získávala novou zkušenost.

Clifford nicméně v hloubi duše Connii nikdy docela neodpustil, že o něj přestala osobně pečovat a svěřila to cizí najaté ženě. Zabilo to, říkal si, skutečný květ intimity mezi nimi dvěma. Jenomže Connii to nijak nevadilo. Jemný květ jejich intimity jí připadal spíš jako nějaká orchidej, hlíza cizopasně lnoucí k jejímu stromu života a vykvétající květem v jejích očích dost ubohým.

Teď, když měla víc času pro sebe, mohla nahoře ve svém pokoji tiše hrát na piano a zpívat si: „Nedotýkej se kopřivy… tak těžké uvolnit je pouta lásky.“ Až donedávna si neuvědomovala, jak těžké je uvolnit tahle pouta lásky, ale díky bohu, uvolnila je! Byla tak ráda, že je sama, že s ním nemusí pořád mluvit. Když byl sám on, ťuk-ťuk-ťuk ťukal na stroji až donekonečna. Ale když „nepracoval“ a ona byla s ním, tak mluvil, pořád jen mluvil; zahrnoval ji nekonečnými drobnými analýzami lidí, motivů, následků, povah a osobností, až toho teď měla dost. Léta to milovala, až toho měla dost, a potom najednou víc než dost. Byla vděčná, že je sama.

Bylo to, jako by tisíce a tisíce kořínků a vláken vědomí v něm i v ní prorostlo dohromady v zamotaný chuchvalec, až se nemohly nikam vejít a rostlina umírala. A Connie teď klidně a umně rozplétala tu spleť jeho i svého vědomí, zpřetrhávala jemně jedno vlákno po druhém, trpělivě i netrpělivě, aby se vyprostila. Ale pouta takové lásky se uvolňují ještě tíž než jiná pouta, třebaže příchod paní Boltonové jí hodně pomohl.

Clifford však dosud toužil po starých důvěrných večerech hovoru s Connií, hovoru nebo předčítání nahlas. Jenomže ona to teď mohla zařídit tak, aby je paní Boltonová přišla v deset vyrušit. V deset hodin mohla Connie odejít nahoru a být sama. Clifford byl v dobrých rukou paní Boltonové.

Paní Boltonová jedla s paní Bettsovou v pokoji hospodyně, poněvadž se všichni dobře snášeli. A bylo zajímavé, oč se tím přiblížilo křídlo pro služebnictvo až ke dveřím Cliffordovy pracovny, třebaže předtím bylo tak daleko. Paní Bettsová totiž někdy sedávala v pokoji paní Boltonové a Connie slyšela jejich tlumené hlasy a nějak cítila, jak ta silná a odlišná vibrace pracujících lidí téměř vtrhává do obývacího pokoje, ve kterém seděli s Cliffordem sami. Takovou změnu způsobil na Wragby pouhý příchod paní Boltonové.

A Connie se cítila osvobozena, v jiném světě, cítila, že se jí jinak dýchá. Ale dosud se bála, kolik jejích kořenů, možná smrtelně ohrožených, je propleteno s Cliffordovými. Přesto se jí však dýchalo volněji, v jejím životě se připravovalo nové období.

Kapitola 8

Paní Boltonová pečlivě bděla i nad Connií, protože měla pocit, že i ji musí zahrnout pod svou ženskou a odbornou ochranu. V jednom kuse milostivou paní nutila, aby šla na procházku, aby si vyjela do Uthwaite, aby byla na vzduchu. Connie si totiž zvykla sedět tiše u krbu a tvářit se, že čte, nebo malátně šít a skoro vůbec nechodit ven.

Byl větrný den brzy po Hildině odjezdu, když paní Boltonová řekla: „Pročpak se nejdete projít do lesa a nepodíváte se za hájovnou na divoké narcisky? Nic hezčího na takové procházce nemůžete potkat. A můžete si nějaké natrhat domů; ti žluťásci vypadají vždycky hrozně vesele, ne?“

Connie to přijala v dobrém, i ty žluťásky. Divoké narcisky! Koneckonců, člověk se nemůže pořád dusit ve vlastní šťávě. Zase je tu jaro… „Roční období jdou, mně se však nevrátí den, ni líbezný večer ni jitro.“

A ten hajný, jeho štíhlé bílé tělo jako osamělý pestík v nějakém neviditelném květu! Zapomněla na něj ve své nemožné depresi. Ale teď se v ní něco probouzelo… „Bledá za branami hradeb“… bylo třeba vyjít z hradebních bran.

Byla silnější, lépe se jí chodilo a doufala, že v lese nebude vítr tak únavný jako v parku, kde se na ni lepil. Chtěla zapomenout, zapomenout na svět a na všechny ty strašné lidi s těly jako mršiny. „Musíte se znovu narodit! Věřím ve vzkříšení těla! Nepadne-li zrno pšeničné do země a nezemře, nikdy znovu nevzejde. Až vyrazí květ šafránu, vstanu ze země i já a uzřím slunce!“ V březnovém větru jí táhly vědomím nekonečné věty.

Drobné poryvy slunečního světla vybuchovaly podivuhodně jasně a rozsvěcovaly vlaštovičníky na kraji lesa, pod lískovým proutím, a třpytily se žlutou září. A les byl tichý, docela tichý, a přece třaskal probleskujícím sluncem. Rozkvetly první sasanky a celý les jako by zbledl bledostí nesčetných anemónek zkrápějících rozrušenou půdu. „Svět zbledl dechem tvým.“ Ale tentokrát to byl dech Persefonin; unikla z pekla za chladného rána. Zadul studený dech a nad hlavou se vztekal chycený vítr zapletený do větví. I on se chytil a snažil se vyprostit, ten vítr, jako Absolón. Jak zkřehle vypadaly anemónky s chvějícími se nahými bílými ramínky nad zelenými krinolínkami! Ale vydržely to. A pár prvních bleďoučkých petrklíčů u cesty také, i rozvíjející se žlutá poupata.

Vítr hučel a kymácel korunami nad hlavou, dolů dosáhly jen studené závany. Connii to v lese podivně vzrušovalo, tváře jí zažhnuly ruměncem a oči jí modře zahořely. Kráčela těžce, utrhla si několik petrklíčů a prvních fialek, které voněly líbezně a chladně, tak líbezně a chladně. A loudala se dál, aniž věděla, kde vlastně je.

Až došla na mýtinu na konci lesa a uviděla zeleně skvrnitou kamennou hájovnu, která se zdála skoro růžová, jako dužina na spodku kloboučku nějaké houby, jak se kámen zahřál v záplavě slunce. A u dveří jiskřil žlutý jasmín; u zavřených dveří. Ale nic nebylo slyšet; z komína nevystupoval žádný kouř; žádný pes nezaštěkal.

Obešla tiše dům až dozadu, kde se zvedal svah; měla výmluvu, chtěla se podívat na narcisky.

A byly tam, květy na krátkých stoncích, ševelící a třepotající a tetelící se, tak zářivé a živé, ale neměly kam schoulit tvářičky, když je odvracely před větrem.

Jejich zářivé slunečné hadříčky se třepotaly v poryvech zoufalství. Ale třeba se jim to vlastně líbilo; třeba se jim líbilo to zmítání.

Constance si sedla a opřela se zády o mladou sosnu, která se k ní nakláněla plná podivuhodného života, pružná a silná, když se znovu vztyčovala. Vzpřímený živý kmen s korunou ve slunci! A dívala se, jak narcisky zlátnou v explozích slunce, které jí hřálo ruce a klín. Dokonce zachytila slabou dehtovou vůni květů. A pak, jak byla tak tichá a tak sama, jako by vplynula do proudu svého vlastního osudu. Předtím byla připoutaná provazem a škubala sebou a sténala jako člun v kotvišti; teď se odpoutala a volně plula.

Slunce ustoupilo chladu; narcisky se octly ve stínu a mlčky se skláněly. Tak se budou klonit celý den a dlouhou studenou noc. Tak silné ve své křehkosti!

Vstala, trochu ztuhlá, utrhla si jich několik a pustila se dolů po svahu. Nerada trhala květiny, ale chtěla jich alespoň pár s sebou. Musela se vrátit na Wragby a do jeho zdí, a teď Wragby nenáviděla, zvlášť ty jeho tlusté zdi. Zdi! Pořád zdi! Ale člověk je potřebuje v tomhle větru.

Když se vrátila domů, Clifford se jí zeptal:

„Kdes byla?“

„Prošla jsem celý les. Podívej, nejsou ty narcisky rozkošné? Když si člověk pomyslí, že pocházejí ze země!“

„Právě tak jako ze vzduchu a slunečního světla,“ podotkl.

„Ale zformovaly se v zemi,“ odsekla mu s pohotovostí, která ji samotnou trochu překvapila.

Druhý den odpoledne šla do lesa znovu. Pustila se širokou cestou, která se točila vzhůru mezi modříny k prameni, jemuž se říkalo Svatojánská studánka. Na tomhle svahu bylo chladno a v přítmí modřínů ani kvíteček. Ale ledový pramínek tichounce zurčel ve studánce mezi omytými červenobílými oblázky. Jak byl ledový a čirý! Jak zářivý! Nový hajný do studánky jistě nasypal čerstvé oblázky. Slyšela slabé zurčení, jak voda čůrkem prýštila přes okraj a stékala ze svahu. I v šumivém hučení modřínového lesa, který stínil stráň svou naježenou, bezlistou vlčí temnotou, slyšela jakoby cinkání drobných vodních rolniček.

Bylo tu trochu pošmourno, chladno a vlhko. Ale přesto studánka jistě sloužila po staletí jako napajedlo. Teď už ne. Mýtinka kolem byla bujně zarostlá trávou, studená a zpustlá.

Connie vstala a vykročila pomalu k domovu. Cestou zaslechla daleko vpravo slabé klepání a zůstala stát, aby se zaposlouchala. Jsou to rány kladivem, nebo datel? Určitě rány kladivem.

Pokračovala v chůzi a naslouchala. A pak si všimla úzké pěšinky mezi mladými jedlemi, která jako by nevedla nikam. Ale Connie měla pocit, že se po ní chodí. Dobrodružně se po ní pustila mladým jedlovým houštím, jež brzy ustoupilo starým dubům. Sledovala pěšinu a rány kladivem se v tišině větrného lesa ozývaly blíž, protože stromy vytvářejí tišinu i v hukotu větru.

Uviděla ukrytou mýtinku a ukrytou chatičku sroubenou z neotesaných klád. A nikdy tady ještě nebyla! Uvědomila si, že v tomhle klidném zátiší se chovají mladí bažanti; hajný bez kabátu klečel a bušil kladivem. Pes vyrazil vpřed s krátkým ostrým zaštěkáním, hajný najednou zdvihl hlavu a uviděl ji. V očích měl vylekaný výraz.

Vstal a zasalutoval a mlčky ji pozoroval, když vykročila s podklesávajícími koleny. Její vpád mu byl protivný; chránil si svou samotu jako svou jedinou a poslední svobodu v životě.

„Byla jsem zvědavá, kdo to tady tluče,“ řekla s pocitem slabosti a zadýchanosti a trochu i strachu před ním, když se na ni díval tak zpříma.

„Rychtuju tady kurníky pro mladý bažanťata,“ odpověděl lidovým nářečím.

Nevěděla, co na to říci, a cítila slabost.

„Ráda bych si na chvilku sedla,“ řekla nakonec.

„Poďte se posadit tady do tý chajdy,“ vyzval ji a vykročil před ní do chaty, odstrčil stranou nějaké dříví a harampádí a vytáhl nemotornou židli z lískových prutů.

„Mám vám kapku rozdělat voheň?“ zeptal se s podivnou naivitou nářečí.

„To ne, neobtěžujte se,“ odpověděla.

Ale podíval se jí na ruce; byly celé promodralé. Odtáhl tedy rychle pár větších modřínových větví k malému cihlovému ohništi v koutě a za okamžik šlehal do komína žlutý plamen. Udělal jí u krbu místo.

„Posaďte se sem a kapku se vohřejte,“ řekl.

Poslechla ho. Vyzařovala z něho jakási zvláštní ochranitelská autorita, které se rázem podřídila. Seděla tedy a ohřívala si ruce nad plápolajícími plameny a přikládala na oheň polínka, zatímco on venku zase tloukl kladivem. Nechtělo se jí vlastně sedět v zastrčeném koutě u krbu; raději by se dívala ze dveří, ale staral se o ni, a tak se musela podrobit.

Chata byla docela útulná, s ostěním z nenatřených prken, kromě její židle tu stál podomácku stlučený stolek a stolička a truhlářský ponk, potom nějaká velká bedna, nářadí, nová prkna a hřebíky, a mnoho věcí viselo na skobách: dřevorubecká sekyra, sekyrka, pasti, něco v pytlích, jeho kabát. Nebylo tu okno, světlo dopadalo otevřenými dveřmi. Bylo to skladiště harampádí, ale taky to byla jakási malá svatyně.

Poslouchala, jak ten člověk venku tluče kladivem; neznělo to nijak šťastně. Byl stísněný. Někdo se vetřel do jeho soukromí, nebezpečný vetřelec. Ženská! Dospěl k bodu, kdy na světě nechtěl nic jiného než být sám. A přece byl bezmocný, aby si své soukromí zachoval; byl námezdní síla, a tihle lidé byli jeho páni.

Hlavně se už nechtěl dostat do styku se žádnou ženskou. Měl z toho strach; pořádně se už dřívějšími zkušenostmi spálil. Měl pocit, že umře, jestli nebude moci zůstat sám a jestli nebude o samotě ponechán. Jeho odpor k vnějšímu světu byl naprostý; jeho posledním útočištěm byl tenhle les; schovat se tam!

Connie se ohřála u ohně, který udělala příliš velký; pak jí začalo být vedro. Šla a sedla si na stoličku do dveří a sledovala muže při práci. Zdálo se, že ji nevnímá, ale věděl to. Přesto však pokračoval v práci, jako by do ní byl docela zabrán, a jeho hnědá fenka seděla vedle něho a pozorovala svět, kterému není co věřit.

Štíhlý, klidný a hbitý, dokončil práci na kleci kurníku, převrátil ji, zkusil zasouvací dvířka a odložil ji stranou. Pak vstal, došel si pro jednu starou klec a přinesl si ji ke špalku, na kterém pracoval. Sehnul se a zkusil její laťky; některé se mu zlomily pod rukama; začal vytahovat hřebíky. Pak obrátil klec dnem vzhůru, zamyslel se a nedal naprosto nijak najevo, že si uvědomuje ženinu přítomnost.

A tak ho Connie upřeně pozorovala. A uviděla v něm, teď když byl oblečený, tutéž samotářskou osamělost, jakou v něm uzřela, když byl svlečený; samotářskou a zarytou osamělost, jako když o samotě něco kutí nějaké zvíře, ale taky zahloubanou, jako když duše couvá, couvá pryč před jakýmkoli lidským dotekem. Mlčky a trpělivě před ní couval dokonce i teď. Právě ta tichá a bezčasá trpělivost v muži netrpělivém a vášnivém se dotkla Connie až v lůně. Viděla to v jeho skloněné hlavě, v hbitých a klidných rukou, v předklonu jeho štíhlých, citlivých beder: cosi trpělivého a stahujícího se do sebe. Cítila, že jeho zkušenost je hlubší a širší než její vlastní; mnohem hlubší a širší, a snad i vražednější. A to jí ulevovalo od sebe samé; připadala si skoro neodpovědná.

Seděla tedy ve dveřích chaty jako ve snu a vůbec si neuvědomovala čas ani jednotlivé okolnosti. Odplula v myšlenkách tak daleko, že muž k ní rychle vzhlédl a uviděl jí v tváři ten naprosto tichý výraz čekání. Pro něj to byl výraz čekání. A tenký plamínek ohně mu náhle prošlehl ledvím u kořene páteře, až v duchu zasténal. Děsil se s odporem skoro až k smrti každého dalšího těsného lidského styku. Nade všecko si přál, aby odešla a nechala ho jeho vlastnímu soukromí. Děsil se její vůle, její ženské vůle, a její moderní ženské naléhavosti. A nade vše se děsil její chladné, nadřazené nestoudnosti, s jakou si ta ženská jde za svým. Vždyť on je koneckonců jenom námezdná síla. Nenáviděl její přítomnost.

Connie se vzpamatovala s pocitem náhlé nevolnosti. Vstala. Odpoledne se chýlilo k večeru, ale nedokázala odejít. Přistoupila k tomu člověku, který se postavil do pozoru, s unaveným obličejem nehybným a bezvýrazným, s očima, které ji pozorovaly.

„Je tady tak hezky, takový klid,“ řekla. „Nikdy jsem tu ještě nebyla.“

„Ne?“

„Myslím, že si sem občas přijdu posedět.“

„Tak?“

„Zamykáte tu chatu, když tady nejste?“

„Zamykám, milospaní.“

„Myslíte, že bych taky mohla dostat klíč, abych tady někdy mohla sedávat? Jsou k chatě dva klíče?“

„Co já vím, tak teda né.“

Znovu sklouzl do nářečí. Connie zaváhala; aha, staví se na zadní. Je to snad jeho chata, co?

„Nemohli bychom ten druhý klíč opatřit?“ zeptala se měkkým hlasem, ale vespod zněl spodní tón ženy rozhodnuté prosadit svou.

„Druhej klíč!“ bleskl po ní vztekle očima s nádechem posměchu.

„Ano, duplikát,“ řekla a začervenala se.

„Třebas vo ňom ví sir Clifford,“ odrazil ji.

„Pravda!“ řekla. „Snad ho má. Jinak bychom ho mohli dát udělat podle toho, který máte vy. Netrvalo by to myslím víc než den či dva. Na tak dlouho byste mohl svůj klíč postrádat.“

„To vám teda, milospaní, nepovím. Neznám tady vokolo nikoho, kdo by klíče dělal.“

Connie najednou zrudla zlostí.

„No dobrá!“ odsekla. „Zjistím si to sama.“

„Jak je libo, milospaní.“

Střetli se očima. V jeho byl chladný, ošklivý výraz nechuti a pohrdání a lhostejnosti k tomu, co z toho bude. Její hořely urážkou z odmrštění.

Ale srdce jí pokleslo, viděla, jak zarytě ji nenávidí, když na něm chce něco, co mu jde proti srsti. A viděla to s jakýmsi zoufalstvím.

„Na shledanou!“

„Na shledanou, milospaní!“ Zasalutoval a obrátil se na patě. Probudila v něm spící psy starého hlodavého vzteku, vzteku na paličatou samici. A byl bezmocný, bezmocný. To věděl!

A ona dostala vztek na paličatého samce. Ještě k tomu sluha! Pustila se mrzutě domů.

Pod velkým bukem na návrší potkala paní Boltonovou, která ji vyhlížela.

„Zrovna si lámu hlavu, kdy přijdete, milostivá paní,“ zašveholila.

„Jdu snad pozdě?“ zeptala se Connie.

„Inu… já jenom, že sir Clifford čeká na čaj.“

„Tak proč jste mu ho neudělala vy?“

„Ale to by se přece pro mě nehodilo. Sir Clifford by se na to asi divně díval, milostivá paní.“

„To nechápu proč,“ řekla Connie.

Zašla do Cliffordovy pracovny, kde bublal na podnose starý mosazný čajník.

„Jdu pozdě, Clifforde?“ zeptala se, odložila pár kytiček a vzala krabici s čajem, jak stála před podnosem v čapce a v šále. „To mě mrzí. Proč sis neřekl, aby ti čaj udělala paní Boltonová?“

„To mě nenapadlo,“ odpověděl ironicky. „Nedovedu si ji dobře představit, jak předsedá při čaji.“

„Na stříbrné čajové konvici není snad nic tak posvátného,“ namítla Connie.

Vzhlédl k ní zvědavě.

„Cos dělala celé odpoledne?“ zeptal se.

„Chodila jsem a seděla jsem pod střechou. Víš, že na té velké cesmíně jsou ještě bobule?“

Sundala si šálu, ale ne čapku, a posadila se, aby připravila čaj. Topinky budou jistě jako kůže. Přikryla konvici čajovou panenkou a vstala, aby si přinesla skleničku na fialky. Chudinky zplihle klonily hlavičky na stoncích.

„Však se vzpamatují!“ prohlásila a postavila je ve skleničce před něj, aby si přivoněl.

„Sladší než víčka Junoniných očí,“ zacitoval.

„Nevidím v tom nejmenší souvislost s opravdovými fialkami,“ poznamenala. „Tihle alžbětinští básníci jsou trochu nabubřelí.“

Nalila mu čaj.

„Nevíš, jestli máme druhý klíč k té chatičce blízko u Svatojánské studánky, tam, co jsou malí bažanti?“

„Snad. Proč?“

„Náhodou jsem ji dnes objevila – nikdy předtím jsem ji neviděla. Připadá mi rozkošná. Mohla bych tam někdy sedávat, ne?“

„Byl tam Mellors?“

„Byl. Tak jsem ji taky našla, podle jeho tlučení kladivem. Zřejmě se mu vůbec nelíbilo, že jsem ho tak přepadla. Vlastně byl skoro hrubý, když jsem se ho zeptala na druhý klíč.“

„Co říkal?“

„Ale nic, jak už to má ve zvyku, a o klíčích prý nic neví.“

„Jeden možná bude v otcově pracovně. Betts je všechny zná, všechny jsou tam. Řeknu mu, aby se podíval.“

„Buď tak hodný!“

„Tak Mellors byl skoro hrubý?“

„No, vlastně to nic nebylo. Ale zřejmě mě nerad viděl ve svém hradu.“

„To nejspíš.“

„Ale stejně pořád nechápu, proč by mu to mělo vadit. Není to přece jeho domov! Není to jeho soukromý byt. Nevím, proč bych si tam nemohla jít sednout, když se mi zachce.“

„Právě!“ přikývl Clifford. „Ten člověk si o sobě moc myslí.“

„Zdá se ti?“

„Určitě! Myslí si, že je něco extra. Víš, měl ženu, se kterou mu to neklapalo, tak se v roce 1915 přihlásil na vojnu a poslali ho myslím do Indie. V každém případě byl nějakou dobu kovářem u kavalerie v Egyptě; pořád měl co dělat s koňmi, v tom se vyzná. Potom se v něm zhlídl nějaký indický plukovník a udělal ho poručíkem. Vážně, jmenovali ho důstojníkem. Myslím, že se s tím svým plukovníkem vrátil do Indie a že byl na severozápadní hranici. Onemocněl pak a teď dostává penzi. Z vojny myslím přišel teprve loni, a pro takového člověka není přirozeně snadné vrátit se na svou vlastní úroveň. Plácá se jako ryba na suchu. Ale svoje povinnosti zastává dobře, pokud se mne týče. Jenom nechci nic slyšet o žádném poručíku Mellorsovi.“

„Jak ho mohli udělat důstojníkem, když mluví tím hrozným nářečím?“

„Nemluví tak… jenom když to do něho vjede. Dovede mluvit úplně bezvadně, na to své postavení. Říká si nejspíš, že když spadl zase dolů mezi mužstvo, bude lepší mluvit, jako mluví mužstvo.“

„Proč jsi mi o něm nikdy nepověděl?“

„Chm, nesnáším tyhle romantické historky. Rozvrací to všechen pořádek. Tisíckrát škoda, že k nim vůbec dochází.“

Connie byla nakloněna souhlasit. Co z toho mají nespokojení lidé, kteří nikam nezapadnou?

Ve dnech krásného počasí se i Clifford rozhodl vyjet si do lesa. Vítr byl studený, ale ne tolik únavný, a sluneční svit byl jako sám život, teplý a plný.

„To je úžasné,“ poznamenala Connie, „jak jinak se člověk cítí, když je takový opravdu svěží krásný den. Obyčejně má pocit, jako by i ten vzduch byl polomrtvý. Lidé zabíjejí i ten vzduch.“

„Myslíš si, že to dělají lidé?“ zeptal se.

„Myslím. Ty výpary samé nudy a nespokojenosti a vzteku z tolika lidí ubíjejí ve vzduchu všechnu životnost. O tom jsem přesvědčená.“

„Třeba něco v povětří ubíjí životnost lidí?“ namítl.

„Ne, právě člověk otravuje vesmír,“ stála na svém.

„Kálí do vlastního hnízda,“ poznamenal Clifford.

Pojízdné křeslo supělo dál. V lískovém houští visely bledě zlaté jehnědy a na slunných místech se doširoka otvíraly lesní sasanky, jako by jásaly radostí ze života, právě tak jako za dávných dob, kdy lidé dovedli jásat s nimi. Voněly slabě po jabloňových květech. Connie jich pár natrhala Cliffordovi.

Vzal je a zvědavě se na ně zadíval.

„Nevěsto míru, dosud neposkvrněná,“ zacitoval. „Na květiny jako by se to hodilo daleko líp nežli na řecké vázy.“

„Poskvrnit je tak hrozné slovo!“ řekla. „Jenom lidé poskvrňují věci.“

„No, já nevím… co slimáci a podobně?“

„Slimáci je pouze jedí, a včely nic neposkvrňují.“ Dostala na něj zlost, jak všechno obracel ve slova. Fialky byly víčka Junoniných očí a sasanky neposkvrněné nevěsty. Jak nenáviděla slova, která se pořád vtírala mezi ni a život; slova všechno poskvrňovala, jestli vůbec něco; konfekční slova a fráze, vysávající z živoucích věcí všechnu životní mízu.

Procházka s Cliffordem se příliš nevydařila. Bylo mezi nimi nějaké napětí, a třebaže se oba tvářili, že je nepozorují, přece tu bylo. Connie najednou s veškerou silou svého ženského instinktu Clifforda od sebe odstrkávala. Chtěla se ho zbavit, a hlavně jeho vědomí, jeho slov, jeho posedlosti sebou samým, té nekonečné posedlosti, podobné šlapacímu mlýnku, posedlosti vlastní osobou a vlastními slovy.

Nastalo zase deštivé počasí. Ale Connie za pár dní šla ven i v dešti a pustila se do lesa. A jakmile tam byla, zamířila k chatě. Pršelo, ale nebylo příliš chladno, a les působil mlčenlivě a odlehle, nedostupně v deštivém šeru.

Došla na mýtinu. Nikdo tam! Chata byla zamčená. Ale posadila se na trámek prahu pod hrubou stříšku a zachoulila se do svého vlastního tepla. Seděla tak a dívala se do deště, naslouchala jeho četným nehlučným šelestům a šumění větru v hořejších větvích, i když se zdálo, že žádný vítr není. Okolo stály staré duby, šedé, mocné kmeny zčernalé deštěm, zaoblené a živoucí, vztahující bezstarostné údy. Půda byla skoro úplně bez podrostu, posetá sasankami, tu a tam rostl nějaký keř, černý bez nebo kalina a nafialovělá spleť ostružiní; zašlá narezivělost kapradí skoro mizela pod zelenými trsy sasanek. Tohle snad je jedno z neposkvrněných míst. Neposkvrněných! Celý svět je poskvrněný.

Některé věci se poskvrnit nedají. Nemůžete poskvrnit konzervu sardinek. A tolik žen je podobných, i mužů. Ale země…!

Déšť ustával. Už sotva zatmíval prostor mezi duby. Connie chtěla odejít, a přece seděla dál. Začínala jí být zima, jenomže převládající setrvačnost vnitřního znechucení ji zadržovala na místě jako ochrnutou.

Poskvrněná! Jak může být člověk poskvrněn, aniž se ho vůbec někdo dotkne! Poskvrněn mrtvými slovy, která se proměnila v oplzlosti, a mrtvými myšlenkami, které se proměnily v posedlost.

Přiběhl mokrý hnědý pes a nezaštěkal, jenom zdvihl mokrý chochol ocasu. Muž šel za psem v mokrém černém nepromokavém kabátě jako šofér, s trochu zardělým obličejem. Cítila, jak se v rychlé chůzi štítivě zarazil, když ji uviděl. Vstala v uzoučkém pruhu sucha pod hrubou stříškou. Beze slova jí zasalutoval a pomalu se blížil. Začala ustupovat.

„Právě odcházím,“ řekla.

„To ste čekala, abyste se dostala dovnitř?“ zeptal se s pohledem na chatu, ne na ni.

„Ne, jenom jsem si tu na chvíli sedla, abych se schovala,“ odpověděla s klidnou důstojností.

Podíval se na ni. Vypadala prostydlá.

„Tak halt sir Clifford ten druhej klíč nemá?“ zeptal se.

„Ne, ale to nevadí. Mohu sedět docela v suchu tady pod tou stříškou. Dobré odpoledne!“ Protivilo se jí přehnané nářečí v jeho slovech.

Upřeně ji sledoval, jak odchází. Pak si odhrnul kabát, sáhl rukou do kapsy rajtek a vytáhl klíč od chaty –

„Rači si vemte tendle klíč, já se s těma bažanťatama můžu pakovat někam jinám.“

Podívala se na něj.

„Co tím myslíte?“ zeptala se.

„Myslím halt, že si pro ty bažantí kurníky můžu najít plac jinde. Dyž sem chcete chodit, tak by vám asi nešlo pod nos, abysem se vám tady furt vochomejtal.“

Dívala se na něj a uhadovala mlhou nářečí, co vlastně říká.

„Proč nemluvíte obyčejně?“ zeptala se chladně.

„Já? Já myslel, že mluvím ouplně vobyčejně.“

Chvíli rozzlobeně mlčela.

„Tak esli chcete ten klíč, tak si ho rači vemte. Nebo bysem vám ho měl přinýst rači až zejtra, až dám kapku do rychtyku ty krámy vevnitř? Hodí se vám to?“

Rozzlobila se ještě víc.

„Nechtěla jsem váš klíč,“ odsekla. „Nechci, abyste vůbec něco dával do pořádku. Ani mě nenapadlo vyhánět vás z vaší chaty, děkuju vám! Chtěla jsem jen mít možnost přijít si sem někdy sednout, tak jako dnes. Ale mohu docela dobře sedět i pod stříškou, tak už o tom prosím vás nemluvte!“

Podíval se na ni znovu těma rošťáckýma modrýma očima.

„Inu,“ začal pomalým rozvleklým nářečím. „Milospaní si sem do chajdy může přijít, kdy se jí zamane, a dostat klíč a všecko, co bude chtět. Jenomže se zrovna nejčko chystám nasadit malý bažanťata a musím se tady kolem nich furt vochomejtat, piplat se s nima a tak. Jo v zimě, to sem celý dny ani nepáchnu, ale nejčko na jaře chce mít sir Clifford ty bažanty… A milospaní by jistě nechtěla, abysem ji tady furt votravoval, dyž tady chce bejt sama.“

Poslouchala ho s tupým úžasem.

„Proč by mi mělo vadit, že tu jste?“ zeptala se.

Zvědavě se na ni podíval.

„No, votrava to je!“ prohlásil stručně, ale významně. Zarděla se. „No dobrá!“ řekla konečně. „Nechci vás obtěžovat. Ale myslím, že by mi bylo nevadilo sedět tady a dívat se, jak se o ty bažanty staráte. Bylo by se mi to líbilo. Ale když myslíte, že by vám to překáželo, nebudu vás rušit, nebojte se. Jste hajný sira Clifforda, ne můj.“

Ta věta zazněla nepřirozeně, nevěděla proč. Ale přešla to.

„Ale kdepá, milospaní! Dyť je to přece vaše chata. Jak si milospaní přeje a jak poroučí, dycinky. Můžete mě třebas na hodinu vyhodit. To já jenom…“

„Jenom co?“ zeptala se zmateně.

Pošoupl si zvláštním komickým pohybem klobouk z čela.

„Já halt, že byste třebas měla ráda tu chajdu sama pro sebe, až přídete, abysem se vám tady nemotal kolem.“

„Ale proč?“ zeptala se rozzlobeně. „Copak nejste civilizovaný člověk? Myslíte si, že bych z vás měla mít strach? Proč bych si měla vůbec všímat, jestli tady jste, nebo ne? Záleží snad na tom?“

Podíval se na ni a celý obličej se mu rozsvítil rošťáckým smíchem.

„Ale né, milospaní. Ani co by za nehet vlezlo.“

„Tak proč tedy?“ opakovala.

„Mám teda pro milospaní vobstarat ten druhej klíč?“

„Ne, děkuju vám. Nepotřebuju ho.“

„Vobstarám ho stejně. Bude lepčí, dyž k tý chajdě budeme mět klíče dvá.“

„Tak se mi zdá, že jste drzý,“ řekla Connie, celá zrudlá a zadýchaná.

„Ale kdepá, to né!“ namítl honem. „Todle neříkejte! To né! Zlýho sem tím nic nemyslel. Jenom sem si říkal, že dyž sem budete chodit, budu vocáď muset vypadnout, a to by znamenalo fůru rachoty, pakovat se a stěhovat někam jinám. Ale dyž si mě milospaní nebude všímat… je to přece chajda sira Clifforda, všecko bude, jak si milospaní přeje a jak poroučí, dyž si mě nebude všímat, já si jen budu hledět svýho, abysem měl všecko v rychtyku.“

Connie odcházela docela zmatena. Nebyla si jista, jestli je dotčena a smrtelně uražena, nebo ne. Třeba ten člověk opravdu jenom myslel, co říkal; snad měl strach, že na něm bude chtít, aby z chaty zmizel. Ve snách by ji to nenapadlo! Jako by jí na něm a na jeho hloupé přítomnosti mohlo vůbec nějak záležet!

Šla domů celá popletená a nevěděla, co si vlastně myslí a co cítí.

Kapitola 9

Connii překvapoval její vlastní odpor ke Cliffordovi. A co víc, zdálo se jí, že ho vlastně neměla ráda nikdy. Nebyla to nenávist: nebyla v tom žádná vášeň. Ale hluboká fyzická ošklivost. Skoro se jí zdálo, že si ho vzala, protože se jí nějak skrytě fyzicky protivil. Ve skutečnosti si ho ovšem vzala proto, že ji duševně přitahoval a vzrušoval. Připadal jí svým způsobem jako její pán, někdo nad ní.

Teď se duševní vzrušení vyčerpalo a zhroutilo a ona si byla vědoma jenom fyzického odporu. Zdvihal se v ní z nejhlubšího nitra a ona si uvědomovala, jak dlouho už jí užírá život.

Cítila se slabá a docela ztracená. Toužila po nějaké pomoci zvenčí. Ale taková pomoc by se nenašla na celém světě. Společnost je strašná, protože je nepříčetná. Civilizovaná společnost je šílená. Peníze a takzvaná láska jsou její dvě velké mánie; peníze daleko na prvním místě. Jednotlivec si těmi dvěma způsoby dodává sebejistotu ve své nepříčetné rozervanosti: penězi a láskou. Jako třeba Michaelis! Jeho život i aktivita jsou holé šílenství. I jeho láska byla jenom jistý druh nepříčetnosti.

A Clifford právě tak. Všechny ty řeči! Všechno to psaní! Všechno to zuřivé zápolení, aby prorazil! Prostě nepříčetnost. A je to čím dál horší, opravdu mánie.

Connie se cítila vyčerpaná strachem. Ale aspoň že Clifford začínal místo na ní křečovitě lpět na paní Boltonové. Nevěděl o tom. Jako u mnoha šílenců se jeho nepříčetnost dala měřit věcmi, které si neuvědomoval; velkými pouštními oblastmi v jeho vědomí.

Paní Boltonová byla po mnoha stránkách obdivuhodná. Ale byl v ní onen zvláštní druh touhy komandovat, to nekonečné prosazování vlastní vůle, které je jedním z příznaků nepříčetnosti moderní ženy. Věřila, že jenom slouží a žije pro ostatní. Clifford ji fascinoval, protože v jednom kuse nebo velice často její vůli obracel vniveč, jakoby nějakým rafinovanějším instinktem. Jeho vůle k sebeutvrzení byla jemnější a rafinovanější než její vlastní. Právě tím jí učaroval.

Snad tím kdysi učaroval i Connii.

„To je tam dneska krásně!“ prohlásila třeba paní Boltonová svým laskajícím, přemlouvavým tónem. „Myslím, že by vám udělalo dobře, kdybyste se trochu projel venku, sluníčko svítí jedna radost.“

„Tak? Podala byste mi tamhletu knihu – tu žlutou? A odneste prosím vás ty hyacinty!“

„Ale vždyť jsou tak nádherné!“ Protáhla důrazně dlouhé á: náádherné! „A tak báječně voní!“

„Právě tu vůni nesnáším,“ namítl. „Je trochu pohřební.“

„Vážně, myslíte?“ zvolala překvapeně, trochu uražená, ale udělalo to na ni dojem. A odnesla hyacinty z pokoje, překonaná jeho vyběravějším vkusem.

„Mám vás dneska ráno oholit, nebo se radši oholíte sám?“ Pořád tím měkkým, laskajícím, úslužným, ale dirigujícím hlasem.

„Nevím. Počkala byste chvíli? Zazvoním na vás, až se rozhodnu.“

„Jak si přejete, sire Clifforde!“ odpověděla, tak poddajně a pokorně, a tiše se stáhla. Ale každé odbytí v ní hromadilo novou sílu vůle.

Když po nějaké chvíli zazvonil, objevila se okamžitě. A on jí pak řekl:

„Snad abyste mě dnes oholila vy.“

Srdce jí trochu poskočilo vzrušením a odpověděla obzvlášť měkce:

„Jak si přejete, sire Clifforde!“

Byla velmi obratná, dotýkala se ho hebce a váhavě, s pomalými prodlevami. Zpočátku se mu ten nekonečně měkký dotyk jejích prstů na jeho tváři protivil. Ale teď ho měl rád a cítil při něm vzrůstající rozkoš. Nechal se od ní holit skoro každý den: s její tváří blízko své, s očima tak pozorně soustředěnýma, jak se upínala na to, aby to dělala správně. A postupně konečky jejích prstů poznaly jeho tváře i rty, jeho čelisti i hrdlo dokonale. Byl dobře živený a vypadal blahobytně, obličej i krk měl docela hezký a byl urozený džentlmen.

I ona byla hezká, bledá, s podlouhlou a naprosto klidnou tváři, se zářivýma očima, které však nic neprozrazovaly. Postupně, s nekonečnou něhou, skoro s láskou, ho popadala za krk a on se jí poddával.

Dělala teď pro něj skoro všechno a on si v jejích rukou připadal víc doma, méně se styděl přijímat od ní tělesné služby než od Connie. Ráda se jím zabývala. Starala se o jeho tělo s láskou, až po ty nejdůvěrnější služby. Řekla jednou Connii: „Všichni mužští jsou jako miminka, když je pořádně prokouknete. Bodejť, ošetřovala jsem pár nejotrlejších chlapíků, co kdy sfárali do tevershallské šachty. Ale sotva je něco zabolí, že potřebujou, aby se o ně člověk staral, hned jsou z nich miminka, prostě odrostlá miminka. Jsou v tom všichni stejní, jeden jako druhý.“

Zpočátku si paní Boltonová myslela, že takový džentlmen, skutečný džentlmen jako sir Clifford, není jako ti druzí. Takže nad ní měl Clifford nejdřív hodně navrch. Ale postupně, když ho pořádně prokoukla, abychom užili jejího vlastního výrazu, zjistila, že je jako všichni ostatní, miminko narostlé do mužských rozměrů, ale miminko s divnými náladami a s rafinovanými způsoby a schopností sebevlády a s všemožnými nezvyklými vědomostmi, o jakých se jí dřív ani nesnilo, a s jejichž pomocí ji dosud dokázal sekýrovat.

Connii to někdy pokoušelo, aby mu řekla: „Proboha, neupadej tak hrozně té ženské do područí!“ Ale nakonec si uvědomila, že už jí na něm nezáleží natolik, aby mu to říkala.

Pořád ještě měli ve zvyku trávit večery spolu, až do deseti hodin. To spolu hovořili nebo četli nebo probírali jeho rukopis. Ale vzrušení z toho vyprchalo. Jeho rukopisy ji znudily. Jenže mu je dosud poslušně opisovala na stroji. Brzy však měla paní Boltonová obstarat i tohle.

Connie jí totiž navrhla, aby se naučila psát na stroji. A paní Boltonová, vždycky ochotná, začala okamžitě a pilně cvičila. A tak jí teď Clifford tu a tam nadiktoval nějaký dopis a ona ho napsala, sice dost pomalu, ale správně. A on s ní projevoval velkou trpělivost, hláskoval jí obtížná slova nebo občasné francouzské obraty. Vzrušovalo ji to tak, že mu působilo skoro rozkoš poučovat ji.

A Connie teď občas předstírala bolení hlavy jako omluvu, aby mohla po večeři odejít nahoru do svého pokoje.

„Třeba si s tebou paní Boltonová zahraje piket,“ říkala Cliffordovi.

„O mne si nedělej starosti. Jdi si do svého pokoje a odpočiň si, miláčku.“

Ale sotvaže odešla, zazvonil na paní Boltonovou a požádal ji, aby rozdala karty na piket nebo na bezik nebo si s ním dokonce zahrála šachy. Všechny ty hry ji naučil. A Connii podivně vadilo, když viděla paní Boltonovou, zardělou a rozechvělou jako malá holčička, jak se nejistými prsty dotýká královny nebo koně a znovu je odtahuje. A jak jí Clifford s náznakem úsměvu a s napůl škádlivou povýšeností říká:

„Musíte říci j’adoube, že tou figurkou nehrajete!“

Vzhlédla k němu zářícíma poplašenýma očima a pak plaše a poslušně špitla:

„J’adoube.“

Ano, vzdělával ji. A dělalo mu to dobře, dávalo mu to pocit moci. A ji to vzrušovalo. Zmocňovala se kousek po kousku všech panských vědomostí, všeho, co z pánů dělalo vyšší třídu, vyjma peněz. To ji uchvacovalo. A zároveň mu vnukala přání mít ji vedle sebe. Jemně a skrytě mu lichotila, a to ji vzrušovalo nejvíc.

Connii se zdálo, že se Clifford doopravdy vybarvuje; připadal jí trochu vulgární, trochu všední, neoduševnělý a dost vypasený. Právě tak triky a pokorná panovačnost Ivy Boltonové byly až příliš průhledné. Ale Connie nevycházela z údivu nad opravdovým vzrušením, které v té ženě Clifford vyvolává. Bylo by omylem říci, že je do něho zamilovaná. Vzrušoval ji styk s mužem z vyšší třídy, s tím šlechtickým džentlmenem, s tím spisovatelem, který umí psát knihy a básně a jehož fotografie se objevují v obrázkových časopisech. Rozpalovalo ji to až k nepřirozené vášni. A to, jak ji „vzdělával“, v ní probouzelo mnohem hlubší rozechvění a odezvu, než by dokázal jakýkoli milostný poměr. Po pravdě řečeno, právě to, že k žádnému milostnému poměru nemohlo dojít, jí ponechávalo volnost vzrušovat se až do morku kostí touhle jinou vášní, tou zvláštní vášní poznání, poznání toho, co ví on.

Nebylo pochyby, že ho svým způsobem miluje, ať už slovu milovat připisujeme jakoukoli moc. Vypadala tak hezky a tak mladě a šedé oči měla někdy přímo kouzelné. A zároveň z ní vyzařovalo jakési číhavé hebké uspokojení, skoro triumfální soukromé uspokojení. Br, tohle soukromé uspokojení! Jak se Connii hnusilo!

Ale není divu, že Clifforda ta ženská upoutala. Úplně ho svým naléhavým způsobem zbožňovala a byla mu naprosto k službám, ať si s ní dělá, co chce. Není divu, že mu to zalichotilo!

Connie slýchala dlouhé hovory mezi těmi dvěma. Nebo spíš většinou promluvy paní Boltonové. Zahrnula Clifforda přívalem vesnických klepů z Tevershallu. Vlastně víc než klepů. Byla v tom paní Gaskellová a George Eliotová a slečna Mittfordová všechny dohromady a ještě spousta navíc, co tyhle dámy vynechaly. Jakmile paní Boltonová jednou spustila, byla ve výkladech ze života vesničanů nad všechny knihy. Znala je všechny tak důvěrně a měla o všechny jejich záležitosti tak zvláštní žhavý zájem, že bylo podivuhodné, i když trošičku pokořující poslouchat ji. „Probírat Tevershall,“ jak tomu sama říkala, si zpočátku před Cliffordem netroufala. Ale jakmile jednou začala, už to jelo. Clifford hledal „materiál“ a nacházel ho tu spoustu. Connie si uvědomila, že jeho takzvaný génius záleží právě v tomhle: ve zřejmém talentu pro osobní drby, chytře a zdánlivě neosobním. Paní Boltonová se samozřejmě vždycky náramně rozehřála, když „probírala Tevershall“. Dala se tím přímo strhnout. A bylo úžasné, co se všechno dálo a o čem věděla. Stačilo by to na tucty svazků.

Connii fascinovalo poslouchat ji. Ale pak se vždycky trochu styděla. Neměla poslouchat s takovou zvrácenou hltavou zvědavostí. Člověk koneckonců může vyslechnout i ty nejsoukromější záležitosti jiných lidí, ale jenom v duchu úcty k té zápasící a ubíjené věci, jakou je každá lidská duše, a v duchu jemně rozlišující účasti. Vždyť dokonce i satira je jistý způsob účasti. Právě způsob, jakým se k něčemu upíná či před něčím vzpírá naše účastenství, určuje vlastně náš život. A v tom tkví ohromná důležitost románu, jestliže se s ním správně zachází. Román může informovat a zavést k novým břehům proud našeho účastného vědomí, a může naši účast odvrátit od věcí, které odumřely. Proto nám může správně pojatý román odhalit nejtajnější místa života, neboť především právě těmi vášnivými tajnými místy života musí proudit příliv a odliv citlivého uvědomění, očišťující a osvěžující.

Ale román, stejně jako klevetění, může vyvolat i falešnou účast či odpor, mechanické vzněty zhoubné pro duši. Román může glorifikovat i nejzkaženější pocity, pokud jsou konvenčně „čisté“. Pak se román, stejně jako klevetění, stává nakonec něčím neřestným, a stejně jako kleveta tím neřestnějším, poněvadž je vždycky okázale na straně andělů. Klevetění paní Boltonové bylo vždycky na straně andělů. „A on byl takový mizera a ona tak slušná ženská.“ Kdežto ve skutečnosti, jak Connie vyrozuměla i z drbů paní Boltonové, ta ženská byla jenom opatrnická a muž vzteklý poctivec. Jenomže v neřestném, konvenčním usměrnění účasti paní Boltonovou z něho vzteklá poctivost udělala „mizeru“ a z ní udělalo opatrnictví „slušnou ženskou“.

Proto bylo klevetění pokořující. A z téhož důvodu je pokořující i většina románů, zvlášť těch populárních. Veřejnost dnes reaguje pouze na výzvu ke svým neřestem.

Přesto však řeči paní Boltonové ukázaly člověku vesnici Tevershall v novém světle. Vypadala najednou jako strašlivá vroucí změť ohavností, vůbec ne tak jednotvárně šedivá, jak se zdála zvenčí. Clifford samozřejmě znal od vidění většinu lidí, o kterých byla řeč. Connie z nich znala jenom pár. Ale znělo to opravdu spíš jako vyprávění ze středoafrické džungle než z anglické vesnice.

„Snad jste slyšeli, že se slečna Allsoppová minulý týden vdávala! Že ne? Slečna Allsoppová, dcera starého Jamese, toho ševce Allsoppa. Víte, postavili si domek na Pye Croft. Děda umřel loni, jak upadl; bylo mu třiaosmdesát a čipera byl jako mladík. A pak uklouzl na kopečku v Lesejčku, na klouzačce, co si tam kluci udělali loni v zimě; zlomil si nohu ve stehně a to byl jeho konec, chudáka starého, byla to zkrátka smůla. No, a všechny peníze odkázal Tattii, synům nenechal ani vindru. A Tattie, ta je o pět let – no jo, loni na podzim jí bylo třiapadesát. A víte, byla to taková zbožná metodistická rodina, namouduši. Ona učila v nedělní škole, třicet let, až do tátovy smrti. A pak začala chodit s jedním chlapíkem z Kinbrooku, já nevím, jestli ho znáte, s takovým starším mužským s červeným nosem, dost velkým fešákem, Willcock se jmenuje a dělá u Harrisona na pile. No, je mu nejmíň pětašedesát, ale kdybyste je viděli, řekli byste, že je to páreček mladých hrdliček, vodí se v podpaží a líbají se u vrátek, namouduši, a ona mu sedává na klíně zrovna v tom arkýři, co vede na pyecroftskou ulici, aby na ně kdekdo viděl. A on už má syny přes čtyřicítku; žena mu umřela teprve předloni. Jestli se starý James Allsopp neobrací v hrobě, tak jenom proto, že to nejde; vždyť ji držel tak zkrátka! A teďka se vzali a odstěhovali se do Kinbrooku, a ona prej chodí od rána do večera v županu, to je asi podívaná! Je to namouduši hrůza, jak se ta stará generace spouští. Je daleko horší než mládež, a daleko nechutnější. Já osobně si myslím, že za to může biograf. Vždycky jsem říkala: jděte si na dobrý poučný film, ale jen se proboha vyhněte těmhle dramatům a filmům o lásce. Aspoň děti na ně nepouštějte! Ale vidíte, dospělí jsou ještě horší než ty děti, a staří vyvádějí jako pominutí. Vykládejte jim o morálce! Nikdo na to nedbá. Lidi si dělají, co chtějí, a daleko víc si taky užijou, to se teda musí nechat. Ale teďka budou muset zatáhnout růžky, když je na šachtách tak málo práce a lidi nemají peníze. A jak nadávají, to je hrůza, hlavně ženský! Mužský jsou takoví dobráci trpěliví. Co taky zmůžou, chudáci? Ale ženský, ty nejsou k udržení! Vytahujou se sbírkou na svatební dar pro princeznu Mary, a když pak vidí všechny ty senzační věci, co dostala, tak je prostě popadne rapl: copak vona je něco lepšího než my? Proč nedá firma Swan & Edgar jeden kožich mně, místo aby jí dávala šest? Že já jsem si nenechala těch svejch deset šilinků! Copak dá vona mně, to bych ráda věděla! Já si nemůžu koupit ani novej kabát na jaro, táta na to nevydělá, a vona toho dostává vagóny! Už je načase, aby chudáci měli taky něco na útratu, boháči si už na těch penězích seděj dost dlouho! Potřebuju na jaro novej kabát, potřebuju ho jako sůl, ale kde na něj mám vzít? Já jim vždycky říkám: ‚Děkujte pánubohu, že máte co jíst a co na sebe, žádnou módní parádu nepotřebujete!‘ a ony si na mě vyjedou: ‚Proč neděkuje pánubohu princezna Mary, že může chodit ve svejch starejch hadrech a jinak že nemá nic? Lidi jako vona toho maj vagóny, a já nemám ani ten novej kabát na jaro! Dyť je to hanba! Princezna! Houby princezna! Na prachách záleží, a protože vona jich už má jako smetí, tak jí cpou eště další! Mně nikdo nedá nic, a mám na to zrovna takový právo jako každá jiná. Nevykládejte mi vo vychování. Jenom na prachách záleží. Potřebuju novej kabát na jaro jako sůl a nedostanu ho, poněvač na něj nejsou prachy…‘ To je tak všechno, co je zajímá, paráda. Klidně dají sedm nebo osm liber na zimní kabát – havířské holky, považte – a dvě libry za letní klobouček. A pak si jdou v těch svých letních kloboučkách za dvě libry do kaple, holky, co by se za mých časů pyšnily v klobouku za tři a půl šilinku. Slyšela jsem, že při letošním výročí, když si metodisti postavili pro děti z nedělní školy pódium jako tribunu, skoro až do stropu, slečna Thompsonová, která má v nedělní škole první dívčí třídu, prý prohlásila, že na tom pódiu sedí víc než tisíc liber v nových nedělních šatech! A to prosím v dnešních časech! Jenže jim to nevymluvíte. Zbláznily se do těch šatů. A kluci taky. Mládenci utratí všechno do poslední pence jenom na sebe, na šaty, na kouření a na pití v Havířském ráji, nebo si dvakrát třikrát týdně vyjedou do Sheffieldu. Inu, svět už není, co býval. A ničeho se to nebojí a před ničím to nemá respekt, tahle mládež. Starší chlapi jsou trpěliví dobráci, namouduši, dávají ženám všechno. A takhle to pak dopadá! Ženské jsou jako posedlé. Ale mládenci už taky nejsou jako jejich tátové. Kdepak něco obětovat, všechno jen pro sebe. Když jim řeknete, že by měli dávat taky něco domů, řeknou vám: ‚To počká, chci si něco užít, dokavaď můžu. Všecko vostatní počká!‘ Jsou hrubí a sobečtí až hrůza. Všechno leží jenom na starších mužských, a to nemůže vést k ničemu dobrému.“

Clifford začínal svou vesnici vidět novýma očima. Vždycky mu naháněla strach, ale pokládal poměry v ní za víceméně ustálené. Ale teď –?

„Je mezi lidmi hodně socialistů, bolševiků?“ zeptal se.

„Inu,“ odpověděla paní Boltonová, „pár křiklounů si pouští pusu na špacír. Ale většinou jsou to ženské, když se zadluží. Mužští si toho nevšímají. Nevěřím, že by se z našich tevershallských mužských dali nadělat ruďasi. Na to jsou moc slušní. Ale mladí někdy žvaní. Ne že by jim na tom opravdu záleželo. Chtějí mít jenom čím zacinkat v kapse, aby to mohli utratit v Ráji nebo si zaflámovat v Sheffieldu. Na ničem jiném jim nezáleží. Když mají kapsu prázdnou, poslouchají řeči ruďasů. Ale nikdo tomu opravdu nevěří.“

„Tak myslíte, že nehrozí žádné nebezpečí?“

„Ale ne! Když dost vydělávají, tak ne. Ale kdyby se jim delší dobu vedlo špatně, ti mladí by mohli začít vyvádět. Říkám vám, že je to sobecká, zkažená banda. Nic neberou vážně, leda to svoje vytahování na motorkách a tancovačky v Palais-de-dance v Sheffieldu. Žádnou vážnost jim do hlavy nevtlučete. I ti nejvážnější se nastrojí do večerních šatů a vyrazí do Paláce předvádět se před hromadou holek a trdlovat ten nový charleston a podobně. Vsadila bych se, že autobus je někdy plný těch mladíků ve večerním, havířských synků na cestě do Paláce, až na ty, co jedou se svýma holkama auťákem nebo na motorce. Na nic nemyslí vážně – leda na dostihy v Doncasteru nebo Derby; všichni totiž sázejí na koníčky. A na kopanou! Ale ani kopaná už není, co byla, zdaleka ne. Je to prý pro ně moc velká dřina. Ne, to si radši vyrazí v sobotu odpoledne do Sheffieldu nebo do Nottinghamu.“

„Ale co dělají tam?“

„Inu, flákají se – a pijou čaj v nějaké nóbl čajovně, jako je třeba Mikádo – nebo jdou do Paláce nebo do biásku nebo na varietní program do Empiru, vždycky s nějakou holkou. Holky jsou stejně utržené ze řetězu jako mládenci. Dělají si, co chtějí.“

„A co dělají, když na to nemají peníze?“

„Zdá se, že je vždycky nějak seženou. A začnou mluvit ošklivě. Ale nevím, jak by se mohli zbolševizovat, když mládenci nechtějí nic jiného než peníze na zábavu a děvčata zrovna tak, na parádu, a o nic jiného jim nejde. Nemají na to dost rozumu, aby z nich byli socialisti. Nemají dost vážnosti, aby něco brali opravdu vážně, a nikdy nebudou mít.“

Connie si říkala, jak strašně se nižší třída podobá všem ostatním třídám. Všude je to pořád stejné, v Tevershallu jako ve vznešeném londýnském Mayfairu nebo Kensingtonu. Všude dneska najdete jenom jednu třídu: penězolovce. Penězolovce a penězolovkyně, a liší se jedině tím, kolik mají a kolik chtějí.

Pod vlivem paní Boltonové se Clifford začal znovu zajímat o doly. Začal mít pocit, že má své místo ve světě. Nabyl nové sebejistoty. Koneckonců je skutečný pán Tevershallu, je vlastně totožný s šachtou. Byl to nový pocit moci, něco, před čím až dosud bázlivě couval.

Tevershallské doly doklepávaly. V provozu zůstaly jenom dvě šachty: sám Tevershall a Nový Londýn. Tevershall kdysi býval věhlasný důl a vynášel věhlasné peníze. Ale jeho slavné časy minuly. Nový Londýn nebyl nikdy příliš výnosný a v normálních dobách se taktak slušně držel nad vodou. Ale teď nastaly zlé časy, a právě ze šachet jako Nový Londýn horníci utíkali.

„Spousta tevershallských havířů odešla do Stacks Gate a Whiteoveru,“ vykládala paní Boltonová. „Vy jste ty nové doly ve Stacks Gate, co otevřeli po válce, ještě neviděl, že ne, sire Clifforde? Jé, tam se musíte jednou podívat, to tady ještě nebylo: velká chemická továrna hned u šachty, nevypadá to vůbec jako důl. Vydělávají prý víc na vedlejších chemických výrobcích než na uhlí – už jsem zapomněla kolik. A ty báječné nové domy pro zaměstnance, hotové paláce! Samozřejmě, že to přitáhlo spoustu všelijaké sebranky z celého kraje. Ale uchytila se tam i spousta chlapů z Tevershallu a daří se jim dobře, daleko líp než našim vlastním lidem. Říkají, že s Tevershallem je konec, že je s ním ámen, prý ještě pár let, a bude muset zavřít. A Nový Londýn že zavře první. Namouduši, ani si to nedovedu představit, že by žádná tevershallská šachta nepracovala. Dost zlé je to už při stávkách, ale namouduši, kdyby zavřely nadobro, bylo by to jako konec světa. Ještě když jsem byla mladá holka, platilo to tady za nejlepší důl v kraji a každý byl šťastný, když tady mohl dělat. A teď říkají, že je to loď, která se potápí, a že je nejvyšší čas dostat se odtud. To je přece hrůza! Ale je jich taky samozřejmě spousta, co nikdy neodejdou, dokud nebudou muset. Nejdou jim pod nos tyhle nově zařízené doly, v takové hloubce a se všemi těmi mašinami. Někteří mají prostě strach z těch železných nestvůr, jak jim říkají, z těch bagrů na rubání uhlí, kde vždycky pracovali jen lidi. A taky prý přijde hodně uhlí nazmar. Jenže co se promarní, to se zas ušetří na mzdách, a daleko víc. Za chvíli nejspíš nebudou lidi na zemi k ničemu, všechno obstarají mašiny. Ale někdo zas říká, že tohle lidi vykládali, když se museli rozloučit se starými punčochářskými stavy. Já sama jich ještě pár pamatuju. Ale namouduši, čím víc mašin, tím víc lidí, tak to vypadá! Z tevershallského uhlí prý nejdou vyrobit stejné chemikálie jako ve Stacks Gate, a to mi připadá divné, vždyť od sebe nejsou ani pět kilometrů! Ale říká se to. A kdekdo tvrdí, že je to hanba, když se nic nedělá, aby si chlapi krapet polepšili a aby se zaměstnaly holky. Všechny ty holky, co se dennodenně tahají do Sheffieldu! Namouduši, to by pane bylo něco, kdyby se tevershallské doly zase vzkřísily k životu, když dnes každý říká, že je s nimi ámen, že je to loď, která se potápí, a lidi že by se měli zachránit, jako z potápějící se lodi utíkají krysy. Jenomže lidi toho napovídají! Samozřejmě, za války tady byla konjunktura. Když sir Geoffrey dostal ve firmě vrchní správu a zajistil si nějak natrvalo peníze. Tak se to aspoň říká! Ale teď prý ani páni a majitelé z toho moc nemají. Věřil by tomu někdo? Já si teda vždycky myslela, že doly půjdou pořád až do skonání věků. Kdo by to byl řekl, když jsem byla mladá! Ale Nová Anglie teď zavřela zrovna tak jako Colwick; člověku zrovna naskakuje husí kůže, když prochází tím lesíkem a vidí tu opuštěnou těžní věž mezi stromy a křovím, co ji obrůstá, a ty zrezavělé koleje. Je to jako sama smrt, taková mrtvá šachta. Co bychom si počali, kdyby se Tevershall zavřel? Ani to pomyšlení se nedá snést. Co se tam vždycky hemžilo lidí, když nepočítáme stávky, a ani tehdá se kola větráků nezastavila, leda když vyvezli poníky ze šachty nahoru. Je to vážně divný svět, člověk neví, kam se poděje, než se rok s rokem sejde, namouduši.“

Právě řeči paní Boltonové Cliffordovi vdechly novou bojovnost. Jeho příjem z dědictví po otci, jak mu zdůraznila, byl zajištěný, i když nebyl velký. Na dolech mu vlastně nezáleželo. Chtěl dobýt jiný svět, svět literatury a slávy; svět popularity, ne práce.

Teď si uvědomil rozdíl mezi úspěchem v popularitě a úspěchem v práci, mezi požitkářským publikem a pracujícím publikem. On jako soukromník dodával svoje povídky požitkářskému publiku. A zaujal je. Jenomže pod vrstvou požitkářského publika ležela vrstva pracujícího lidu, drsná, špinavá a celkově strašná. I ta potřebovala, aby se někdo staral o její potřeby. A starat se o potřeby pracujícího lidu byla daleko drsnější záležitost než v případě požitkářského publika. Zatímco psal své příběhy a „prorážel“ ve světě, Tevershall byl přitištěn ke zdi.

Uvědomil si teď, že čubčí bohyně Úspěchu má dvojí hlavní gusto: jedno na lichotky, podkuřování, hlazení a lechtání, kterému vycházejí vstříc spisovatelé a umělci; ale i druhé drsnější gusto na maso a kosti. A maso a kosti pro čubčí bohyni obstarávají muži, kteří sekají peníze v průmyslu.

Ano, byly tu dvě velké smečky psů, kteří se o čubčí bohyni prali mezi sebou: smečka lichotníků, kteří jí nabízeli zábavu, povídky, filmy a hry, a druhá smečka, daleko méně okázalá, daleko divočejšího plemene, která jí poskytovala maso, skutečnou podstatu peněz. Pěstění okázalí pejsánci pro zábavu se mezi sebou o přízeň čubčí bohyně tahali a rafali. Ale to nic nebylo proti mlčenlivému boji na život a na smrt, který probíhal mezi těmi nepostradatelnými, mezi dodavateli kostí.

Avšak pod vlivem paní Boltonové pocítil Clifford pokušení vrhnout se do téhle druhé rvačky, zmocnit se čubčí bohyně brutálními prostředky průmyslového podnikání. Jaksi mu to zvedlo sebevědomí. Paní Boltonová z něho v jednom směru udělala muže, tak jak se to Connii nikdy nepodařilo. Connie ho držela stranou a vnukala mu rozcitlivělé vědomí jeho vlastních stavů. Paní Boltonová obracela jeho pozornost jenom k vnějším věcem. Uvnitř začal měknout jako kaše. Ale navenek se začal projevovat zdatně.

Vzchopil se dokonce k tomu, že se šel zase jednou podívat do dolů, a když už tam byl, dal se v huntu spustit do šachty a pak ho v huntu odvezli štolou na předek. Znovu se mu vynořily v hlavě věci, které se naučil před válkou a o kterých si myslel, že na ně docela zapomněl. Seděl tam zmrzačený v huntu a štajgr mu silnou baterkou ukazoval uhelnou sloj. Clifford skoro nic neřekl. Ale mozek mu začal pracovat.

Znovu začal číst technické knihy o těžbě uhlí, studoval vládní zprávy a pečlivě pročítal nejnovější studie o těžbě a chemii uhlí a bituminózních břidlic, psané německy. Nejcennější objevy byly samozřejmě pokud možno utajovány. Ale jakmile se člověk tak trochu pustil do výzkumu v oboru uhelné těžby, do studia metod a způsobů, do studia vedlejších produktů a chemických možností uhlí, žasl nad vynalézavostí a skoro nadpřirozenou chytrostí moderního technického ducha, jako by opravdu sám ďábel propůjčil svůj pekelný důvtip vědeckým průmyslovým technikům. Tahle vědecká průmyslová technika byla daleko napínavější než umění, než literatura, než ty ubohé emocionální slabomyslné výlevy. V tomhle oboru se lidé podobali bohům nebo démonům, inspirovaným k objevům a bojujícím za jejich uskutečnění. V téhle činnosti lidé přesahovali jakýkoli vypočitatelný duševní věk. Ale Clifford věděl, že pokud jde o citový a lidský život, jsou tihle samorostlí géniové duševně staří tak třináct let, slabomyslná nedochůdčata. Ten rozpor byl obrovský a děsivý.

Ale budiž. Ať lidé klesnou v citovém a humánním ohledu třeba až k všeobecné zblbělosti, Cliffordovi to bylo jedno. K čertu s tím vším! Jeho zajímala technika moderní těžby uhlí a to, jak vytáhnout Tevershall ze šlamastyky.

Chodil do dolu každý den, studoval a zapřáhl hlavního ředitele, povrchového i podzemního vedoucího i inženýry do takového kolotoče, že se jim o tom nikdy ani nesnilo. Moc! Cítil, že jím proudí nový pocit moci: moci nad všemi těmihle lidmi, nad stovkami a stovkami uhlokopů. Objevoval něco a bral otěže pevně do rukou.

A opravdu vypadal jako znovuzrozený. Teprve teď začínal žít! Až dosud s Connií postupně odumíral v izolaci soukromého života umělce a člověka, který si uvědomuje sám sebe. Ale teď s tím vším pryč! Ať to spí! Cítil prostě, jak do něho z uhlí a ze šachty proudí nový život. Sám zatuchlý důlní vzduch mu svědčil líp než kyslík. Dával mu pocit moci, moci! Něco konečně dělal, a chystal se něco udělat. Chystal se zvítězit, zvítězit; ne jako zvítězil se svou literaturou, kdy si celou soustavou podkopů s vynaložením spousty energie a zloby vybojoval pouhou popularitu. Teď chtěl mužné vítězství.

Nejdřív si myslel, že řešení je v elektřině: v přeměně uhlí v elektrickou energii. Pak dostal nový nápad. Němci vynalezli novou lokomotivu s automatickým přikladačem, která nepotřebovala topiče. A muselo se v ní topit novým palivem, které hořelo za zvláštních podmínek v malých dávkách při vysokém žáru.

Právě myšlenka nového koncentrovaného paliva, které hoří s úpornou pomalostí žhavým žárem, zaujala Clifforda nejdřív. Takové palivo potřebuje k hoření ještě nějaký vnější podnět, nejen pouhý přívod vzduchu. Začal experimentovat a sehnal si jako pomocníka jistého chytrého mládence, který se osvědčil jako znamenitý chemik.

A triumfoval. Konečně se dostal sám ze sebe. Splnila se mu celoživotní tajná touha osvobodit se sám od sebe. Umění mu to nesplnilo. Umění to jen zhoršilo. Ale teď, teď se mu to podařilo.

Ani si neuvědomoval, do jaké míry ho podpírá paní Boltonová. Nevěděl, jak velice na ní závisí. Ale přesto bylo zřejmé, že když byl s ní, hlas mu klesal do nenuceného důvěrného rytmu, skoro až trochu plebejského.

Ke Connii byl poněkud škrobený. Cítil, že jí zůstal dlužen všechno, všechno, a choval se k ní s největší úctou a ohleduplností, pokud ho ona respektovala alespoň navenek. Ale bylo očividné, že z ní má tajnou hrůzu. Nový Achilles v něm měl svou patu, a ranou do té paty ho mohla žena, žena jako Connie, jeho manželka, osudně ochromit. Žil v jisté napůl servilní hrůze před ní a byl k ní neobyčejně roztomilý. Ale když s ní mluvil, bylo mu v hlase cítit určité napětí a začínal v její přítomnosti mlčet.

Jenom když byl sám s paní Boltonovou, připadal si opravdu jako pán a velitel a mluvil skoro právě tak nenuceně a upovídaně jako ona sama. A nechal se od ní holit a omývat houbou po celém těle, jako by byl dítě, opravdu jako malé dítě.

Kapitola 10

Connie teď bývala hodně sama, na Wragby přijíždělo méně hostů. Clifford už o ně nestál. Obrátil se dokonce i proti svým starým kumpánům. Byl divný. Dával přednost rádiu, které si se značnými výlohami dal zařídit, ale nakonec se mu vyplatilo. Chytil někdy Madrid nebo Frankfurt, i tady v nepříznivých podmínkách střední Anglie.

A vysedával sám celé hodiny a poslouchal vyřvávající amplión. Connie nad tím přímo žasla. Ale on seděl dál, s prázdným výrazem jako v transu, jako někdo, kdo přichází o rozum, a poslouchal, nebo vypadal, že poslouchá tu nemožnou věc.

Poslouchal opravdu? Nebo to byl jakýsi uspávací prostředek, kterého užíval, zatímco v něm uvnitř pracovalo něco jiného? Connie nevěděla. Utíkala nahoru do svého pokoje nebo ven do lesa. Někdy se jí zmocňovala jakási hrůza, hrůza z toho, že celé civilizované lidstvo začíná šílet.

Ale teď, když se Clifford hroužil do téhle druhé podivnosti, do průmyslové činnosti, a stával se z něho skoro němý tvor, s tvrdou praktickou skořápkou navenek a s kašovitým vnitřkem, jeden z těch udivujících krabů a humrů moderního průmyslového a finančního světa, bezobratlovců z řádu korýšů, s ocelovými skořápkami jako stroj a uvnitř s tělem z měkké kaše, teď Connie opravdu vůbec nevěděla, na čem je.

Nebyla ani volná, protože Clifford ji musel mít kolem sebe. Jako by trpěl nějakým nervózním děsem, že ho Connie opustí. Tím svým podivně kašovitým nitrem, emocionálním a lidsky individuálním nitrem na ní přímo visel a třásl se o ni jako dítě, skoro jako idiot. Musela být u něho, na Wragby, jako lady Chatterleyová, jako jeho žena. Jinak by byl ztracen jako slabomyslný v bažině.

Connie si tu zarážející závislost uvědomovala s jakousi hrůzou. Slýchala ho při jednání s důlními řediteli, s členy správní rady, s mladými vědci a žasla nad jeho pronikavou znalostí věcí, nad jeho mocí, jeho přízračnou hmotnou mocí nad takzvanými praktickými lidmi. I z něho se stal praktický člověk, obdivuhodně zkušený a mocný, slovem vládce. Connie to přičítala vlivu, kterým na něj zapůsobila paní Boltonová právě v kritickém okamžiku jeho života.

Jenomže tenhle zkušený a praktický člověk se měnil skoro v idiota, pokud šlo o jeho vlastní citový život. Zbožňoval Connii. Byla jeho manželka, jakási vyšší bytost, a on ji zbožňoval jako vyšinutý a zbabělý modloslužebník, jako nějaký divoch, zbožňoval ji na základě nesmírného strachu, ba nenávisti k moci modly, své obávané modly. Nechtěl nic jiného, než aby mu Connie přísahala, přísahala, že ho neopustí, že se ho nezřekne.

„Clifforde,“ řekla mu – ale to až potom, co měla klíč od chaty – „byl bys opravdu rád, kdybych jednou měla dítě?“

Podíval se na ni s kradmou obavou v trochu vypoulených bledých očích.

„Nevadilo by mi to, kdyby se tím nezměnilo nic mezi námi,“ odpověděl.

„Nezměnilo na čem?“ zeptala se.

„Na tobě a na mně; na naší vzájemné lásce. Kdyby to mělo ohrozit tu, tak jsem rozhodně proti. Vždyť bych snad jednou mohl mít dítě i sám!“

Užasle se na něj podívala.

„No třeba se mi jednou ta schopnost vrátí.“ Dosud na něj užasle zírala a on zrozpačitěl.

„Tak ty bys nechtěl, abych měla dítě?“ naléhala.

„Říkám ti, že bych docela souhlasil,“ odpověděl rychle jako pes zahnaný do kouta, „za předpokladu, že by se to nedotklo tvé lásky ke mně. Kdyby se to dotklo jí, jsem rozhodně proti.“

Connie mohla jen mlčet s pocitem chladného strachu a pohrdání. Takové řeči byly opravdu jako blábolení idiota. Nevěděl už, co mluví.

„Ne, na mých citech k tobě by to nezměnilo nic,“ prohlásila s jistým sarkasmem.

„Výborně!“ zaradoval se. „O to právě jde! V tom případě by mi to nevadilo ani trochu. Chci říct, že by to bylo hrozně milé, kdyby nám tady po domě běhalo dítě a člověk by cítil, že mu připravuje budoucnost. Měl bych proč se snažit a věděl bych, že je to tvoje dítě, viď, miláčku? A připadalo by mi, že je moje vlastní. Vždyť přece v téhle věci záleží na tobě. To přece víš, miláčku? Já tady nic neplatím, já jsem nula. Když jde o život, jsi ty to veliké Já jsem. To přece víš? Myslím, pokud jde o mne. Chci říct, že bez tebe nejsem naprosto nic. Žiju jen pro tebe a pro tvou budoucnost. Sám pro sebe nejsem nic.“

Connie to všechno poslouchala se vzrůstající sklíčeností a odporem. Byla to jedna z těch příšerných polopravd, které otravují lidskou existenci. Který muž při zdravých smyslech by říkal ženě takovéhle věci! Ale muži nebývají při zdravých smyslech. Který muž se špetkou cti v těle by naložil to příšerné břemeno odpovědnosti za život na bedra ženě a nechal ji pak samotnou v prázdnu?

Kromě toho za půl hodinky nato slyšela Clifforda mluvit s paní Boltonovou vřelým výbušným tónem, kterým se té ženě odhaloval v jakési nevášnivé vášni, jako by mu byla napůl milenkou a napůl pěstounkou. A paní Boltonová ho pečlivě oblékala do smokingu, protože měli v domě důležité obchodní hosty.

Connie teď někdy opravdu měla pocit, že tentokrát umře. Cítila, jak ji drtí osudové lži a úžasná krutost slabomyslnosti. Cliffordova podivná podnikatelská výkonnost jí v jistém smyslu naháněla posvátnou hrůzu a jeho výlevy soukromého zbožňování v ní budily paniku. Vůbec nic mezi nimi nebylo. Už se ho nikdy ani nedotýkala, a on se nikdy nedotýkal jí. Dokonce ji nikdy ani nevzal za ruku a laskavě ji nepodržel. Ne, a protože byli tak naprosto mimo jakýkoli dotyk, mučil ji svými modloslužebnickými výlevy. Byla to krutost naprosté impotence. A ona měla pocit, že buďto přijde o rozum, nebo že umře.

Jak jen mohla, utíkala do lesa. Jednou odpoledne, když zadumaně seděla a dívala se, jak ve Svatojánské studánce studeně bublá voda, přirázoval k ní hajný.

„Dal jsem vám udělat ten klíč, milostivá paní,“ řekl se zasalutováním a podával jí klíč.

„Děkuju vám mockrát,“ řekla polekaně.

„V chatě není moc uklizeno, jestli vám to nevadí,“ pokračoval. „Dal jsem do pořádku, co jsem stačil.“

„Ale já nechtěla, abyste se obtěžoval!“ namítla.

„Jaképak obtěžování! Asi za tejden nasadím kvočny. Ale vás se bát nebudou. Ráno a večer se na ně budu muset podívat, ale nebudu vás rušit víc, než bude nutné!“

„Ale mě nijak rušit nebudete,“ prohlásila. „To radši do chaty nebudu chodit vůbec, kdybych vám měla překážet.“

Podíval se na ni svýma pronikavýma modrýma očima. Zdál se vlídný, ale rezervovaný. Ale aspoň byl příčetný a zdravý, třebaže i on vypadal hubeně a nemocně. Sužoval ho kašel.

„Máte kašel,“ poznamenala.

„To nic – jenom nachlazení. Od posledního zápalu plic pořád kašlu, ale nic to není.“

Udržoval si od ní odstup a nechtěl se přiblížit.

Chodila pak do chaty dost často, dopoledne či odpoledne, ale nikdy tam nebyl. Bezpochyby se jí vyhýbal naschvál. Chtěl si uchovat svoje soukromí.

Uklidil v chatě, postavil stolek a židli ke krbu, připravil hromádku třísek na podpal a polínek a odstranil pokud možná nářadí a pasti; stahoval se do pozadí. Venku u mýtiny postavil nízkou stříšku z větví a slámy, přístřeší pro bažanty, a pod ní stálo pět kurníkových klecí. A když Connie jednou přišla, našla v těch kukaních dvě hnědé kvočny, sedící horlivě a svědomitě na bažantích vejcích, pyšně načepýřené a celé rozehřáté žárem rozvážné samičí krve. Connii to skoro rvalo srdce. Ona sama byla tak ztracená a nevyužitá, vůbec ne samička, jenom tvor zmítaný hrůzou.

Pak obsadily kvočny všech pět kukaní, tři hnědé, jedna šedivá a jedna černá. Všechny stejně se tiskly na vejce s hebkou hnízdící těžkopádností samičího pudu, samičí přirozenosti a čechraly si peří. A pozorovaly zářícíma očima Connii, když se k nim skrčila do dřepu, a pronikavě kvokaly zlostí i poplašeným strachem, ale hlavně samičí zlostí, že je někdo obtěžuje.

Connie našla v chatě truhlík se zrním. Nabízela kvočnám zrní na dlani. Nechtěly si vzít. Jenom jedna ji klovla do ruky prudkým seknutím zobáku, až se Connie polekala. Ale strašně toužila dát jim něco, těm hnízdícím mámám, které ani nezobaly, ani nepily. Přinesla vodu v malé plechovce a měla ohromnou radost, když se jedna slepice napila.

Teď chodila za kvočnami každý den, byly to jediné bytosti na světě, které ji hřály u srdce. Cliffordova vyznání ji mrazila od hlavy až k patě. Mrazil ji hlas paní Boltonové a hlasy obchodních přátel na návštěvě. Občasné dopisy od Michaelise ji studily stejně. Měla pocit, že určitě umře, jestli to takhle půjde dál.

Ale bylo jaro, v lese rozkvétaly modré zvonky a pupence lístků na lískách pukaly jako kapky zeleného deště. Jaká hrůza – jaro a kolem samá studená srdce, studená srdce! Jenom ty kvočny, tak báječně načepýřené na vejcích, hřály svými horkými hnízdícími těly! Connie měla pocit, že sama žije pořád na pokraji mdloby.

A pak jednoho dne, krásného slunečného dne s velkými trsy petrklíčů pod lískami a se spoustou fialek rozsetých podél pěšin, přišla odpoledne ke kukaním a před jednou z nich si cupitavě vykračovalo malinkaté drzé kuřátko a jeho máma kvokala hrůzou. Droboučké bažantě bylo šedohnědé s tmavými skvrnkami a bylo v té chvíli tou nejživější jiskřičkou mezi veškerými tvory v sedmeru království. Connie se k němu skrčila a pozorovala je jako u vytržení. Život, život! Ryzí, jiskrný, nebojácný nový život! Nový život! Tak droboučký a tak naprosto beze strachu! I když kuřátko trochu nemotorně vběhlo zpátky do kukaně a zmizelo pod peřím kvočny v odpověď na její divoký pokřik, nemělo ve skutečnosti strach, bralo to jako hru, hru života. Vždyť za okamžik ze zlatohnědého peří kvočny vykoukla drobná zašpičatělá hlavička a rozhlížela se po vesmíru.

Connii to fascinovalo. A zároveň nikdy nepocítila tak pronikavě trýzeň své vlastní ženské ztracenosti. Bylo to pomalu nesnesitelné.

Toužila teď jenom po jednom, po návštěvách na lesní mýtině. Všechno ostatní bylo jako nějaký bolestný sen. Ale někdy ji povinnosti hostitelky zdržely celý den na Wragby. A pak si připadala, že i ona propadne prázdnotě, pusté prázdnotě a nepříčetnosti.

Jednou k podvečeru, hosti nehosti, utekla po čaji ven. Bylo pozdě a prchala parkem jako člověk, který se bojí, že ho zavolají zpátky. Slunce růžově zapadalo, když vcházela do lesa, ale spěchala dál mezi kvítím. Nad hlavou se udrží světlo ještě dlouho.

Dorazila na mýtinu uřícená a napůl bez sebe. Hajný bez kabátu tam právě zavíral kukaně na noc, aby byli jejich malí obyvatelé v bezpečí. Ale trio těch čilých šedohnědých drobečků dosud cupitalo na drobných nožkách pod slaměným přístřeškem a nedalo se přivolat úzkostlivou mámou.

„Musela jsem se přijít podívat na bažanťata!“ řekla bez dechu a podívala se plaše na hajného, kterého skoro nevnímala. „Jsou tu zas nějaká nová?“

„Zatím jich je šestatřicet,“ odpověděl. „To není špatný.“

I on cítil zvláštní rozkoš, když pozoroval, jak se ti tvorečkové klubou ze skořápek.

Connie se sklonila k poslední kukani. Tři bažanťata vběhla dovnitř. Ale jejich drzé hlavičky dosud zašpičatěle vykukovaly mezi žlutým peřím, pak se zatáhly a pak už jenom jedna hlavička s korálkovýma očkama vyhlédla zpod ohromného mámina těla.

„Ráda bych si na ně sáhla,“ řekla Connie a prostrčila opatrně prsty mezi laťky klece. Ale máma kvočna prudce klovla po její ruce a Connie překvapeně a vylekaně ucukla.

Muž stojící nad ní se zasmál, přidřepl si vedle ní s koleny od sebe a s klidným sebevědomím strčil pomalu ruku do kukaně. Stará slepice po něm klovla, ale ne tak zuřivě. A on pomalu a jemně, jistými a něžnými prsty prohmatal kvočně peří a vytáhl v sevřené ruce slabě pípající kuře.

„Tumáte!“ vztáhl ruku ke Connii. Vzala to šedivé stvořeníčko mezi obě dlaně, a ono tam stálo na svých nemožných hůlkových nožkách a balancující atom jeho života se prochvíval skoro beztížnými drápky do Conniiných rukou. Ale směle zvedlo hezkou, pěkně modelovanou hlavičku, bystře se rozhlíželo kolem a tence zapípalo. „To je miloučké! A tak odvážné!“ řekla něžně.

Hajný v podřepu vedle ní také pobaveně pozoroval kurážné ptáčátko v jejích dlaních. Najednou uviděl slzu, která jí skanula na zápěstí.

A vstal, odstoupil a přešel k druhé kukani. Uvědomil si totiž náhle, že mu ledvím prošlehává a tančí ten starý plamen, o kterém doufal, že se už nadobro uklidnil. Bránil se tomu a obrátil se k ní zády. Ale plamen šlehal a sklouzl níž a zakroužil mu v kolenou.

Otočil se znovu, aby se na ni podíval. Klečela a vztahovala obě ruce pomalu vpřed, poslepu, aby kuře mohlo vběhnout zpátky k mámě. A působila přitom tak němě a opuštěně, že se mu útroby sevřely soucitem.

Bezděčně k ní rychle přistoupil, dřepl si znovu vedle ní, vzal jí bažantě z rukou, protože se bála kvočny, a strčil je zpátky do kukaně. Oheň v bedrech mu najednou zaplápolal prudčeji.

Starostlivě na ni úkosem pohlédl. Měla odvrácený obličej a slepě plakala se vší úzkostí své ztracené generace. Srdce mu najednou roztálo jako kapka ohně a vztáhl ruku a položil jí prsty na koleno.

„Neměla byste plakat,“ řekl jemně.

Ale ona si zakryla tvář rukama a měla pocit, že jí opravdu puká srdce a že už na ničem nezáleží.

Položil jí ruku na rameno a ruka začala jemně a něžně putovat dolů po křivce jejích zad, slepě, tápavým hladícím pohybem, až ke křivce jejích schýlených beder. A tam velice něžně pohladila křivku jejích boků, bezděčným instinktivním polaskáním.

Connie našla svůj nepatrný kapesníček a snažila se naslepo utřít si obličej.

„Půjdete do chaty?“ zeptal se jí klidným neutrálním tónem.

A stiskl jí dlaní jemně paži, zdvihl ji, odvedl ji pomalu k chatě a nepustil ji, dokud nebyli uvnitř. Pak odsunul stranou židli a stolek a stáhl ze skříňky na nářadí hnědou vojenskou pokrývku a pomalu ji rozprostřel. Podívala se mu do obličeje, ale stála bez pohnutí.

Jeho tvář byla bledá a bez výrazu jako tvář muže, který se podrobuje osudu.

„Lehněte si tady,“ řekl tiše a zavřel dveře, takže se udělala tma, úplná tma.

S podivnou poslušností se položila na pokrývku. Pak cítila, jak se jejího těla jemně a tápavě dotýká bezmocně toužící ruka a hledá její obličej. Ruka ji hebce, heboučce, nekonečně konejšivě a povzbudivě pohladila po tváři a nakonec jí na líčku ulpěl jemný dotyk polibku.

Ležela docela tiše, v jakémsi spánku, v jakémsi snu. Pak se zachvěla, když ucítila, jak jeho ruka jemně, ale přesto s jakousi podivně úpornou neobratností tápe po jejích šatech. Ale zároveň ji ta ruka uměla svléknout, kde chtěla. Stáhl tenkou hedvábnou slupičku pomalu a opatrně až dolů a přes nohy. Pak se se zachvěním nevýslovné rozkoše dotkl teplého hebkého těla a na okamžik se dotkl jejího pupku polibkem. A hned do ní musel vejít, vstoupit do pozemského míru jejího hebkého ztichlého těla. Byl to pro něj okamžik naprostého míru, vstoupit do ženina těla.

Ležela tiše, jakoby ve spánku, pořád jakoby ve spánku. Aktivita, orgasmus byl jeho, docela jeho; ona už nedokázala usilovat za sebe. Dokonce i těsné objetí jeho paží, i naléhavý pohyb jeho těla a vystříknutí jeho semene cítila jakoby v jakémsi spánku, ze kterého se nezačala probouzet, dokud neskončil a neležel mírně zadýchaně na jejích prsou.

Potom se podivila, jenom mlhavě podivila: proč? Proč bylo tohle nutné? Proč to s ní sňalo ten těžký mrak a dalo jí to mír? Byla to pravda? Byla to skutečně pravda?

Její utýraný mozek moderní ženy dosud neměl pokoj. Bylo to skutečné? A přitom věděla, že jestli se tomu muži opravdu dala, že to skutečné bylo. Ale kdyby si sama sebe ponechala, nebylo by to nic. Měla pocit, že je stará; stará milióny let. A že už konečně nemůže unést břemeno sebe samé. Kdo si ji vezme, ten ji bude mít. Bude ji mít.

Muž ležel tajemně tichý. Co asi cítí? Co si myslí? Nevěděla. Byl to pro ni cizinec, neznala ho. Nezbývalo jí než čekat, poněvadž se neodvažovala rušit jeho tajemnou nehybnost. Ležel tu s pažemi kolem ní, jeho tělo na jejím, jeho vlhké tělo se dotýkalo jejího, tak těsně. A docela neznámé. Ale plné míru. Už ta jeho nehybnost byla míruplná.

Poznala to, když nakonec vstal a odtáhl se od ní. Bylo to, jako by ji opustil. Stáhl jí potmě šaty přes kolena a zůstal chvíli stát, patrně si upravoval vlastní oblečení. Pak tiše otevřel dveře a vyšel ven.

Uviděla velmi jasný měsíček svítící nad červánky za korunami dubů. Rychle vstala a urovnala si šaty; byla v pořádku. Pak přistoupila ke dveřím chaty.

Celý les dole byl ve stínu, skoro ve tmě. Ale obloha nad hlavou byla křišťálová. Nevyzařovala však skoro žádné světlo. Přiblížil se k ní spodním stínem se zdviženým obličejem jako s bledou skvrnou.

„Půjdeme?“ zeptal se.

„Kam?“

„Doprovodím vás k brance.“

Zařizoval věci po svém. Zamkl chatu a vykročil za ní.

„Nelitujete toho snad?“ zeptal se, když jí šel po boku.

„Ne! Ne! A vy?“

„Toho! Ne!“ zavrtěl hlavou. Pak po chvíli dodal: „Ale je tady to všechno ostatní.“

„Co ostatní?“

„Sir Clifford. Ostatní lidi. Všechny ty komplikace.“

„Jaké komplikace?“ hlesla zklamaně.

„Ty přijdou vždycky. Pro vás jako pro mě. Vždycky přijdou komplikace.“ Kráčel rázně tmou.

„A litujete toho?“ ozvala se.

„Svým způsobem,“ řekl a vzhlédl k obloze. „Myslel jsem, že to mám všechno za sebou. A teď to začíná znovu.“

„Co začíná?“

„Život.“

„Život!“ opakovala ozvěnou s podivným rozechvěním.

„To je život,“ řekl. „Člověk před ním neuteče. A když před ním utíká, tak už rovnou může umřít. No, jestli se znovu musím dát rozbít, budiž!“

Nebrala to docela tak, ale přece jen…

„Je to prostě láska,“ prohlásila vesele.

„Ať už to slovo znamená, co chce,“ odpověděl.

Pokračovali v chůzi temnícím se lesem mlčky, až došli skoro k brance.

„Ale necítíte snad ke mně žádnou nenávist?“ ozvala se zamyšleně.

„Ale kdepak!“ ohradil se. A najednou si ji znovu přivinul pevně na prsa s tou starou vášní těsného spojení. „Ne, mně to udělalo dobře, moc dobře. A tobě?“

„Ano, mně taky,“ odpověděla trochu neupřímně, protože v chatě nebyla tak docela při vědomí.

Líbal ji něžně, něžnými vroucími polibky.

„Jen kdyby na světě nebylo tolik jiných lidí,“ povzdechl si žalostně.

Zasmála se. Stáli u branky do parku. Otevřel jí.

„Dál nepůjdu,“ řekl.

„Ne.“ A vztáhla ruku, jako by mu ji chtěla podat. Ale on ji vzal do obou svých.

„Mám zase přijít?“ hlesla toužebně.

„Jistě! Jistě!“

Opustila ho a vykročila parkem.

Zůstal stát a díval se za ní, jak jde do tmy proti bledému obzoru. Díval se za ní skoro s trpkostí. Znovu ho zapojila, třebaže chtěl být sám. Připravila ho o to trpké soukromí muže, který nakonec nechce nic jiného než být sám.

Obrátil se do tmy lesa. Všechno bylo tiché, měsíc zašel. Ale uvědomoval si noční hluky, rachot strojů ve Stacks Gate, dopravní ruch na hlavní silnici. Pomalu vystoupil na vykácený pahorek. A s vršku uviděl celý kraj, zářivé šňůry světel ve Stacks Gate, menší světla u tevershallské šachty, žlutá světla Tevershallu a světla roztroušená tu a tam po ztemnělém kraji, se vzdálenou září vysokých pecí, slabou a narůžovělou, poněvadž noc byla jasná, narůžovělou od bílého žáru roztaveného kovu. Zlobně ostrá elektrická světla ve Stacks Gate! Nedefinovatelné blyštění zla v těch světlech! A všechen ten neklid, ten věčně ruchající děs průmyslové noci v anglickém středozemí. Slyšel těžní stroje ve Stacks Gate, jak spouštějí klece se sedmihodinovou směnou. Důl pracoval na tři šichty.

Znovu sestoupil do tmy a odloučení lesa. Ale věděl, že to odloučení je jenom iluze. Průmyslové hluky rušily samotu, ostrá světla, třebaže neviditelná, se jí vysmívala. Člověk se už nemůže stáhnout do soukromí. Svět netrpí poustevníky. A teď si vzal ženu a zapletl se do nového zhoubného kolotoče bolesti. Věděl už ze zkušenosti, co to znamená.

Není to vina té ženy, ba ani lásky ne, ani vina sexu. Vina tkví tam venku, v těch zlovolných elektrických světlech a v ďábelském rachotu strojů. Tam, v tom světě mechanicky hltavých mechanismů a zmechanizované hltavosti, ve světě s jiskřícími světly a přívaly roztaveného kovu a s řevem dopravního ruchu, tam tkví ono nesmírné zlo, připravené zničit všechno, co se mu nepřizpůsobí. Brzy zničí i les a modré zvonky už nevykvetou. Všechno křehké a zranitelné musí zahynout pod přívaly a proudy železa.

Pomyslel s nekonečnou něhou na tu ženu. Ubohá ovečka ztracená, ani neví, jak je milá, až příliš dobrá pro ten drsný úděl, který ji postihl! Chudinka, i v ní je něco ze zranitelnosti divokých hyacintů, není celá z odolné gumy a platiny jako ta moderní děvčata. A oni ji oddělají! Docela určitě, zničí ji, jako ničí všechen od přírody něžný život. Něžný! Je nějak něžná, něžná jako rozkvétající hyacinty, je v ní něco, co vyprchalo z těch dnešních celuloidových ženských. Ale on ji na chvíli ochrání svým srdcem. Na chviličku, než je necitelný železný svět a mamon zmechanizované hltavosti oddělá oba, ji i jeho.

Došel s puškou a se psem domů, do setmělé hájovny, rozsvítil lampu, rozdělal oheň a snědl večeři, chleba se sýrem, mladé cibulky a pivo. Byl sám, v tichu, které miloval. Jeho světnice byla čistá a úpravná, jenže trochu strohá. Ale oheň jasně plápolal, krb byl bílý, nad stolem s bílým voskovaným plátnem visela rozsvícená petrolejka. Pokusil se číst jednu knihu o Indii, ale dneska číst nedokázal. Seděl bez kabátu u ohně, nekouřil, ale na dosah měl džbánek piva. A myslel na Connii. Po pravdě řečeno, litoval toho, k čemu došlo, nejvíc snad kvůli ní. Měl nějakou předtuchu. Ne pocit nepravosti nebo hříchu; v tom ohledu ho svědomí netrápilo. Věděl, že svědomí je hlavně strach ze společnosti nebo strach před sebou samým. Sám sebe se nebál. Ale docela vědomě se bál společnosti, kterou instinktivně znal jako zlomyslnou, napůl nepříčetnou bestii.

Ta žena! Kdyby tady mohla být s ním a nikdo jiný na světě by neexistoval! Znovu se v něm vzepjala touha, jeho úd se začal pohybovat jako živý pták. A zároveň mu dolehla na bedra jakási tíseň, hrůza, že vydá sebe i ji té Věci, která tam venku zlobně blýská elektrickými světly. Ji, tu chudinku mladou, bral jenom jako mladou samičku; ale jako mladou samičku, do které vstoupil a po které znovu toužil.

Protáhl se s podivným roztouženým zívnutím, poněvadž žil čtyři roky sám a stranou mužů i žen, vstal a vzal si znovu kabát a pušku, stáhl knot lampy a vyšel se psem ven do hvězdnaté noci. Hnán touhou a děsem z té zlovolné Věci tam venku, obcházel pomalu a tiše lesem. Miloval tmu a splýval s ní. Odpovídala vzdouvání jeho touhy, která přese všechno přece jen byla jako vzácné bohatství; vzrušený neklid jeho údu, oheň prošlehující jeho ledvím! Ach, kdyby tu byli ještě jiní muži, kteří by s ním bojovali proti té jiskřící elektrické Věci tam venku, aby zachovali něhu života, něhu žen a přirozené bohatství touhy! Kdyby tu byli muži, kteří by s ním bojovali bok po boku! Ale všichni muži jsou tam venku a pyšní se tou Věcí, triumfují, nebo jsou ušlapáváni ve shonu zmechanizované hltavosti či hltavého mechanismu.

Constance zatím spěchala přes park domů, skoro bezmyšlenkovitě. Ještě o tom všem nezačala uvažovat. Chtěla přijít včas k večeři.

Rozmrzelo ji, když našla dveře zamčené, takže musela zvonit. Otevřela jí paní Boltonová.

„Vida, tady jste, milostivá paní! Už jsem si myslela, že jste se ztratila!“ řekla trochu čtveračivě. „Sir Clifford se po vás ale neptal; je u něho pan Linley, o něčem se dohadují. Vypadá to, že zůstane na večeři, nemyslíte, milostpaní?“

„Vypadá to tak,“ přisvědčila Connie.

„Mám večeři o čtvrt hodiny odložit? Abyste měla čas pohodlně se převléct.“

„To by snad bylo lepší.“

Pan Linley byl vrchní ředitel dolů, starší pán ze severu, ne dost průbojný, aby vyhovoval Cliffordovi; nestačil na poválečné poměry ani na poválečné horníky s tím jejich heslem „Jen se nepřetrhnout!“. Ale Connie měla pana Linleyho ráda, i když se hleděla vyhnout podlézavosti jeho manželky.

Linley zůstal na večeři a Connie byla hostitelkou, kterou měli muži tolik rádi, tak skromnou, a přece tak pozornou a vnímavou, s velkýma modrýma očima dokořán a s tím hedvábným poklidem, který dostatečně zakrýval, co si opravdu myslí. Connie hrála tuhle ženu tak často, že se jí to skoro stalo druhou přirozeností, ale přece jen rozhodně až druhou. Stejně však bylo zajímavé, jak se jí všechno ostatní vytrácelo z vědomí, když hrála tuhle roli.

Trpělivě čekala, až bude moci odejít nahoru a myslet si svoje. Pořád čekala, to byla zřejmě její silná stránka.

Jakmile se však octla ve svém pokoji, cítila se pořád ještě nejistá a zmatená. Nevěděla, co si má myslet. Jaký je to vlastně opravdu člověk? Má ji opravdu rád? Měla pocit, že ne zvlášť. Ale je laskavý. Je v něm něco, nějaká hřejivá naivní laskavost, zvláštní a náhlá, která mu skoro otevřela její klín. Jenže měla pocit, že takhle laskavý by mohl být ke každé ženě. Ale i tak to bylo podivně konejšivé a utěšující. A je to vášnivý muž, zdravý a vášnivý. Ale třeba není zaměřený dost individuálně; takový jako s ní je možná s každou ženou. Opravdu to nebylo osobní. Bral ji vlastně jenom jako samičku.

Ale snad je to tak lepší. A koneckonců byl laskavý k samičce v ní, což nikdy žádný muž nebyl. Muži byli velmi laskaví k její osobě, ale pořádně krutí k samičce, kterou buďto pohrdali, nebo ji úplně přezírali. Muži byli ohromně laskaví ke Constanci Reidové nebo k lady Chatterleyové, ale k jejímu lůnu laskaví nebyli. Kdežto on si Constance nebo lady Chatterleyové ani nevšiml; jenom něžně hladil její bedra a její ňadra.

Příští den šla do lesa zase. Bylo šedivé, přitichlé odpoledne, pod lískovým ořeším se rozrůstala tmavozelená lebeda a všechny stromy se mlčenlivě namáhaly rozpuknout pupence. Dnes to skoro cítila ve vlastním těle, to obrovské vzlínání mízy v mohutných kmenech, vzhůru a výš, výš do špiček pupenců, aby tam míza vyšlehla plamínky dubových lístků, bronzových jako krev. Bylo to jako příliv vzdouvající se vzhůru a rozlévající se po obloze.

Přišla na mýtinu, ale on tam nebyl. Očekávala ho jenom napolo. Bažanťata lehce pobíhala kolem, lehká jako hmyz, vybíhala z kukaní, kde úzkostlivě kvokaly hnědožluté kvočny. Connie si sedla, pozorovala je a čekala. Jenom čekala. Ani bažanťata pořádně nevnímala. Čekala.

Čas plynul se snovou pomalostí, a on nepřicházel. Očekávala ho jenom napolo. Odpoledne nikdy nechodil. Musela se vrátit domů k svačině. Ale k odchodu se musela přinutit.

Když šla domů, začalo mživě poprchávat.

„To zase prší?“ zeptal se Clifford, když ji viděl, jak si otřepává čapku.

„Jenom poprchává.“

Nalila čaj mlčky, s jakýmsi paličatým zaujetím. Chtěla hajného vidět ještě dnes, přesvědčit se, jestli to všechno byla pravda. Jestli to skutečně byla pravda.

„Mám ti potom něco přečíst?“ zeptal se Clifford.

Podívala se na něj. Vycítil snad něco?

„Točí se mi z toho jara nějak hlava – ráda bych si trochu odpočala,“ řekla.

„Jak chceš. Ale snad ti není opravdu zle?“

„Ne! Jsem jenom dost unavená – tím jarem. Zahraješ si něco s paní Boltonovou?“

„Ne. Budu nejspíš poslouchat rádio.“

Zaslechla v jeho tónu podivné zadostiučinění. Odešla nahoru do své ložnice. Slyšela tam, jak tlampač spustil idiotsky sametovým hlasem cosi jako litanii kramářského pokřiku, pravý bonbónek ušlechtile afektovaného napodobení starých pouličních vyvolávačů. Oblékla si starý fialový plášť do deště a vyklouzla z domu postranním vchodem.

Drobný déšť zastíral svět jakoby závojem, tajemným, tichým a ne chladným. Všecka se rozehřála, jak spěchala parkem. Musela si rozepnout lehký pršák.

Les byl ve večerním mžení mlčenlivý, tichý a tajuplný, plný tajemství vajíček a polorozvitých pupenců, polorozkvetlých květů. V jeho šeru se všechny stromy naze a temně leskly, jako by se byly vysvlékly, a zelený podrost na zemi jako by bzučel zelenin.

Na mýtině nebyl dosud nikdo. Skoro všechna bažanťata zalezla pod mámy kvočny, jenom pár dobrodružných podnikavců dosud zobalo v suchu pod slaměnou střechou. Ale netvářili se dvakrát sebejistě.

Tak! Dosud tady není. Nepřišel úmyslně. Nebo se snad něco stalo? Snad by se měla jít podívat do hájovny.

Ale narodila se, aby čekala. Otevřela si chatu svým klíčem. Všechno bylo uklizeno, zrní připraveno v truhlíku, pokrývky složené na polici, v koutě narovnaná sláma; věchet čerstvé slámy. Na hřebíku visela lucerna. Stolek a židle stály zase tam, kde Connie včera ležela.

Posadila se na stoličku do dveří. Jak bylo všude ticho! Jemný deštík hebce vanul jako mlhavá clona, ale vítr nebylo slyšet. Nic nebylo slyšet. Stromy se tyčily jako mocné bytosti, nezřetelné v soumraku, mlčenlivé a živoucí. Jak živoucí tu bylo všechno!

Znovu se snášela noc; Connie cítila, že bude muset jít. On se jí vyhýbá.

Ale najednou přirázoval na mýtinu, ve svém černém nepromokavém kabátě jako šofér, a leskl se mokrem. Mrkl k chatě, napůl zasalutoval, pak se stočil stranou a zamířil ke kukaním. Tam se mlčky skrčil, všechno si pečlivě prohlédl a potom pečlivě zavřel kvočny i kuřata do bezpečí na noc.

Konečně přišel pomalu k ní. Dosud seděla na stoličce. Zůstal před ní stát pod stříškou vchodu.

„Tak si teda přišla,“ řekl nářeční intonací.

„Ano,“ vzhlédla k němu. „Jdeš pozdě!“

Pomalu vstala a odtáhla stoličku stranou.

„Chtěls dovnitř?“ zeptala se.

Lišácky se na ni podíval.

„Nenasadí to lidem brouka do hlavy, že sem chodíš každej večír?“

„Proč?“ Bezradně k němu vzhlédla. „Řekla jsem ti, že přijdu. Nikdo to neví.“

„Brzo se to dozvědí,“ poznamenal. „A co potom?“

Nevěděla, co odpovědět.

„Proč by se to měli dovědět?“ řekla konečně.

„Lidi se to dycky dozvědí,“ prohlásil osudově.

Zachvěly se jí trochu rty.

„Hm, já proti tomu nemůžu nic dělat,“ zajíkla se.

„Ale jo, můžeš,“ namítl. „Dyž sem nebudeš chodit – esli chceš,“ dodal tišším hlasem.

„Ale to já nechci,“ špitla.

Zadíval se stranou do lesa a mlčel.

„Ale co dyž na to lidi přídou?“ ozval se konečně. „Rozmysli si to! Představ si, jak si pak budeš připadat pokořená – s nádeníkem svýho manžela!“

Vzhlédla k jeho odvrácené tváři.

„To proto,“ zakoktala, „to proto, že mě nechceš?“

„Rozmysli se!“ opakoval. „Představ si, co dyž na to lidi přídou – sir Clifford a – a dostaneš se do lidskejch řečí –“

„Můžu taky odjet pryč.“

„Kampá?“

„Kamkoli. Mám svoje vlastní peníze. Zdědila jsem po mamince dvacet tisíc liber a Clifford na ně, jak vím, nemůže sáhnout. Můžu odjet.“

„Ale co dyž se ti třebas nebude chtět?“

„Ale ano! Je mi jedno, co se mnou bude.“

„Jo, to si myslíš nejčko. Ale nebude ti to fuk. Bude ti na tom muset záležet, každýmu na tom záleží. Nesmíš zapomenout, že seš milospanička, že seš nóbl lady, a spouštíš se s hajným. To je jiný kafe, než dybych byl pán. Nebude ti to fuk, uvidíš. Nebude.“

„A proč ne? Co je mi po mém titulu? Stejně ho nenávidím. Mám pocit, že se mi lidé posmívají, pokaždé když ho vysloví. A taky se mi posmívají! I ty se mi vyšklebuješ, když to říkáš!“

„Já!“

Poprvé se na ni podíval přímo a do očí.

„Já se ti nevyšklibuju,“ prohlásil.

Když se jí zadíval do očí, viděla, jak jeho oči tmavnou, docela tmavnou, a zorničky se mu rozšiřují.

„Tobě nezáleží na tom, co riskuješ?“ zeptal se ochraptěle. „To by teda mělo. Abys nenaříkala, až bude pozdě!“

V hlase mu zazněla podivná výstraha.

„Vždyť nemám co ztratit!“ odsekla popuzeně. „Kdybys věděl, oč jde, chápal bys, že bych to ztratila ještě ráda. Ale bojíš se snad o sebe?“

„Jo,“ přikývl stručně. „Bojím se. Bojím se toho všeho.“

„Čeho všeho?“ zeptala se.

Trhl podivně hlavou nazad, aby naznačil vnější svět.

„Toho! Každýho! Všech dohromady.“

Pak se sklonil a najednou ji políbil na utrápenou tvář.

„Ale né, je mi to fuk,“ prohlásil. „Buďme halt spolu a k čertu s tím vostatním! Ale dybys měla někdá litovat, žes to udělala –!“

„Neodháněj mě!“ zaprosila. Položil jí prsty na líčko a znovu ji náhle políbil. „Tak mě teda pusť k sobě,“ řekl tiše. „A sundej si ten pršák.“

Pověsil si pušku, vyklouzl z mokrého koženého kabátu a sáhl po přikrývkách.

„Přines sem eště jednu deku,“ poznamenal, „abysme se mohli přikrejt, dyž budeš chtět.“

„Nemůžu se zdržet dlouho,“ řekla. „Večeře je v půl osmé.“

Rychle se podíval na ni a pak na hodinky.

„No dobrá,“ prohlásil.

Zavřel dveře a rozsvítil malé světélko v zavěšené lucerně.

„Jednou,“ řekl, „spolu budeme na dýl.“

Roztáhl pečlivě jednu pokrývku na zem a druhou jí složil pod hlavu. Pak si na okamžik sedl na stoličku a přitáhl si Connii k sobě, objal ji pevně jednou paží a volnou rukou jí hmatal po těle. Uslyšela, jak najednou zadržel dech, když ji našel. Pod tenkou spodničkou byla nahá.

„To je dobrota, takdle si tě moct pohladit!“ řekl, když laskal prstem jemnou, teplou a skrytou pleť jejího pasu a boků. Sklonil obličej a třel se jí tváří o břicho a stehna, znovu a znovu. A ji znovu trochu udivilo, do jakého vytržení ho to uvádí. Nechápala krásu, kterou v ní objevuje, když se dotýká jejího živoucího těla na tajných místech, tu skoro extázi krásy. Tu si totiž uvědomuje pouze vášeň. A jestliže vášeň vyhasne či neexistuje, zůstává velkolepý tep krásy nepochopitelný, ba dokonce trochu nechutný; vroucí a živoucí krása dotyku, o tolik hlubší než krása pohledu. Cítila klouzání jeho tváře po svých stehnech a po břiše a zadku a důvěrné šimrání jeho vousů a jeho hebkých hustých vlasů a roztřásla se jí kolena. Hluboko v sobě cítila jakýsi nový pohyb, nějakou novou, vynořující se nahotu. A málem se toho polekala. Málem si přála, aby ji tak nelaskal. Nějak ji tím celou obkličoval. Ale přesto čekala, čekala.

A když do ní vnikal se stupňující se úlevou spějící k dovršení, které pro něj znamenalo čirý mír, čekala ještě pořád. Připadala si trochu stranou. A věděla, že si za to částečně může sama. Sama se do toho odloučení vemluvila. A teď je k němu snad odsouzena. Ležela tiše a cítila jeho pohyb v sobě, jeho hluboko pronikající úsilí, jeho náhlé zachvění při vystříknutí semene a pak ochabující přirážení. Tohle přirážení zadkem je rozhodně trochu směšné. Když je člověk žena a stranou toho všeho, je tohle přirážení mužského zadku rozhodně krajně komické. A muž v téhle pozici a při tom konání je rozhodně nanejvýš směšný.

Ležela však tiše a nevzpírala se. Ani když byl hotov, nevzchopila se, aby si vydobyla své vlastní ukojení, jako to dělávala s Michaelisem; ležela tiše a oči se jí pomalu zalévaly a přetékaly slzami.

I on ležel tiše. Ale pevně ji objímal a snažil se přikrýt její chudinky nahé nohy svýma nohama, aby je zahřál. Ležel na ní s důvěrnou a důvěřivou vroucností.

„Je ti zima?“ zeptal se jí tichým polohlasem, jako by mu byla co nejblíž. Zatímco ona byla stranou, daleko.

„Ne! Ale musím jít,“ řekla jemně.

Povzdechl si, přitiskl ji pevněji a pak se opět natáhl k odpočinku.

Nevytušil její slzy. Myslel si, že je tu s ním.

„Musím jít,“ opakovala. Zvedl se, poklekl na chvilku vedle ní, políbil ji na vnitřní stranu stehen, pak jí shrnul sukně přes kolena a zapínal si bezmyšlenkovitě vlastní oblečení, ani se při tom neobrátil, ve slaboučkém světle lucerny.

„Musíš halt jednou přijít do hájenky,“ řekl, shlížeje na ni s hřejivým, jistým a nenuceným výrazem.

Ale ona tu ležela netečně, vzhlížela upřeně k němu a myslela si: Cizí člověk! Cizí člověk! Dokonce se jí trochu protivil.

Oblékl si kabát a rozhlížel se po klobouku, který mu spadl, a pak si přehodil pušku.

„Tak poď!“ vyzval ji, shlížeje na ni těma teplýma míruplnýma očima.

Pomalu vstala. Nechtělo se jí odejít. Ale taky se jí dost protivilo zůstat. Pomohl jí do tenkého nepromokavého pláště a prohlédl ji, jestli je v pořádku.

Pak otevřel dveře. Venku byla úplná tma. Věrný pes na zápraží vyskočil radostí, že ho vidí. Deštivé mžení šedavě táhlo tmou. Byla tma jako v pytli.

„Musím vzít lucernu,“ prohlásil. „Nepotkáme ani živáčka.“

Vykročil těsně před ní po úzké pěšině a pohupoval při zemi lucernou, která osvětlovala mokrou trávu, černé lesklé kořeny stromů jako hady a sinalé květy. Jinak všechno halilo šedivé mžení a naprostá temnota.

„Musíš halt jednou přijít do hájenky,“ opakoval. „Přídeš? Dyž už nás pověsej, tak ať už to stojí za to!“

Divila se tomu, jak nepochopitelně a úporně po ní touží, když mezi nimi vlastně nic není, když s ní vlastně nikdy ani opravdu nemluvil, a mimovolně se jí protivilo i jeho nářečí. To jeho „musíš halt přijít“ jako by nepatřilo jí, ale nějaké obyčejné nanynce. Rozeznala listy náprstníku u lesní cesty a víceméně poznala, kde jsou.

„Je čtvrt na vosum,“ řekl, „to akorát stihneš.“ Změnil tón, jako by vycítil její odstup. Když vešli do posledního zákrutu cesty před lískovým houštím a před brankou, sfoukl lucernu. „Vocáď už uvidíme,“ řekl a vzal ji jemně v podpaží.

Ale šlo to těžko, půda pod nohama byla plná záhad, jenže on cestu vycítil nohama; byl na to zvyklý. U branky jí dal elektrickou svítilnu. „V parku je kapku světlejc,“ poznamenal, „ale vem si ji, abys nesešla z cesty.“

Měl pravdu, na otevřeném prostranství parku jako by prosvítala přízračná šeď. Najednou ji k sobě přitáhl, zajel jí rukou pod šaty a hmatal jí vlhkou studenou rukou po teplém těle.

„Dal bych za to život, za takový vobjetí se ženskou, jako seš ty,“ zamumlal až v hrdle. „Dybys mohla eště chviličku počkat.“

Ucítila náhlý nápor jeho opětované touhy.

„Ne, musím běžet,“ vyhrkla trochu poplašeně.

„No jo,“ přisvědčil najednou změněným tónem a pustil ji.

Odvrátila se, ale vzápětí se k němu otočila zpátky a řekla: „Polib mě!“

Sklonil se k ní v nerozeznatelném obrysu a dal jí hubičku na levé oko. Nastavila mu ústa a on ji hebce políbil na ně; ale hned se zas odtáhl. Nenáviděl líbání na ústa.

„Přijdu zítra,“ řekla a vyvinula se mu z náručí. „Jestli to půjde,“ dodala.

„Dobrá. Ale ne tak pozdě!“ odpověděl ze tmy. Už ho vůbec neviděla.

„Dobrou noc!“ řekla.

„Dobrou noc, milospaní!“ ozval se jeho hlas.

Zarazila se a ohlédla se do mokré tmy. Rozeznávala jenom jeho obrys. „Proč jsi to řekl?“ zeptala se.

„To nic,“ zamumlal. „Tak teda dobrou noc, běž!“

Pohroužila se do temně šedé hmatatelné noci. Našla postranní vchod otevřený a proklouzla do svého pokoje nepozorovaně. Když za sebou zavírala dveře, ozval se gong, ale stejně se rozhodla, že se vykoupe – musela se vykoupat. „Ale už nikdy nepřijdu pozdě,“ umínila si, „jsou s tím moc velké potíže.“

Příští den do lesa nešla. Místo toho jela s Cliffordem do Uthwaite. Mohl si teď občas vyjet autem a opatřil si silného mladého muže jako šoféra, který mu v případě potřeby pomáhal z vozu. Hlavně chtěl navštívit svého kmotra Leslieho Wintera, který žil na zámečku Shipley nedaleko Uthwaite. Winter teď byl starší pán, boháč, jeden z těch zazobaných majitelů dolů, kteří prožili nejlepší léta za krále Eduarda. Král Eduard nejednou na Shipley přespal na honě. Byl to pěkný starý štukový zámeček, velmi elegantně zařízený, neboť Winter byl starý mládenec a pyšnil se svým smyslem pro styl; jenomže zámeček byl obklíčen uhelnými doly. Leslie Winter byl Cliffordovi nakloněn, ale osobně ho neměl ve valné vážnosti; to kvůli jeho fotografiím v obrázkových časopisech a kvůli jeho spisování. Starý pán byl švihák ze školy krále Eduarda, který si myslel, že život je život, kdežto tihle škrabáci jsou něco docela jiného. Ke Connii byl starý venkovský šlechtic vždycky velice galantní; pokládal ji za půvabnou skromnou dívenku, které je pro Clifforda celkem škoda, a tisíckrát škoda, že nemá naději dát Wragby dědice. Sám žádného dědice neměl.

Connie by ráda věděla, co by asi řekl, kdyby věděl, že s ní souložil Cliffordův hajný a říkal jí: „Musíš halt jednou přijít do hájenky.“ Zošklivil by si ji a pohrdal by jí, poněvadž dospěl skoro až k nenávisti vůči dělnické třídě deroucí se vpřed. Muž z její vlastní třídy by mu nevadil, protože příroda Connii obdařila tím skromným, pokorně panenským zevnějškem a snad to patřilo i k její povaze. Winter jí říkal „drahé děťátko“ a dal jí docela roztomilou miniaturu nějaké dámy z osmnáctého století, vlastně proti její vůli.

Jenomže Connie měla plnou hlavu svého poměru s hajným. Koneckonců pan Winter, který byl opravdový džentlmen a světák, s ní zacházel jako s osobností a s individualitou vybraného vkusu; neházel ji do jednoho pytle se všemi ostatními ženskými kolem sebe nějakým svým „halt“ a „vocáď“.

Nešla do lesa ten den ani příští den, ani pozítří. Nešla tam, dokud měla pocit nebo si aspoň představovala, že tam ten člověk na ni čeká a chce ji. Ale čtvrtý den byla hrozně neklidná a nesvá. Pořád ještě odmítala jít do lesa a roztáhnout před tím člověkem znovu stehna. Uvažovala o všem možném, co by mohla podniknout – zajet si do Sheffieldu, chodit po návštěvách, a pomyšlení na to všechno ji odpuzovalo. Nakonec se rozhodla jít na procházku, ne do lesa, ale opačným směrem; půjde do Marehay, tou železnou brankou na druhé straně parku. Byl klidný šedivý jarní den, skoro teplý. Šla nevšímavě, zabraná do myšlenek, které si ani neuvědomovala. Skutečně nevnímala nic mimo sebe, dokud ji nevylekalo hlasité štěkání psa na marehayském statku. Marehayský statek! Jeho pastviny se táhly až k ohradě parku na Wragby, takže byli sousedi, ale Connie tam už dlouho nezašla.

„Bello!“ vykřikla na velkého bílého bullteriéra. „Bello! Copak jsi na mě zapomněla? Už mě nepoznáváš?“ Bála se psů, a Bella stála a štěkala, když Connie chtěla projít dvorem statku na pěšinu k oboře. Objevila se paní Flintová. Byla to žena v Constancině věku, bývalá učitelka, ale Connie ji podezírala, že je to dost falešná treperendička.

„Podívejme, vždyť je to lady Chatterleyová! Podívejme se!“ A paní Flintové se rozzářily oči a zarděla se jako děvčátko. „Bello, Bello! Copak to je, štěkat na lady Chatterleyovou! Bello! Budeš zticha!“ Rozběhla se a švihla po psu bílým ubrouskem, který držela v ruce, a pak vyšla vstříc Connii.

„Vždycky mě poznávala,“ řekla Connie a podala jí ruku. Flintovi byli Chatterleyovi nájemci.

„Samozřejmě, že milostivou paní poznává! Jenom se tak předvádí,“ štěbetala paní Flintová všecka záříc a vzhlížejíc ke Connii v jakémsi uzardělém zmatku, „ale už je to tak dávno, co vás neviděla. Upřímně doufám, že je vám už líp.“

„Ano, děkuju, jsem docela v pořádku.“

„Celou zimu jsme vás skoro neviděli. Není libo dál a podívat se na děťátko?“

„No,“ zaváhala Connie, „ale jenom na chvilku.“

Paní Flintová se prudce vrhla napřed, aby uklidila, a Connie vešla pomalu za ní se zaváháním v tmavé kuchyni, kde vřel na ohništi čajník. Paní Flintová se vrátila.

„Doufám, že mě omluvíte,“ šveholila. „Obtěžovala byste se sem?“

Vešly do obývacího pokoje, kde na sešívaném koberečku před krbem sedělo malé dítě a stůl byl prostřený k prosté svačině. Ze dveří plaše a neohrabaně uhnula mladá děvečka.

Dítě bylo čiperný drobeček, asi roční, se zrzavými vlásky po otci a s kurážnýma bledě modrýma očima. Byla to holčička a ničeho se tak hned nelekla. Seděla mezi polštáři, obklopená hadrovými panenkami a jinými hračkami v moderním nadbytku.

„Ach, ta je roztomilá!“ zvolala Connie. „A jak vyrostla! Vždyť už je to slečna! Velká slečna!“

Dala holčičce šálu, když se narodila, a k vánocům celuloidové kachničky.

„Podívej se, Josefínko! Kdo se to na tebe přišel podívat? Kdopak je to, Josefínko? Lady Chatterleyová – znáš přece lady Chatterleyovou, neznáš?“

Legrační čiperná osůbka vykulila na lady Chatterleyovou drze oči. Lady nelady, to jí bylo zatím všechno jedno.

„No pojď sem! Půjdeš ke mně?“ lákala ji Connie.

Holčička se nevyslovila tak ani onak, a tak ji Connie zvedla a posadila si ji na klín. Jak to hřálo a blažilo držet na klíně dítě, a ty měkké ručičky, ty neuvědomělé kurážné nožičky!

„Zrovna jsem si nalila jen tak šálek čaje. Luke odjel na trh, tak můžu svačit, kdy chci. Není libo taky šálek, lady Chatterleyová? Jistě to nebude to, na co jste zvyklá, ale kdybyste chtěla…“

Connie chtěla, třebaže neměla ráda, když jí někdo připomínal, na co je zvyklá. Na stole vypuklo velké nové prostírání a byly přineseny božíhodové šálky a božíhodová konvice.

„Jen kdybyste se neobtěžovala,“ namítla Connie.

Ale kdyby se paní Flintová neobtěžovala, jaké by v tom bylo povyražení? A tak si Connie hrála s holčičkou, bavila se neohrožeností té malé ženušky a cítila hlubokou požitkářskou rozkoš z jejího hebkého mladého tepla. Mladý život! A tak nebojácný! Tak nebojácný, protože tak bezbranný. Všichni ostatní lidé jsou tak spoutáni strachem!

Vypila šálek čaje, který byl velmi silný, a snědla velice dobrý chléb s máslem a zavařovanými slívami. Paní Flintová zářila a pýřila se a vzpínala se rozčilením jako klisna, jako by Connie byla nějaký chrabrý rytíř. A opravdu po žensku si poklábosily a oběma to udělalo dobře.

„Ale je to přece jen chudá svačinka,“ omlouvala se paní Flintová.

„Je daleko lepší než u nás doma,“ odpověděla Connie popravdě.

„Ale to snad ne!“ pýřila se paní Flintová, která tomu ovšem nevěřila.

Ale nakonec Connie vstala.

„Musím běžet,“ řekla. „Manžel nemá tušení, kde jsem. Bude si představovat bůhvíco.“

„Nikdy ho nenapadne, že jste tady,“ zasmála se paní Flintová vzrušeně. „Dá vás ještě vybubnovat.“

„Pá, Josefínko,“ rozloučila se Connie, dala holčičce hubičku a pocuchala jí rezavé chmýří na hlavičce. Paní Flintová trvala na tom, že otevře zamčené a závorou zastrčené přední dveře. Connie vyšla na zahrádku před statkem, obehnanou živým plotem z ptačího zobu. Podél cestičky rostly dvě řady aurikulí, velmi sametových a plnokvětých.

„Máte krásné aurikule,“ poznamenala Connie.

„Nedbalky, jak jim říká Luke,“ zasmála se paní Flintová. „Vezměte si jich pár!“

A horlivě začala trhat sametové zahradní prvosenky.

„Dost! Dost už!“ bránila se Connie.

Došly k zahradním vrátkům.

„Kudy jste chtěla jít?“ zeptala se paní Flintová.

„Oborou.“

„Počkejme! No ano, krávy už budou z pastvy doma. Ale ještě nejsou sehnané. Jenže branka je zavřená, budete muset přelézt.“

„To dokážu,“ řekla Connie.

„Snad abych s vámi došla ještě k ohradě.“

Šly po chudé pastvině, okousané od králíků. Ptáci v lese štěbetali v divokém večerním triumfu. Nějaký člověk svolával poslední krávy, které se pomalu vlekly po udupané louce.

„Zpozdili se dneska s dojením,“ poznamenala paní Flintová přísně. „Vědí, že se Luke nevrátí dřív než po setmění.“

Došly k ohradě, za kterou se ježila mladá jedlová houština. Byla tam branka, ale zamčená. V trávě na vnitřní straně stála prázdná láhev.

„To je hajného prázdná láhev na mléko,“ vysvětlila paní Flintová. „Nosíme mu ho až sem a on si ho pak vždycky odnáší sám.“

„Kdy?“ zeptala se Connie.

„Inu, když jde právě kolem. Často ráno. Tak sbohem, lady Chatterleyová! A přijďte se zase podívat! Bylo to tak hezké, že jste přišla.“

Connie přelezla přes ohradu na úzkou pěšinku mezi hustě naježenými mladými jedlemi. Paní Flintová se rozběhla zpátky přes pastvinu, v klobouku proti slunci, protože byla opravdu učitelkou. Constanci se tahle nově vysazená lesní houština nelíbila; připadala jí strašidelná a k zadušení. Pospíchala se sklopenou hlavou, v myšlenkách na dítě Flintových. Je to roztomilá holčička, ale bude mít po tatínkovi nohy do O. Už je to trochu vidět, ale snad z toho ještě vyroste. Jak to člověka hřeje a tak nějak naplňuje, mít takové dítě, a jak se tím paní Flintová vychloubá. Má v každém případě něco, co Connie nemá a zřejmě mít nemůže. Ano, paní Flintová se vynáší svým mateřstvím. A Connie na ni trochu, jen docela maličko žárlila. Nemohla se tomu ubránit.

Vytrhla se z toho zadumání a poděšeně vykřikla. Stál před ní nějaký muž.

Byl to hajný. Stál na pěšině jako Balaamova oslice a bránil jí v cestě.

„Copak, copak?“ vyhrkl překvapeně.

„Jak ses tu vzal?“ vydechla.

„Jak ty? Bylas v chatě?“

„Ne, ne! Byla jsem v Marehay.“

Zadíval se na ni zvědavě a pátravě a ona trochu provinile sklopila hlavu.

„A teď jsi šla do chaty?“ zeptal se skoro přísně.

„Ne! Nemůžu. Zdržela jsem se v Marehay. Nikdo neví, kde jsem. Jdu pozdě. Musím běžet.“

„Chceš mi upláchnout?“ řekl s lehkým ironickým úsměvem.

„Ne! Ne! To ne. Jenomže –“

„Tak co teda?“ zeptal se. A přistoupil k ní a objal ji. Cítila předek jeho těla hrozně blízko a živě u sebe.

„Ne, teď ne, teď ne!“ vykřikla a snažila se ho odstrčit.

„Proč ne? Je teprva šest. Máš ještě půlhodinu. Ne, ne! Chci tě.“

Držel ji pevně a ona cítila jeho naléhání. Starý instinkt jí našeptával, aby si vybojovala svobodu. Ale cosi jiného v ní ji ochromovalo jako nějaké podivné závaží. Jeho tělo na ni naléhalo a ona už neměla sílu dál bojovat.

Rozhlédl se.

„Pojď – pojď tamhle! Tudy!“ vyzval ji a pronikavě se zahleděl mezi husté jedle, které byly mladé a teprve poodrostlé.

Ohlédl se po ní. Viděla jeho oči, upřené a lesklé, divoké a nemilující. Ale vůle ji opustila. Údy jí ztěžkly divnou tíhou. Ustupovala. Vzdávala se.

Provedl ji stěnou pichlavých stromů, kterými se těžko prodírali, na malé prostranství s kupou suchých větví. Hodil jich několik na zem, rozprostřel na ně svůj kabát a vestu a ona si tam musela lehnout pod větvemi stromu jako nějaké zvíře, zatímco on čekal, stál tu jen v košili a v rajtkách a díval se na ni uštvanýma očima. Ale dosud byl starostlivý – uložil si ji pěkně, jaksepatří. Ale přetrhl jí gumu v prádle, protože mu nepomáhala, jenom netečně ležela.

I on se vepředu obnažil a Connie ucítila jeho nahé tělo na svém, když do ní vnikal. Na okamžik v ní zůstal v klidu, ztopořený a chvějící se. A pak, když se začal pohybovat v náhlém nezadržitelném orgasmu, probudily se v ní nové neznámé vzněty, které ji uvnitř celou rozvlnily. Čeřily se a vlnily, jako plápolající a proplétající se hebké plameny, hebké jako peří, vyšlehávající v třpytivé hroty, nádherné, tak nádherné, a celou ji uvnitř roztavující. Bylo to jako zvony rozhoupané výš a výš až k vyvrcholení. Ležela a vůbec si neuvědomovala divoké drobné výkřiky, které nakonec vyrážela. Ale pominulo to příliš brzy, příliš brzy, a ona si už nedokázala vynutit, aby byla sama hotova vlastním úsilím. Tohle bylo něco jiného, docela jiného. Nemohla dělat nic. Nedokázala se už sebrat a sevřít ho pro své vlastní ukojení. Mohla jenom čekat, čekat a v duchu sténat, když ho cítila, jak se v ní stahuje, stahuje a smršťuje, a blíží se k tomu strašnému okamžiku, kdy z ní vyklouzne a bude pryč. Zatímco celé její lůno bylo otevřené a hebké a měkce žadonící, jako mořská sasanka pod nárazy přílivu, žadonící, aby se do ní znovu vrátil a přinesl jí naplnění. Tiskla se k němu v bezvědomí vášně a on z ní ani na chvíli nevyklouzl docela, a cítila, jak se v ní jeho měkké poupě hýbá a jak se v ní vzdouvají neznámé rytmy s neznámým zrychlujícím se rytmickým pohybem, narůstajícím a narůstajícím, až vyplnil celé její dokořán zející vědomí, a pak začal znovu onen nevýslovný pohyb, který nebyl vlastně pohyb, ale čirý prohlubující se vír pocitu, který krouživě pronikal hloub a hlouběji veškerou její tkání a vědomím, až byla jediným dokonale soustředěným fluidem citu a ležela tu, sténajíc neuvědomělými, neartikulovanými výkřiky. Hlas z nejhlubší noci, život! Muž jej slyšel pod sebou s jakousi posvátnou bázní, když jeho život vystřikoval do jejího. A když se hlas utišil, utišil se i on a ležel naprosto nehybně, nic už si neuvědomoval, zatímco její sevření, kterým ho držela, pozvolna povolovalo a ona zůstala ležet bez hnutí. A tak leželi a nevěděli nic, už ani jeden o druhém, oba ztraceni. Až se on nakonec začal zvedat a uvědomil si svou bezbrannou nahotu a ona si uvědomila, že jeho tělo v ní přestává tkvít. Odlučoval se od ní; ale ona cítila v prsou, že by nesnesla, aby ji nechal nepřikrytou. Teď ji musí přikrýt navždycky.

Ale nakonec se od ní odtáhl a políbil ji a přikryl ji a začal se zahalovat sám. Ležela a vzhlížela do větví stromu, dosud neschopná pohybu. Stál a zapínal si kalhoty, rozhlížeje se kolem. Všechno bylo husté a mlčenlivé, až na vyděšeného psa, který ležel s tlapami na čenichu. Muž se znovu posadil na chrastí a vzal Connii mlčky za ruku.

Obrátila se a podívala se na něj. „Tentokrát jsme byli zároveň,“ řekl.

Neodpověděla.

„To je dobře, když to tak vyjde. Většina lidí prožije celej život a nikdá to nepoznají,“ řekl skoro zasněně.

Podívala se do jeho zahloubané tváře.

„Opravdu?“ řekla. „Jsi rád?“

Odpověděl jí pohledem do očí. „Rád,“ řekl. „Jo, ale nechme toho.“ Nechtěl, aby mluvila. A naklonil se k ní a políbil ji a ona měla pocit, že ji tak musí líbat věčně.

Konečně se posadila.

„Copak lidi nejsou často zároveň?“ zeptala se s naivní zvědavostí.

„Většinou nikdá. Vidíš to na nich, jak zakysle se tváří.“ Promluvil mimoděk a hned litoval, že začal.

„Byl jsi taky tak zároveň s nějakou jinou?“

Podíval se na ni pobaveně.

„Ani nevím,“ odpověděl, „ani ti nevím.“

A ona si uvědomila, že jí nikdy nepoví nic, co jí nebude chtít povědět. Zahleděla se mu do obličeje a vášeň k němu jí hnula útrobami. Vzdorovala tomu, dokud mohla, protože tím ztrácela sama sebe.

Oblékl si vestu a kabát a prorazil cestu zpátky na pěšinu.

Poslední vodorovné paprsky slunce se dotýkaly lesa. „Nepůjdu s tebou,“ řekl; „radši ne.“

Podívala se na něj toužebně, než se odvrátila. Jeho pes čekal tak netrpělivě, až pán půjde, a on zřejmě neměl, co by řekl. Nic nezbylo.

Connie šla pomalu domů a uvědomovala si hloubku toho nového pocitu v těle. Probudilo se v ní k životu nějaké nové já, žhne jí jako hebká láva v lůně i v útrobách, a ona ho tímhle svým novým já zbožňuje. Zbožňuje ho, až jí v chůzi podklesávají kolena.

V lůně a v útrobách se teď všecka rozplývá a žije a je zranitelná a bezmocná ve svém zbožňování jako ta nejnaivnější husička. „Jako bych cítila dítě,“ říkala si; „jako bych v sobě cítila dítě.“ A také ano, jako by se její lůno, až dosud vždycky zavřené, najednou otevřelo a naplnilo novým životem, skoro břemenem, ale rozkošným.

„Kdybych tak měla dítě!“ myslela si; „kdybych měla jeho v sobě jako dítě!“ A údy jako by jí při tom pomyšlení tály, a ona si uvědomila, jak nesmírný rozdíl je mít dítě sama pro sebe a mít dítě s mužem, po kterém touží ve svých útrobách. To první se jí zdálo v jistém smyslu běžné a všední, kdežto mít dítě s mužem, jehož zbožňuje ve svých útrobách a v lůně, to jí dávalo pocit, že se hodně změnila od svého starého já, pocit, jako by se hroužila hloub a hloub do středu veškerého ženství a do spánku, v němž se tvoří svět.

Nebyla pro ni nová vášeň, ale právě ono toužebné zbožňování. Věděla, že se toho vždycky bála, poněvadž ji to zanechá bezbrannou; bála se toho dosud, poněvadž jestli ho bude zbožňovat příliš, ztratí sama sebe, bude smazána, a ona nechtěla být smazána, stát se nějakou otrokyní, něčím jako divoška. Nesmí se stát otrokyní. Bála se svého zbožňování, ale neměla chuť pustit se proti němu okamžitě do boje. Věděla, že by proti němu bojovat mohla. Byla v ní ďábelská paličatost, která by byla dokázala zdolat to plné, hebké a vzdouvající se zbožňování jejího lůna a nadobro je potlačit. Dokázala by to i teď, alespoň si to myslela, a mohla by pak podřídit svou vášeň své vlastní vůli.

Ach ano, být vášnivá jako bakchantka, jako bakchantka prchající lesy, a vzývat Iakcha, zářivý falos, za kterým není žádná neodvislá osobnost, ale který je pouhým bohoslužebníkem ženy! Muž, individualita, nechť se neodváží plést se do toho! Je to jen chrámový sluha, nositel a strážce zářivého falu, který patří jen jí.

Tak v ní v proměnlivém proudu nového probuzení vzplála na nějaký čas stará tvrdá vášeň a muž byl degradován na opovrženíhodný předmět, na pouhého nositele falu, který je roztrhán, když si odslouží svoje. Cítila v údech i v těle sílu bakchantky, ženy třpytné a rychlé jako vítr, srážející mužské pokolení; ale když to cítila, těžklo jí srdce. Nechtěla to, poznala to už a bylo to jalové a neplodné; kdežto ono zbožňování je její poklad. Je tak propastné, tak hebké, tak hluboké a tak nepoznané. Ne, ne, vzdá se své tvrdé třpytné ženské moci; je z ní už unavená a všecka zkornatělá; pohrouží se do nové lázně života, do hloubek svého lůna a svých útrob, které zpívají ten bezhlasý zpěv zbožňování. Je ještě brzy začít se muže bát.

„Šla jsem procházkou do Marehay a svačila jsem u paní Flintové,“ řekla Cliffordovi. „Chtěla jsem se podívat na její holčičku. Je tak roztomilá, vlásky má jako rezavé pavučiny. Taková pusinka sladká! Pan Flint jel na trh, a tak jsme svačily spolu, já, ona a ta holčička. Divil ses, kde jsem asi zůstala?“

„To divil, ale napadlo mě, žes někde zůstala na svačinu,“ řekl Clifford žárlivě. Nějakým druhým zrakem na ní postřehl něco nového, něco pro něj naprosto nepochopitelného, ale připsal to tomu dítěti. Myslel si, že Connie se netrápí ničím jiným, nežli že nemá dítě, že je nemůže porodit automaticky, abychom tak řekli.

„Viděla jsem vás jít parkem k té železné brance, milostpaní,“ řekla paní Boltonová; „tak jsem si myslela, že snad jdete na faru.“

„Málem jsem tam zašla, ale pak jsem místo toho zahnula do Marehay.“

Oči obou žen se setkaly: oči paní Boltonové šedé a jasné a pátravé; oči Conniiny modré a zastřené a podivně krásné. Paní Boltonová si byla skoro jistá, že Connie má milence, ale jak by to bylo možné a kdo by to mohl být? Kde tu je nějaký muž?

„No, to vám udělá tak dobře, když si občas vyjdete a dostanete se trochu do společnosti,“ poznamenala paní Boltonová. „Říkala jsem siru Cliffordovi, že to by milostivé paní prospělo nejvíc, kdyby se dostala víc mezi lidi.“

„Ano, jsem ráda, že jsem tam šla, a to legrační roztomilé kurážné děťátko, Clifforde!“ vykládala Connie. „Má vlásky docela jako pavučiny, a červené jako mrkev, a ty nejzvláštnější, nejtroufalejší bledě modré oči, jako z porcelánu. Samozřejmě je to holčička, jinak by nebyla tak kurážná, kurážnější než nějaký pirátský hrdina sedmi moří.“

„Svatá pravda, milostpaní – jako by Flintoví z oka vypadla. Vždycky to byla troufalá a zrzavá rodina,“ přikyvovala paní Boltonová.

„Nechtěl bys ji vidět, Clifforde? Pozvala jsem je na svačinu, aby ses na ni podíval.“

„Koho?“ zeptal se a podíval se na Connii ve velkých rozpacích.

„Paní Flintovou s holčičkou, na příští pondělí.“

„Můžeš jim dát svačinu nahoře ve svém pokoji,“ namítl.

„Copak tu holčičku nechceš vidět?“ zvolala.

„Ale ano, podívám se na ni, ale nechci s nimi sedět při svačině.“

„Ach!“ vydechla Connie a podívala se na něj dokořán otevřenýma zamženýma očima.

Neviděla ve skutečnosti jeho, byl někdo jiný.

„Můžete se pěkně v klidu nasvačit ve svém pokoji, milostpaní, a paní Flintová se bude cítit líp, než kdyby tam byl sir Clifford,“ řekla paní Boltonová.

Byla si jista, že Connie má milence, a něco jí zajásalo v duši. Ale kdo to tak může být? Kdo? Paní Flintová snad jí k tomu dá klíč.

Connie se ten večer nechtěla koupat. Pocit dotyku jeho těla, dokonce i ten jeho pot, který na ní ulpěl, jí byl drahý a v jistém smyslu posvátný.

Clifford byl hrozně nepříjemný. Nechtěl ji po večeři pustit, a ona tolik toužila být sama. Podívala se na něj, ale tvářila se podivně poddajně.

„Zahrajeme si nějakou hru, nebo ti mám číst, nebo co chceš?“ zeptal se nejistě.

„Čti mi něco,“ řekla Connie.

„A co mám číst – verše nebo prózu? Nebo nějaké drama?“

„Čti Racina,“ odpověděla.

To bývalo jedno z jeho parádních čísel, číst Racina s pravými francouzskými fanfárami, ale teď vyšel z praxe a byl trochu nesvůj; ve skutečnosti dával přednost ampliónu. Ale Connie něco šila, šila šatičky z hedvábí petrklíčové barvy, které vystřihla z jedněch svých šatů, pro holčičku paní Flintové. Mezi návratem domů a večeří si na ně střihla a teď seděla v tichém poklidném zahloubání a šila, zatímco čtený text rachotil do prázdna.

V nitru cítila zvučení vášně jako doznívání hlubokých zvonů.

Clifford se k ní obrátil nějakou poznámkou o Racinovi. Smysl jí došel, až když se slova rozplynula.

„Ano! Ano!“ vzhlédla k němu. „Je to opravdu báječné!“

Znovu se polekal hlubokého modrého žáru v jejích očích a její tiché nehybnosti, jak tu seděla. Takhle naprosto tichá a nehybná nikdy nebývala. Fascinovala ho do bezmocnosti, jako by ho omamoval nějaký její parfém. Pokračoval tedy bezmocně ve čtení a hrdelní tóny francouzštiny jí připadaly jako skučení větru v komíně. Z Racina neslyšela ani slabiku.

Propadla svému vlastnímu hebkému okouzlení jako les, ševelivě vzdychající radostným jarním úpěním, když nasazuje na pupeny. Cítila, že je v jednom světě s mužem, s bezejmenným mužem kráčejícím krásnýma nohama, krásnýma nohama ve falickém mystériu. A cítila ho v sobě, ve všech svých žilách, jeho a jeho dítě. Jeho dítě jí prolínalo všemi žilami jako nějaký šerosvit.

„Neb ona nemá ruce ani oči ni nohy, ani zlatý poklad vlasů…“

Byla jako les, jako temná spleť doubravy, šumící neslyšně myriádou pukajících pupenů. Ptáci touhy zatím spali v nesmírné spletité hlubině jejího těla.

Ale Cliffordův hlas zněl dál, hrčel a zurčel nezvyklými zvuky. Jak je to zvláštní, pomyslela si. Jak je zvláštní on, když se tak sklání nad knihou, podivný a hltavý i civilizovaný, se širokými rameny a bez opravdových nohou! Jeden z těch tvorů, kteří přijdou po nás, kteří nebudou mít duši, ale zato neobyčejně činnou vůli, chladnou vůli. Zamrazilo ji trochu strachem z něho. Jenomže tichý teplý plamen života byl silnější než on a skutečnost mu zůstala skryta.

Čtení skončilo. Trhla sebou. Vzhlédla a polekala se ještě víc, když viděla, že ji Clifford pozoruje bledýma zlověstnýma očima, jako by ji nenáviděl.

„Mockrát ti děkuju! Čteš Racina krásně!“ řekla měkce.

„Skoro tak krásně, jako ho ty posloucháš,“ odpověděl krutě.

„Co to děláš?“ zeptal se.

„Šiju šatičky pro děťátko paní Flintové.“

Odvrátil se. Dítě! Dítě! Je tím celá posedlá.

„Koneckonců,“ prohlásil deklamátorským tónem, „v Racinovi člověk najde všechno, co potřebuje. Uspořádané city, které dostanou tvar, jsou důležitější než city neuspořádané a zmatené.“

Dívala se na něj velkýma, zamženýma, zastřenýma očima.

„Jistě, to máš pravdu,“ přisvědčila.

„Moderní svět city jenom zvulgarizoval, tím, že je pustil ze řetězu. Co potřebujeme, je klasická sebevláda.“

„Jistě,“ řekla po chvíli a představila si ho, jak s prázdným výrazem poslouchá citové blábolení v rádiu. „Lidé city předstírají, ale vlastně necítí nic. Pokládají to nejspíš za romantické.“

„Přesně tak!“ přikývl.

Byl vlastně unaven. Tenhle večer ho vyčerpal. Raději by seděl se svými technickými knihami nebo s ředitelem svého dolu nebo u rádia.

Paní Boltonová přinesla dvě sklenice mléka se sladem: pro Clifforda, aby usnul, a pro Connii, aby zase přibrala. Byl to pravidelný nápoj před spaním, který paní Boltonová zavedla.

Když Connie vypila svou sklenici, byla ráda, že může jít, a byla vděčná, že nemusí Cliffordovi pomáhat do postele. Vzala jeho sklenici, postavila ji na podnos a pak vzala podnos, aby ho vynesla ven.

„Dobrou noc, Clifforde! Dobře se vyspi! Ten Racine člověka uchvátí jako sen. Dobrou noc!“

Odplula ke dveřím. Odcházela a nepolíbila ho na dobrou noc. Sledoval ji ostrým chladným pohledem. Tak! Ani ho nepolíbí na dobrou noc, když strávil celý večer tím, že jí předčítal! Taková propastná necitelnost! I když je ten polibek jenom formalita, právě na takových formalitách závisí život. Je to vlastně bolševička! Má bolševické sklony! Zíral chladně a vztekle na dveře, kterými odešla. Měl vztek!

A znovu ho přepadla hrůza z noci. Byl uzlíček nervů, a když se nesoustředil na práci, takže byl plný energie, nebo když neposlouchal rádio, takže byl naprosto neutrální, pak ho posedala úzkost a pocit nebezpečně hrozivé prázdnoty. Měl strach. A Connie by ten strach mohla zahnat, kdyby chtěla. Ale je zřejmé, že nechce, nechce. Je necitelná, chladná a necitelná ke všemu, co pro ni udělal. Obětoval pro ni život, a ona je k němu necitelná. Jde si jen za svým. „Dáma má ráda jen svou vůli.“

Teď ji posedla ta myšlenka na dítě. Tak, aby bylo její, jenom její, a ne jeho!

Clifford relativně překypoval zdravím. V obličeji vypadal tak dobře a ruměně, měl široká a mocná ramena, mohutný hrudník, a zaobalil se masem. A přesto měl zároveň strach ze smrti. Jako by ho někde nějak ohrožovala jakási strašná propast, nějaké prázdno, a do toho prázdna se hroutila jeho energie. Zbaven energie si občas připadal jako mrtvý, opravdu mrtvý.

A tak se mu ve vypoulených bledých očích objevoval divný výraz, kradmý a zároveň trochu krutý, hrozně studený, a přitom skoro nestydatý. Byl to velice zvláštní výraz, tenhle nestydatý výraz: jako by triumfoval nad životem životu navzdory. „Kdo zná tajemství vůle, neboť vůle, ta triumfuje třeba nad anděly –“

Ale nejhroznější byly noci, kdy nemohl spát. Pak to bylo opravdu děsné, když na něj hrozba zničení doléhala ze všech stran. Pak to bylo příšerné: existovat a vůbec přitom nežít; bez života, v noci, existovat.

Ale teď si mohl zazvonit na paní Boltonovou. A ona vždycky přišla. To byla velká útěcha. Přišla v županu, s vlasy spletenými v cop na zádech, podivně dívčí a nejistá, třebaže měla hnědý cop prokvetlý šedinami. A uvařila mu kávu nebo heřmánek a hrála s ním šachy nebo piket. Měla tu zvláštní ženskou schopnost hrát i šachy docela dobře, třebaže ze tří čtvrtin spala, alespoň natolik dobře, aby stálo za to porazit ji. Tak sedávali v mlčenlivé intimitě noci, nebo ona seděla a on ležel v posteli, s lampičkou na čtení, která na ně vrhala samotářské světlo, ona skoro propadlá spánku, on skoro propadlý jakémusi strachu, a hráli, hráli spolu – pak spolu vypili šálek čaje a snědli sušenku, skoro beze slov, v noční tišině, ale jeden tak povzbuzoval druhého.

A dnes v noci si paní Boltonová lámala hlavu, kdo asi je ten milenec lady Chatterleyové. A myslela na svého vlastního Teda, tak dávno mrtvého, ale pro ni nikdy docela mrtvého. A když na něj myslela, probudila se v ní prastará zášť ke světu, ale především k pánům, protože oni Teda zabili. Nezabili ho doopravdy. Ale v jejích představách, podle jejího cítění to udělali. A proto byla někde v hloubi duše nihilistka, vlastně opravdová anarchistka.

Myšlenky na jejího Teda a myšlenky na neznámého milence lady Chatterleyové se v polospánku prolnuly a pak pocítila, že s tou druhou ženou sdílí prudkou zášť k siru Cliffordovi a ke všemu, co sir Clifford představuje. Přitom s ním současně hrála piket o hazardní šestipencové sázky. A dávalo jí to jakési zadostiučinění, že hraje piket s baronetem, a dokonce s ním prohrává šestipence.

Hráli karty vždycky o peníze. Pomáhalo mu to zapomenout na sebe. A obyčejně vyhrával. Vyhrával i dnes. Takže neusnul dřív, než začalo svítat. Naštěstí začínalo svítat asi kolem půl páté.

Connie ležela v posteli a celou tu dobu pevně spala. Ale hajný také nemohl usnout. Zavřel kukaně a odbyl si obchůzku lesem, pak šel domů a navečeřel se. Ale nešel si lehnout. Místo toho seděl u krbu a přemýšlel.

Myslel na své dětství v Tevershallu a na pět či šest let svého manželství. Myslel na svou ženu, jako vždycky s trpkostí. Připadala mu tak brutální. Ale teď ji neviděl už od roku 1915, kdy se na jaře přihlásil na vojnu. A přece tu byla, ani ne pět kilometrů odtud, a brutálnější než kdy jindy. Doufal, že ji už jaktěživ neuvidí.

Myslel na svůj život za mořem, když vojákoval. Indie, Egypt, pak znovu Indie: ten bezcílný, bezmyšlenkovitý život u koní; ten plukovník, který ho měl rád a kterého měl rád on; těch několik let, kdy byl důstojníkem, poručíkem se značnou nadějí stát se kapitánem. A potom plukovník zemřel na zápal plic a on sám unikl smrti jen o vlásek; podryl si zdraví; zmocnil se ho hluboký neklid; odešel z vojny a vrátil se do Anglie, aby se znovu stal dělníkem.

Hrál se životem o čas. Myslel si nejdřív, že bude alespoň na chvíli v bezpečí tady v tom lese. Zatím se tady nestřílí; nejdřív musí odchovat bažanty. Nebude muset nikomu podávat pušky. Bude tu sám, stranou života, a nic jiného nechce. Musí přece mít nějaké kořeny. A tohle je jeho rodiště. Žije tu dokonce jeho matka, i když pro něho nikdy moc neznamenala. A bude moci pokračovat v životě, žít ze dne na den, bez lidských vztahů a bez naděje. Nevěděl totiž, co si sám se sebou počít.

Nevěděl, co si sám se sebou počít. Poněvadž byl několik let důstojníkem a stýkal se s ostatními důstojníky a správními úředníky i s jejich manželkami a rodinami, přešla ho veškerá ctižádost „někam to dotáhnout“. Střední a vyšší třídy, jak je poznal, se vyznačují jakousi zkornatělostí, zvláštní čumilskou zkornatělostí a nedostatkem smyslu pro život, takže k nim zůstal lhostejný, s pocitem, že je sám jiný.

Vrátil se tedy ke své vlastní třídě. Jenom aby tu našel, nač za léta nepřítomnosti zapomněl: krajně nechutnou malichernost a vulgárnost v chování. Připouštěl teď konečně, že na chování záleží. Připouštěl také, jak důležité je třeba jen předstírat, že člověku nejde o každou půlpenci a jiné nicotnosti v životě. Ale prostý lid si na žádné předstírání nepotrpí. Jedna pence víc nebo míň na ceně špeku je mu důležitější než změna v evangeliu. Nemohl to snést.

A znovu narazil na ty tahanice o mzdy. Protože žil mezi lidmi z majetných tříd, poznal, jak naprosto marné je čekat od mzdových bojů nějaké řešení. Žádné řešení neexistuje, leda smrt. Jediná možnost je nestarat se, nestarat se o mzdu.

Jenomže když je člověk chudý a zubožený, tak se musí starat. Buď jak buď, stává se to jedinou věcí, o kterou se stará. Tahle starost o peníze je jako hrozná rakovina, rozežírající příslušníky všech tříd. Odmítal starat se o peníze.

Ale co pak? Co život nabízí, kromě té starosti o peníze? Nic.

Přesto však by dokázal žít sám, s chabým uspokojením ze své osamělosti, a chovat bažanty, které nakonec po snídani postřílejí vypasení tlusťoši. Je to marnost, marnost na x-tou.

Ale proč se starat, proč se s tím otravovat? A on se nestaral a neotravoval, až do dneška, kdy se mu do života připletla tahle ženská. Sám je skoro o deset let starší než ona. A o tisíc let starší zkušenostmi, protože začínal ode dna. Vztah mezi nimi je čím dál těsnější. Už vidí, jak to jednoho dne sklapne, a pak budou muset začít život spolu. „Jak těžké uvolnit je pouta lásky!“

Ale co pak? Co pak? Musí začít znovu, když nemá začít s čím? Musí do toho zatahovat tu ženu? Musí podstoupit ten hrozný kravál s jejím zmrzačeným mužem? A kromě toho nějaký hrozný kravál se svou vlastní brutální manželkou, která ho nenávidí? Je to mizérie! Zatracená mizérie! A on už není mladý, aby jenom poskakoval po vlnkách. A taky není z těch lehkomyslníků. Každá hořkost a každá ošklivost ho raní – i tu ženu!

Ale i kdyby se osvobodili od sira Clifforda a od jeho vlastní manželky, i kdyby se od nich osvobodili, co si počnou? Co si počne on sám? Co si počne se svým životem? Něco s ním udělat musí. Nemůže zůstat závislý na jejích penězích a na té své penzičce.

Bylo to neřešitelné. Nenapadalo ho nic jiného než odjet do Ameriky, zkusit nové povětří. Vůbec nevěřil v dolary. Ale snad, snad se najde něco jiného.

Nemohl se uklidnit a nedokázal si dokonce ani jít lehnout. Když strnule seděl v trpkých myšlenkách až do půlnoci, vstal najednou ze židle a sáhl po kabátu a pušce.

„Poď, holka!“ řekl fence. „Venku nám bude líp.“

Byla hvězdnatá noc, ale bez měsíce. Vydal se na pomalou, pečlivou, tichou a pokradmou obchůzku. To jediné, s čím se mohl střetnout, byli havíři, líčící oka na králíky, hlavně havíři ze Stacks Gate na marehayské straně. Ale králíci teď měli mladé, a dokonce i havíři to trochu respektovali. Přesto však mu tiché, pokradmé našlapování při obchůzce po stopách pytláků uklidnilo nervy a přivedlo ho na jiné myšlenky.

Jenomže když ten pomalý a opatrný okruh dokončil – bylo to skoro osm kilometrů chůze –, byl unaven. Vystoupil na vrcholek pahorku a rozhlédl se. Nebylo slyšet nic kromě šramocení, vzdáleného šramotu z dolu ve Stacks Gate, kde práce nikdy neustávala; a nebylo vidět skoro žádná světla, až na zářivé šňůry elektrických žárovek u chemičky. Svět v temnotě a mlžných výparech spal. Bylo půl třetí. Ale i v tom spánku se neklidně převaloval, krutý svět, otřásající se supěním nějakého vlaku nebo těžkého náklaďáku na silnici a blýskající růžovými záblesky od vysokých pecí. Byl to svět železa a uhlí, železné krutosti a uhelného čmoudu a nekonečné, nekonečné hltavosti, která to všechno poháněla. Jenom hltavosti, hltavosti, převalující se ve spánku.

Bylo chladno a on se rozkašlal. Nad pahorkem zadul studený větřík. Začal myslet na tu ženu. Teď by dal všechno, co měl i co by kdy mohl mít, za to, aby ji směl držet teplou v náručí, aby mohli oba ležet pod jednou pokrývkou a spát. Všechnu naději na věčnost a všechny výtěžky z minulosti by dal za to, aby ji měl tady, aby s ní byl teple zachumlán do jedné pokrývky, aby mohli spát, jenom spát. Spát s tou ženou v náručí mu připadalo jako jediná nezbytnost.

Došel do chaty, zachumlal se do pokrývky a uložil se na zem k spánku. Ale nemohl usnout, byla mu zima. A kromě toho krutě pociťoval svou vlastní nedovršenou přirozenost. Pociťoval krutě svůj vlastní nedovršený stav osamocenosti. Toužil po ní, chtěl se jí dotýkat, pevně ji k sobě tisknout v jediném okamžiku úplnosti a spánku.

Znovu vstal a vyšel ven, tentokrát k brance do parku a pak pomalu pěšinou k domu. Byly skoro čtyři hodiny, pořád bezmračno a chladno, ale nikde stopa svítání. Byl zvyklý na tmu, viděl dobře.

Velký dům ho pomalu, pomaličku přitahoval jako magnet. Chtěl být blízko ní. Nebyla to touha, tohle ne. Byl to krutý pocit nedovršené osamělosti, která potřebuje ženu, tiše schoulenou v jeho náručí. Snad ji najde. Snad se mu dokonce podaří zavolat ji ven k sobě; nebo najít nějakou cestu k ní. Potřeboval ji tak naléhavě.

Pomalu a tiše stoupal do svahu k zámečku. Pak obešel velké stromy na vršku pahorku a pokračoval směrem k příjezdové cestě, která se prudce zatáčela kolem kosočtverce trávníku před vchodem. Viděl už dva velkolepé buky na tom rozlehlém rovném kosočtverci před domem, které se temně odrážely od temné noci.

Vynořil se před ním dům, nízký, dlouhý a tmavý, s jediným světlem v přízemí, v pokoji sira Clifforda. Ale ve kterém pokoji je ona, ta žena, která drží druhý konec křehké nitky, jež ho tak nemilosrdně přitahuje, to nevěděl.

Popošel o něco blíž, s puškou v ruce, a zůstal bez hnutí stát na příjezdové cestě, s pohledem upřeným na dům. Třeba ji najde i teď, nějak se k ní dostane. Dům není neproniknutelný a on je mazaný jako lupič. Proč by k ní nešel?

Stál bez pohnutí a čekal, zatímco za ním slabě a nepozorovatelně svítalo. Viděl, jak světlo v domě zhaslo. Ale neviděl paní Boltonovou, jak jde k oknu a odtahuje starou záclonu z tmavomodrého hedvábí, jak stojí v tmavém pokoji a vyhlíží ven do polotmy blížícího se dne, jak vyhlíží vytoužený úsvit a čeká, čeká, až se Clifford ujistí, že opravdu svítá. Když se totiž přesvědčil, že svítá, usínal skoro okamžitě.

Stála oslepená spánkem u okna a čekala. A jak tak stála, najednou sebou trhla a skoro vykřikla. Venku na cestě stál nějaký muž, černá postava v šeru. Protřela si oči a napjala je, ale ani nemukla, aby nevyrušila sira Clifforda.

Do světa vtrhl ševelivě úsvit a tmavá postava jako by se zmenšovala a vyvstávala zřetelněji. Paní Boltonová rozeznala pušku a kamaše a vyboulený kabát – to bude Oliver Mellors, hajný. Ano, vždyť kolem něho čenichá jeho pes, jako stín, a čeká na něj.

A co tady ten chlapík chce? Chce snad zburcovat dům ze spánku? Co tu tak stojí jako zkamenělý a vzhlíží k domu jako zamilovaný pes před domem, kde mají fenku?

Propánakrále! To poznání projelo paní Boltonovou jako blesk. Vždyť on je ten milenec lady Chatterleyové! On! On!

Koho by to napadlo? Podívejme, vždyť i ona sama, Ivy Boltonová, do něho kdysi byla tak trošíčku zamilovaná. Když byl šestnáctiletý mládeneček a ona šestadvacetiletá žena. Chodila tenkrát zrovna do kursu a on jí moc pomáhal s anatomií a s jinými věcmi, které se musela naučit. Byl to chytrý chlapec, měl stipendium na gymnáziu v Sheffieldu a studoval francouzštinu a bůhvíco ještě; a nakonec se přesto stal kovářem na dole a koval koně, protože měl koně rád, jak říkal; ale ve skutečnosti proto, že měl strach pustit se do světa a chytit se s ním do křížku, jenomže to nikdy nepřiznal.

Ale býval to hodný chlapec, hodný chlapec, a jí ohromně pomohl, tak chytře uměl člověku všechno vysvětlit. Byl úplně stejně chytrý jako sir Clifford a ženské ho vždycky měly rády. Ženské víc než muži, jak se říkalo.

Až se sebral a vzal si tu Bertu Couttsovou, jakoby navztek sám sobě. Někteří lidé se tak žení, navztek sami sobě, poněvadž se v něčem zklamali. Takže není divu, že to manželství skončilo špatně. – Léta pak byl pryč, celou válku, a stal se z něho poručík a vůbec, úplný džentlmen, namouduši, úplný džentlmen! – A pak se vrátil do Tevershallu a skončil jako hajný! Namouduši, někteří lidé nedovedou využít příležitosti, když se jim naskytne! A mluví zase zdejším nářečím, jako venkovský balík, když ona, Ivy Boltonová, dobře ví, že dovede mluvit jako každý džentlmen, namouduši!

Inu, inu! Tak tedy milostivá paní se do něho zakoukala! No – milostivá paní není první; ten chlapík má něco do sebe. Ale představte si to! Mládenec vyrostlý v Tevershallu a její milost, zámecká paní na Wragby! Namouduši, tohle je facka do tváře těch vznešených a mocných Chatterleyů!

Ale on, hajný, si s přibývajícím dnem uvědomil: nemá to cenu! Nemá to cenu pokoušet se vyjít ze své osamělosti. Člověk v ní musí vydržet celý život. Jenom občas, občas, se trhlina zacelí. Občas! Ale na to si člověk musí počkat. Přijmout svou osamělost a vydržet v ní, celý život. A pak přijmout chvíle, kdy se trhlina zacelí, jak se naskytnou. Ale musí přijít samy. Člověk si je nemůže vytrucovat.

Krvácející touha, která ho za ní táhla, se s náhlým křupnutím zlomila. Zlomil ji on sám, poněvadž to tak muselo být. Musí se vyjít vstříc z obou stran. A když ona nepřichází k němu, on nebude běhat za ní. Nesmí. Musí odejít, dokud nepřijde ona sama.

Pomalu, zamyšleně se odvrátil, smiřoval se znovu s izolací. Věděl, že je to tak lepší. Ona musí přijít k němu; nemá smysl táhnout se v jejích stopách. Nemá to smysl!

Paní Boltonová ho viděla, jak mizí, viděla, jak jeho pes běží za ním.

„Inu, inu!“ řekla si. „Je to jediný mužský, na kterého jsem si ani nevzpomněla, a jediný mužský, na kterého jsem si mohla vzpomenout. Byl ke mně hodný jako chlapec, když jsem přišla o Teda. Inu, inu! Co by tomu asi řekl on, kdyby to věděl?“

A vrhla vítězoslavný pohled na spícího už Clifforda a vyšla tiše z pokoje.

Kapitola 11

Connie krámovala v jedné komoře na haraburdí. Na Wragby jich bylo několik; dům byl přímo přecpaný a rodina nikdy nic neprodávala. Otec sira Geoffreyho měl rád obrazy a matka sira Geoffreyho měla ráda nábytek z cinquecenta. Sir Geoffrey sám měl rád staré vyřezávané dubové truhly, truhly ze sakristií. Tak to pokračovalo z generace na generaci. Clifford sbíral velice moderní obrazy za velice moderované ceny.

A tak se v komoře našly špatné obrazy sira Edwina Landseera, tklivá ptačí hnízdečka zpodobená Williamem Henrym Huntem a jiné akademické výtvory, které stačily poděsit i dceru člena Královské akademie. Rozhodla se, že je jednou probere a vyhází. A groteskní nábytek ji zajímal.

Pečlivě zabalena na ochranu před poškozením a dřevní houbou tu stála stará rodinná kolébka z tvrdého voňavého dřeva. Musela ji rozbalit a podívat se na ni. Kolébka měla určitý půvab; Connie si ji dlouho prohlížela.

„Věčná škoda, že se nevyužije,“ povzdechla si paní Boltonová, která Connii pomáhala. „I když takovéhle kolíbky dneska vyšly z módy.“

„Třeba se ještě využije. Třeba budu mít dítě,“ řekla Connie tak mimochodem, jako by říkala, že si možná koupí nový klobouk.

„Myslíte jako, kdyby se se sirem Cliffordem něco stalo?“ zakoktala se paní Boltonová.

„Ale ne! Myslím i dnes. Sir Clifford má jenom ochrnuté svaly – nemá to co dělat s ním,“ lhala Connie tak přirozeně, jako dýchala.

Tu myšlenku jí vnukl Clifford. Prohlásil jednou: „Samozřejmě, ještě můžu mít dítě já sám. Nejsem vlastně vůbec zmrzačený. Potence se mi snadno může vrátit, třebaže mám ochrnuté svaly v bocích a na nohách. A taky se snad dá semeno přenést.“

Když prožíval návaly energie a pracoval tak usilovně na důlních projektech, míval opravdu pocit, že se mu vrací i sexuální potence. Connie se na něj tenkrát podívala s hrůzou. Ale byla dost bystrá, aby toho jeho náznaku využila pro svou vlastní záchranu. Protože se chystala mít dítě, jestli toho bude schopná; jenomže ne jeho.

Paní Boltonová zůstala chvíli bez dechu, docela ohromená. A potom tomu nevěřila: viděla v tom lest. Ale doktoři přece dneska dokážou hotové zázraky. Mohli by, aby se tak řeklo, semeno uměle naroubovat.

„Inu, milostpaní, já jenom doufám a modlím se, aby se vám to povedlo. Bylo by to pro vás báječné, a vůbec pro každého. Namouduši, dítě na Wragby, to by se to tady, panečku, nějak změnilo!“

„Aby ne!“ řekla Connie.

A vybrala tři akademické obrazy šedesát let staré, aby je poslala vévodkyni ze Shortlandsu pro její příští dobročinný bazar. Tahle dáma byla známá jako „bazarová vévodkyně“ a vždycky mořila lidi po celém okrese, aby jí posílali věci na prodej. Tři zarámované výtvory členů Královské akademie ji přivedou do vytržení. Třeba kvůli nim dokonce přijede na návštěvu. Jak Clifford vždycky zuří, když ji vidí!

Ale propánakrále! říkala si v duchu paní Boltonová. To nás takhle připravuješ na dítě Olivera Mellorse? Panečku, to by bylo něco – dítě z Tevershallu v zámecké kolíbce na Wragby, namouduši! Hanbu by jí teda neudělalo!

Mezi ostatními nestvůrnostmi v komoře byla i dost velká, černě lakovaná skříňka, znamenitě a důmyslně zhotovená před nějakými šedesáti sedmdesáti léty a přeplněná všemi možnými předměty. Nahoře byla vybraná toaletní souprava: kartáče, lahvičky, zrcadla, hřebeny, krabičky, dokonce i tři krásné malé břitvy v bezpečnostních pouzdrech, miska na holení a vůbec všechno. Pod tím byla jakási psací výbava: pijáky, pera, kalamáře, papír, obálky, zápisníky; a potom dokonalá šicí výbava s trojími nůžkami různé velikosti, s náprstky, jehlami, s hedvábíčky a bavlnkami a s vajíčkem na látání, vše nejlepší jakosti a v dokonalém provedení. A pak tam byla lékárnička s lahvičkami označenými laudanum, myrhová tinktura, hřebíčková esence a tak dál, ale lahvičky byly prázdné. Všechno bylo jako nové a celá skříňka, když byla zavřená, byla asi tak velká jako menší, ale bachratá víkendová brašna. A uvnitř všechno zapadalo do sebe jako ve skládacím hlavolamu. Z lahviček se vůbec nic nemohlo vylít: nebylo na to místo.

Všechno to bylo obdivuhodně vymyšleno a provedeno, znamenitá řemeslná práce viktoriánské éry. Ale zároveň to bylo nějak nestvůrné. Někdo z Chatterleyů to nejspíš cítil taky, poněvadž se skříňky nikdy neužívalo. Byla podivně bez duše.

Ale paní Boltonová jí byla nadšena.

„Podívejme se na ty krásné kartáče, ty musely stát peněz, nebo ty holicí štětky, tři, a jedna lepší než druhá! No ne! A tyhle nůžky! Nejlepší kvalita, jaká se dá koupit! No tomuhle říkám nádhera!“

„Skutečně?“ odpověděla Connie. „Tak si tedy tu skříňku vezměte.“

„To přece ne, milostivá paní!“

„Ale ovšem! Má tady ležet až do soudného dne? Jestli ji nechcete vy, pošlu ji vévodkyni s těmi obrazy, a tolik si toho nezaslouží. Jen si ji vezměte!“

„Ach milostivá paní! Nikdy vám za to nebudu umět dost poděkovat.“

„Ani se o to nemusíte snažit,“ zasmála se Connie. A paní Boltonová odplula s velkou černočernou skříňkou v náručí, do růžova zardělá rozčilením.

Pan Betts ji odvezl i se skříňkou dvoukolým kočárkem do jejího vesnického domku. A ona prostě musela pozvat několik přítelkyň, aby se jim pochlubila: řídící učitelku, paní lékárníkovou a paní Weedonovou, manželku pomocného pokladníka. Skříňka jim připadala báječná. A pak začalo šuškání o dítěti lady Chatterleyové.

„Pořád se ještě dějou zázraky!“ prohlásila paní Weedonová.

Ale paní Boltonová byla přesvědčena, že jestli se to dítě narodí, bude to dítě sira Clifforda. Tak prosím! Nedlouho na to řekl pan farář jemně Cliffordovi:

„A můžeme opravdu doufat na Wragby v dědice? Ach, to by opravdu zasáhla milosrdná ruka boží!“

„No, doufat můžeme,“ odpověděl Clifford s ironickým přídechem a zároveň i s určitým přesvědčením. Začal opravdu věřit v možnost, že by mohl mít svoje dítě.

Pak jednou odpoledne přijel Leslie Winter, jeho blahorodí pan Winter, jak ho všichni titulovali; hubený, bez poskvrnky a sedmdesátiletý; každým coulem džentlmen, jak řekla paní Boltonová paní Bettsové. Opravdu, každým milimetrem! A se svým zastaralým způsobem řeči, s tím svým ha-ha! se zdál ještě staromódnější než rokokové paruky. Čas, jak letí, upustí tu a tam takové vybarvené staré pírko.

Mluvili o dolech. Clifford měl představu, že jeho uhlí, i to horší, se dá zpracovat v tvrdé koncentrované palivo, které by hořelo vysokým žárem, kdyby se k němu pod dostatečně silným tlakem dmychal vlhký, jistým způsobem okyselený vzduch. Bylo už dávno známo, že haldy v obzvlášť silném vlhkém větru hoří velice prudce, nevydávají skoro žádný kouř a z vyhořelého uhlí zůstává jemný popílek místo růžové strusky, vznikající při pomalém spalování.

„Ale kde seženeš vhodné kotle, abys v nich topil tím svým palivem?“ zeptal se Winter.

„Vyrobím si je sám. A sám svého paliva využiju. A budu prodávat elektrický proud. Jsem přesvědčen, že to dokážu.“

„Jestli to dokážeš, bude to skvělé, skvělé, drahý chlapče! Ha! Skvělé! Jestli ti mohu nějak pomoci, bude mi potěšením. Obávám se, že já sám jsem už trochu staromódní a moji uhlokopové jsou jako já. Ale kdož ví, až já tady nebudu, přijdou možná chlapíci, jako jsi ty! Skvělé! Zaměstnáš tím zase všechny svoje lidi a nebudeš muset uhlí prodávat, ani ti nezůstane neprodané na skladě. Skvělá myšlenka, a doufám, že se ti to podaří. Kdybych měl sám syny, nepochybně by také přišli s nějakými moderními nápady pro Shipley, nepochybně! Mimochodem, drahý chlapče, mají nějaký podklad ty řeči, že můžeme doufat na Wragby v dědice?“

„To se říká?“ zeptal se Clifford.

„Inu, drahý chlapče, Marshall z Fillingswoodu se na to ptal mne, to je všechno, co o těch řečech vím. Ovšemže to nebudu rozšiřovat dál, kdyby to nemělo žádný podklad.“

„No prosím!“ řekl Clifford rozpačitě, ale s podivně rozzářenýma očima. „Doufat bychom mohli. Mohli bychom doufat.“

Winter přešel přes pokoj a stiskl Cliffordovi ruku.

„Chlapče drahý, chlapče zlatý, věřil bys, co to znamená pro mne, když to slyším? A když slyším, že ses pustil do práce, protože doufáš v syna a že možná znovu zaměstnáš všechny lidi z Tevershallu! Chlapče zlatý! Udržet rod a mít práci pro každého, kdo o ni stojí! –“

Starý pán byl upřímně dojat.

Druhý den rovnala Connie do skleněné vázy vysoké žluté tulipány.

„Connie,“ obrátil se na ni Clifford, „jestlipak víš o těch řečech, že prý dáš Wragby syna a dědice?“ Connii podklesly nohy leknutím, ale zůstala docela tiše stát a dotýkala se květin.

„Ne!“ ozvala se konečně. „Je to snad vtip? Nebo nějaká zlomyslnost?“

Odmlčel se na chvíli, než odpověděl:

„Ani jedno, ani druhé, jak doufám. Snad by to mohlo být proroctví.“

Connie pokračovala v rovnání květin.

„Dostala jsem dnes ráno dopis od tatínka,“ řekla. „Ptá se, jestli jsem nezapomněla, že pro mě přijal pozvání sira Alexandera Coopera na červenec a na srpen do vily Esmeraldy v Benátkách.“

„Na červenec i srpen?“ zarazil se Clifford.

„Ne, celou tu dobu bych tam nezůstala. Vážně bys tam nejel taky?“

„Za hranice nikam nepojedu,“ odpověděl Clifford okamžitě.

Odnesla květiny k oknu.

„A nemáš nic proti tomu, když pojedu já?“ zeptala se. „Víš přece, že to na letošní léto bylo domluveno. –“

„Na jak dlouho bys jela?“

„Asi na tři neděle.“

Chvíli bylo ticho.

„No,“ začal Clifford pomalu a trochu mrzutě. „Tři neděle bych to snad vydržel, kdybych měl naprostou jistotu, že se budeš chtít vrátit.“

„Určitě se budu chtít vrátit,“ řekla s klidnou prostotou, plnou přesvědčení. Myslela na toho druhého muže.

Clifford vycítil její přesvědčení a nějak jí uvěřil, věřil, že to kvůli němu. Pocítil nesmírnou úlevu a okamžitě se zase rozjařil.

„V tom případě to snad bude v pořádku, co říkáš?“

„Samozřejmě.“

„Bude tě ta změna těšit?“

Podívala se na něj podivně modrýma očima. „Ráda bych zase viděla Benátky,“ řekla, „a koupala se na některém z těch ostrovů s oblázkovými plážemi za lagunou. Ale víš, jak se mi hnusí Lido. A nezdá se mi, že budu dvakrát nadšená sirem Alexanderem Cooperem a lady Cooperovou. Ale jestli tam bude Hilda a budeme mít svou vlastní gondolu, tak to bude stát za to. Vážně bych ráda, kdybys jel taky.“

Řekla to upřímně. Tolik toužila obšťastnit ho alespoň tímhle způsobem.

„Jen si mě představ na perónu na Gare du Nord nebo v přístavu v Calais!“

„Proč ne? Viděla jsem v nosítkových židlích i jiné muže zraněné ve válce. Ostatně bychom jeli celou cestu autem.“

„Museli bychom s sebou vzít dva nosiče.“

„I ne! Stačil by nám Field. Druhého bychom vždycky sehnali na místě.“

Ale Clifford zavrtěl hlavou.

„Letos ne, miláčku! Letos ne! Zkusím to snad napřesrok.“

Odcházela ve stísněné náladě. Napřesrok! Co bude napřesrok? Sama vlastně ani do Benátek nechtěla, ne teď, když tady byl ten druhý. Ale rozhodla se jet jaksi ze smyslu pro kázeň, a také proto, že kdyby měla dítě, Clifford by si mohl myslet, že měla milence v Benátkách.

Byl už květen, a v červnu měli vyrazit. Pořád tohle zařizování! Člověku pořád někdo jiný zařizuje život! Kola, která člověka zpracovávají a unášejí, a nad kterými nemá ve skutečnosti žádnou vládu!

Byl máj, ale znovu bylo chladno a deštivo. Studený máj, v stodole ráj! Jako by dnes záleželo na stodolách! Connie musela zajet do Uthwaite, to bylo jejich městečko, kde jméno Chatterleyovi mělo dosud jaksepatří zvuk. Jela sama, Field řídil vůz.

Navzdory máji a nové zeleni působila krajina skličujícím dojmem. Bylo dost zima a déšť byl prosycen kouřem a povětří načpělo něčím jako výfukovými plyny. Člověk prostě musel spoléhat na svou vlastní odolnost. Nebylo divu, že zdejší lidé jsou tak škaredí a drsní.

Auto se dralo do kopce dlouhým, roztroušeným a špinavým Tevershallem kolem ukoptěných cihlových baráčků, černé břidlicové střechy blýskaly ostrými hranami, bláto zčernalo uhelným mourem, dláždění bylo mokré a černé. Jako by tu všechno skrznaskrz prosáklo skličující hrůzou. Tohle naprosté popření přirozené krásy, to naprosté popření radosti ze života, ten naprostý nedostatek smyslu pro úhlednost, který má každý pták i zvíře, tohle naprosté odumření lidských intuitivních schopností, to bylo příšerné. Pyramidy mýdla v hokynářstvích, rebarbora a citróny v zelinářstvích, ohavné klobouky u modistek, všechno to defilovalo kolem, škaredé, škaredé, škaredé, a potom sádrová a pozlátková hrůza kina se zmoklými plakáty na filmy – „Láska ženy!“ – a nová veliká kaple primitivistů, jaksepatří primitivní s těmi strohými cihlovými zdmi a s velkými tabulemi zelenavého a malinového skla v oknech. Metodistická kaple o něco výš byla z ukoptěných cihel a stála za železnou mříží a zčernalým křovím. Kongregační kaple, která se považovala za něco lepšího než ostatní, byla vystavěna z nahrubo přitesaného pískovce a měla věžičku, ale ne příliš vysokou. Hned za ní stály nové školní budovy z nákladných růžových cihel a s hřištěm vysypaným struskou za železnou mříží, velice impozantní a působící jako kříženec kaple s věznicí. Žákyně páté třídy měly hodinu zpěvu, právě skončily do-mi-sol-do a začaly „písničku šťastných dětí“. Nebylo možno představit si něco méně podobného zpěvu, spontánnímu zpěvu: podivný mečivý jekot, který sledoval obrysy melodie. Nebylo to jako zpěv divochů: divoši znají subtilní rytmy. Nebylo to jako hlasy zvířat: zvíře tím něco myslí, když mečí. Nepodobalo se to ničemu na světě a říkalo se tomu zpěv. Connie seděla a poslouchala to se skleslým srdcem, zatímco Field bral benzín. Jak to může dopadnout s takovýmihle lidmi, s lidmi, ve kterých jsou živé intuitivní schopnosti mrtvé jako kámen a kterým zbývá jenom nepřirozený mechanický jekot a strašidelná síla vůle?

Ze svahu proti nim rachotil v dešti vůz s uhlím. Field se rozjel do kopce, kolem velkých, ale zchátralých obchodů s látkami a se šatstvem, kolem pošty na malé utopené tržišťátko, kde ze dveří lokálu U slunce, který si říkal hotel a ne hospoda, a kde přespávali obchodní cestující, vyhlížel Sam Black a poklonil se autu lady Chatterleyové.

Kostel stál dál vlevo mezi černými stromy. Auto klouzalo z kopce kolem Hornického erbu. Minulo už hostince Wellington, Nelson, U tří sudů a U slunce, a teď projelo kolem Hornického erbu, pak kolem Strojnického domu, potom kolem nového a téměř křiklavě nafintěného Havířského ráje, kolem několika nových „vilek“ na zčernalou silnici mezi tmavými živými ploty a tmavozelenými poli směrem ke Stacks Gate.

Tevershall! Tohle tedy byl Tevershall! Stará veselá Anglie! Shakespearova Anglie! To ne, ale dnešní Anglie, jak si Connie uvědomila, jakmile sem před časem přišla, aby tady žila. Produkovala novou lidskou rasu, až příliš uvědomělou v otázkách peněžních, sociálních a politických, ale mrtvou, docela mrtvou všude tam, kde šlo o spontánnost a intuici. Samé poloviční mrtvoly, ale strašně naléhavě uvědomělé v té druhé půlce. Bylo na tom všem něco strašidelného a podzemního. Bylo to jakési podsvětí. A naprosto nevypočitatelné podsvětí. Jak máme pochopit reakce polovičních mrtvol? Když Connie viděla velké náklaďáky plné dělníků z oceláren v Sheffieldu, nepřirozených, pokroucených, zakrslých stvoření podobných lidem, kteří jeli na výlet do Matlocku, sevřely se jí vnitřnosti a pomyslela si: Panebože, co to udělal člověk člověku? Co to provedli vůdcové lidí svým bližním? Degradovali je na něco podlidského, a teď už nemůže existovat žádná družnost. Je to všechno jako noční můra.

Znovu pocítila ve vlně hrůzy tu šedivou, štěrkovitou beznadějnost všeho. S takovýmihle tvory, ze kterých se skládají masy průmyslového dělnictva, a s takovými vyššími třídami, jak je sama poznala, nezbývá žádná naděje, vůbec žádná naděje. Ale ona chce dítě, a dědice pro Wragby! Dědice pro Wragby! Otřásla se hrůzou.

Jenže Mellors přece z tohohle všeho vyšel! – Ano, ale stojí stejně stranou toho všeho jako ona. Ani v něm už nezbývá žádná družnost. Je po ní. Po družnosti je veta. Zbývá jenom odloučenost a beznaděj, pokud jde o tohle všechno. A to je Anglie, ohromný kus Anglie, jak Connie dobře ví, protože vyjela z jeho středu.

Auto stoupalo ke Stacks Gate. Přestávalo pršet a vzduchem prokmitl podivně jasný záblesk máje. Krajina se vlnila v táhlých vlnách, na jih směrem k Peaku, na východ k Mansfieldu a k Nottinghamu. Connie jela na jih.

Když vystoupali na vysočinu, uviděla vlevo na vršku nad zvlněným krajem mohutný stinný masív hradu Warsop, temně šedý, a pod ním červenavé skvrny hornických domků, skoro nových, a pod nimi chocholy tmavého kouře a bílé páry z velkého dolu, který vynášel ročně tolik tisíc liber do kapes vévody a ostatních akcionářů. Z mohutného starého hradu zbyla jen zřícenina, ale dosud masivně čněla na nízkém obzoru nad černými a bílými chocholy, které vlály ve vlhkém povětří dole.

Zatáčka, a rozjeli se po vyvýšené plošině ke Stacks Gate. Stacks Gate byl při pohledu ze silnice jenom obrovský a nablýskaný nový hotel Coningsby, červený, bílý a zlatý, který stál v barbarské izolaci u silnice. Ale když se člověk rozhlédl, uviděl vlevo řady pěkných „moderních“ domků, postavených jako kostky domina, s prolukami a zahrádkami, jako podivné domino, které hrají nějací přízrační „páni“ na překvapené zemi. A za těmi bloky domků se v pozadí tyčily všechny ty ohromující a děsivé výškové stavby opravdu moderního dolu, haly chemického závodu a dlouhé galerie, gigantické a dosud nevídané tvary. Těžní věž a haldy dolu samého mezi těmi obrovskými novými konstrukcemi zanikaly. A před tím vším stály rozestavěné kostky domina v jakémsi trvalém ustrnutí a čekaly, až se někdo pustí do hry.

Tohle tedy byla osada Stacks Gate, něco nového na tváři země, vyrostlá po válce. Ale ve skutečnosti, třebaže to ani Connie nevěděla, necelý kilometr dole před hotelem stála stará vesnice Stacks Gate se starou malou šachtou a se starými ukoptěnými cihlovými baráky, s několika kaplemi, několika krámky a několika hospůdkami.

Ale ta už nic neznamenala. Ohromné chocholy kouře a páry stoupaly z nového závodu nahoře, ten teď byl Stacks Gate: žádné kaple, žádné hospody, dokonce ani krámy ne. Jenom obrovský „závod“, který je moderní Olympií s chrámy pro všechny bohy; potom vzorné sídliště a pak hotel. Hotel ve skutečnosti nebyl nic jiného než hornická hospoda, třebaže vypadal tak prvotřídně.

Tahle nová osada vyvstala na tváři země teprve po Conniině příchodu na Wragby a vzorné sídliště se naplnilo chátrou, která se sem natáhla odevšad, aby kromě jiných zaměstnání pytlačila v Cliffordově oboře.

Vůz uháněl po vysočině a pod ním se rozkládalo zvlněné hrabství. Hrabství! Zdejší okres kdysi skutečně býval pyšným a mocným hrabstvím. Vpředu se rýsovala, zavěšena na obočí obzoru, obrovská a nádherná masa zámku Chadwick, víc oken než zdiva, jedno z nejslavnějších alžbětinských sídel. Zdvihalo se vznešeně nad velkolepým parkem, ale jen jako připomínka jiných, zašlých časů. Bylo dosud udržováno, ale jenom jako starožitná památka. „Podívejte, jak pansky si vedli naši předkové!“

To byla minulost. Přítomnost leží níž. Bůhsámví, kam dospěje budoucnost. Vůz už zatáčel mezi starými zčernalými hornickými chalupami, aby sjel do Uthwaite. A městečko Uthwaite za deštivého dne vysílalo celý šik chocholů kouře a páry k jakýmsi neznámým božstvům. Uthwaite dole v údolí, se všemi ocelovými nitkami železničních tratí, na nichž bylo navlečeno, s uhelnými doly a ocelárnami, které chrlily z vysokých komínů dým a záři, a s dojemnou vývrtkou kostelní vížky, jež byla na spadnutí, ale dosud se zavrtávala do kouřových mračen, městečko Uthwaite na Connii vždycky podivně zapůsobilo. Bylo to staré tržní město, středisko okolních dolin. Jeden z hlavních hostinců se jmenoval U chatterleyského erbu. Tady v Uthwaite se o Wragby mluvilo, jako by to byla celá osada, nejenom jeden dům, jak ho označovali cizí lidé: zámeček Wragby u Tevershallu, sídlo Wragby.

Ukoptěné řady hornických baráčků se tísnily k dláždění s důvěrností a titěrností havířských příbytků starých víc než sto let. Lemovaly celou cestu. Silnice přešla v ulici, a jak člověk sjížděl níž, zapomněl okamžitě na otevřenou zvlněnou krajinu, kde dosud dominovaly hrady a zámky, ale už jenom jako strašidla. Tady se octl přímo nad spletí holých železničních kolejí a kolem něho se tyčily slévárny a jiné „závody“, tak vysoké, že si člověk uvědomoval jenom zdi. A železo hřmotilo rachotivě se rozléhajícím řinkotem, obrovské náklaďáky otřásaly zemí a ječely píšťaly.

Ale jakmile se člověk dostal až dolů, do spletitých a pokroucených vlásečnic v srdci města za kostelem, octl se v době před dvěma stoletími, v křivolakých uličkách s hostincem U chatterleyského erbu a se starou apatykou, v uličkách, které kdysi vedly do nespoutaného a otevřeného světa hradů a honosně se rozvalujících sídel.

Ale teď zvedl policista na rohu ruku, když kolem rachotila tři nákladní auta se železem a roztřásla ubohý starý kostelík. A teprve když náklaďáky přerachotily, mohl zasalutovat její milosti.

Tak to bylo. Do starodávných křivolakých uliček městečka vtrhly hordy ušumělých, začernalých hornických baráčků, lemujících nepřetržitě silnice. A hned za nimi přišly novější a růžovější řady větších domků, naplácané do údolí: obydlí modernějších dělníků. A ještě dál, v širé zvlněné oblasti hradů, táhl kouř proti páře, a záplaty syrových červených cihel, jedna za druhou, označovaly novější hornická sídliště, někdy v proláklinách, někdy hrozně škaredě trčící na obrysech svahů. A mezi tím zbývaly rozedrané cáry staré Anglie, Anglie kočárů a chaloupek, ba dokonce Anglie Robina Hooda, kde se pytlácky plížili horníci, dusící se potlačeným loveckým pudem, když nebyli zrovna v práci.

Anglie, moje Anglie! Ale která Anglie je ta moje? Honosná anglická sídla se dobře vyjímají na fotografiích a vyvolávají iluzi souvislosti s alžbětinci. Stojí tu výstavné staré zámky z doby dobré královny Anny a Toma Jonese. Jenomže padají saze a pod nimi černá štukatura, ze které se dávno oloupalo pozlátko. A jeden za druhým propadají zkáze, stejně jako ta honosná panská sídla. Teď je bourají. A pokud jde o Anglii chaloupek, tady je máme – velké stříkance cihlových baráků, nacákané v beznadějné krajině.

Bourají se honosné domovy, georgiánské rokokové zámky mizí. Fritchley, dokonalé staré georgiánské sídlo, strhávali právě teď, když jela Connie kolem. Bylo v dokonalém stavu; Wetherleyovi tu stylově žili až do války. Ale teď bylo příliš velké, příliš nákladné a okolní krajina s ním přestala sourodě harmonovat. Šlechta se stěhovala na příjemnější místa, kde mohla utrácet své peníze a nevidět přitom, jak se vydělávají.

Tohle je historie. Jedna Anglie pohlcuje druhou. Doly přinesly panským sídlům bohatství. A teď je pohlcují, jako už pohltily chaloupky. Průmyslová Anglie pohlcuje zemědělskou Anglii. Jeden smysl vymazává druhý. Nová Anglie vymazává starou Anglii. A posloupnost není organická, nýbrž mechanická.

Connie jako příslušnice zahálčivé třídy lpěla na zbytcích staré Anglie. Trvalo jí léta, než si uvědomila, že starou Anglii opravdu pohlcuje tahle děsivě nová, příšerná Anglie, a že to pohlcování bude pokračovat, dokud nebude dokonáno. Fritchley je pryč, Eastwood je pryč a Shipley bude pryč co nevidět: milované sídlo jeho blahorodí pana Wintera.

Connie se tam na chvíli zastavila. Zadní brána do parku se otevírala těsně před křižovatkou s důlní železniční tratí; shipleyský důl stál zrovna za stromy. Brána byla otevřená, poněvadž parkem vedla veřejná cesta, kudy chodili horníci. Potloukali se po parku.

Auto minulo ozdobné rybníčky, do kterých horníci naházeli noviny, a zahnulo na soukromou cestu k domu. Ten stál o něco výš stranou, velmi příjemná štuková budova z poloviny osmnáctého století. Vedla k ní krásná alej starých tisů, kterou se kdysi chodilo k staršímu domu, a sídlo se tu poklidně rozkládalo a jako by bodře pomrkávalo georgiánskými okenními tabulkami. A vzadu byly opravdu nádherné zahrady.

Vnitřek zámečku se Connii líbil mnohem líp než Wragby. Byl daleko světlejší, živější, úpravnější a elegantnější. Pokoje měly smetanově natřená dřevěná ostění, stropy byly tu a tam pozlacené, všechno bylo udržováno ve vzorném pořádku a všechno zařízení bylo v dokonalém stavu, bez ohledu na vydání. Dokonce i chodby dokázaly působit prostorně a přívětivě, povlovně se zatáčely a byly plné života.

Jenomže Leslie Winter byl sám. Zbožňoval svůj dům. Ale park byl obklopen třemi jeho vlastními doly. Winter byl přející člověk. Skoro vítal havíře ve svém parku. Což z něho uhlokopové neudělali boháče? Takže když jednou viděl tlupy nevzhledných chlapíků okounět u svých ozdobných rybníčků – ne ovšem v soukromé části parku, to ne, tam vytyčil hranici –, prohlásil: „Havíři možná nejsou tak ozdobní jako vysoká zvěř, ale jsou daleko výnosnější.“

Jenže to bylo ve zlaté – peněžně zlaté – druhé polovině vlády královny Viktorie. Havíři tehdy byli „ten dobrý dělný lid“.

Winter adresoval zmíněný výrok, napůl omluvně, svému hostu, tehdejšímu princi waleskému. A princ mu svou hrdelní angličtinou odpověděl:

„Máte docela pravdu. Kdyby bylo uhlí pod Sandringhamem, otevřel bych si důl v parku na trávníku a pokládal bych to za prvotřídní zahradní architekturu. Za tu cenu bych docela ochotně vyměnil srnčí za uhlokopy. A vy tu prý máte dobré horníky.“

Ale princ měl možná trochu přehnanou představu o kráse peněz a požehnání průmyslu.

Z prince se nicméně stal král a ten král umřel a teď vládl jiný král, jehož hlavní funkcí se zdálo být, že otevírá lidové vývařovny.

A ten dobrý dělný lid nějak svíral Shipley do kleští. Na park se tlačily nové hornické vesnice a jeho blahorodí pocítilo, že jde o nějaký cizí živel. Zvykl si pokládat se, sice blahovolně, ale docela velkopansky, za vládce svého panství a svých uhlokopů. A teď, s postupným pronikáním nového ducha, byl nějak vytlačován. To on už sem nepatřil. Nedalo se o tom pochybovat. Doly, průmysl, měly svou vlastní vůli, a ta vůle mířila proti šlechtickému majiteli. Součástí té vůle byli i všichni uhlokopové, a tomu bylo těžko vzdorovat. Ta vůle člověka vytlačila buď z místa, nebo docela ze života.

Jeho blahorodí pan Winter tomu jako voják odolal. Ale nestál už po večeři o procházky parkem. Skoro se schovával uvnitř v domě. Jednou doprovázel Connii až k bráně do parku, prostovlasý, v lakýrkách a ve fialových hedvábných ponožkách, a hovořil s ní svým dobře vychovaným způsobem se samým ha-ha! Ale když míjeli hloučky horníků, kteří stáli a civěli bez pozdravu a bez pohnutí, Connie cítila, jak sebou ten hubený, dobře vychovaný starý pán trhl, jako by sebou trhl ušlechtilý antilopí samec v kleci, když ho vulgárně očumují. Horníci k němu nebyli osobně nepřátelští, vůbec ne. Jenom jim byl v duchu lhostejný a odstrkovali ho od sebe. A na dně duše v nich byla hluboká zášť – „dělali na něj“. A ve své ošklivosti nemohli snést jeho eleganci, úpravnost a dobré vychování. „Co se na nás vytahuje?“ Ten rozdíl nemohli snést.

A on v skrytu svého anglického srdce, poněvadž v něm bylo hodně z vojáka, cítil, že mají právo ten rozdíl nesnášet. Připadal si sám tak trochu v neprávu, že má všechny výhody. Nicméně představoval určitý systém a nechtěl se dát vytlačit.

Leda smrtí. A ta ho zastihla náhle, brzy po Conniině návštěvě. A pamatoval na Clifforda hezkou sumičkou ve své závěti.

Dědicové okamžitě nařídili Shipley zbourat. Udržování stálo příliš mnoho. Nikdo tam nechtěl žít. A tak byl dům stržen. Tisová alej byla poražena. Park byl vykácen a rozdělen ve stavební parcely. Ležel dost blízko Uthwaite. Podivnou holou pouští, která se zase jednou stala zemí nikoho, se rozběhly uličky dvojdomků, velká příležitost! Zámecké sídliště Shipley!

Došlo k tomu do roka od poslední Conniiny návštěvy. Ze země vyrostlo Zámecké sídliště, řady červených cihlových dvojvilek v nových ulicích. Nikoho by ani ve snách nenapadlo, že tu před dvanácti měsíci stál štukový zámeček.

Ale to je právě pozdější stadium zahradní architektury krále Eduarda, která zakládá na trávnících ozdobné uhelné doly.

Jedna Anglie vymazává druhou. Anglie jejich blahorodí pánů Winterů a zámečků Wragby byla pryč, mrtvá. Vymazání jenom nebylo dosud dovršeno.

A co přijde potom? Connie si to nedovedla představit. Viděla jenom nové cihlové ulice roztahující se do polí, nové konstrukce zvedající se u dolů, nová děvčata v hedvábných punčochách, nové hornické mládence táhnoucí se do dupárny v Paláci nebo do Ráje. Mladší generace neměla o staré Anglii ani ponětí. V posloupnosti vědomí se objevila mezera, skoro americká, ale ve skutečnosti průmyslová. Co dál?

Connie měla vždycky pocit, že dál už nebude nic. Nejradši by byla schovala hlavu do písku, nebo aspoň na prsou nějakého živého muže.

Svět je tak zamotaný a nepřirozený a příšerný. Obyčejných lidí je tolik a jsou tak hrozní, myslela si na zpáteční cestě, když viděla horníky vlekoucí se ze šachet, šedočerné, pokroucené, s jedním ramenem výš než druhým, škobrtající těžkými okovanými bagančaty. Podzemní šedivé obličeje, vypoulená oční bělma, šíje sehnuté od stropu štoly, pokřivená ramena. Muži! Muži! Bohužel, v některých ohledech trpěliví a hodní muži. V jiných ohledech – neexistující. Cosi, co by muži měli mít, v nich je udušeno a umrtveno. A přece jsou to muži. Plodí děti. Žena jim může porodit dítě. Hrozná, hrozná představa! Jsou hodní a milí. Ale jsou jenom poloviční, je v nich jen ta šedivá polovina lidské bytosti. Zatím jsou „hodní“. Ale i ta jejich dobrota je polovičatá. Co kdyby se ta mrtvá polovina v nich někdy probudila? Ale ne, to pomyšlení je příliš strašné! Connie se zoufale děsila průmyslových zástupů. Připadaly jí tak přízračné. Život naprosto zbavený vší krásy, vší intuice, pořád jen „dole v šachtě“.

Děti od takových mužů! Ach bože, bože můj!

Jenže Mellors pochází z takového otce. Ne tak docela. Za čtyřicet let se muži změnili, příšerně změnili. Do těla i do duše se jim hluboko zažralo železo a uhlí.

Ztělesněná škaredost, a přece živá! Co z nich všech bude? Třeba až dojde uhlí, zmizí z tváře země oni. Objevili se v tisícových zástupech odnikud, když je uhlí zavolalo. Třeba jsou jenom nějaká tajemná fauna z uhelných slojí. Tvorové z jiné reality, duchové živlů, sloužící živlu uhlí, stejně jako hutníci slouží živlu železa. Ne lidé, ale sama podstata uhlí a železa a hlíny. Fauna pralátek, uhlíku, železa, křemíku: duchové živlů. Třeba jsou krásní nějakou přízračnou nelidskou krásou nerostů, leskem uhlí, tíhou, modří a houževnatostí železa, průhledností skla. Přízračné a pokroucené prabytosti nerostného světa! Patří k uhlí, k železu a k hlíně, jako ryba patří k moři a červi k zetlelému dřevu. Praduše nerostného rozpadu!

Connie byla ráda, že je doma, že může strčit hlavu do písku. Byla dokonce ráda, že může žvatlat s Cliffordem. Strach z uhelného a železného středozemí ji totiž zachvátil podivným pocitem, který ji celou roztřásl jako chřipka.

„Samozřejmě, že jsem v krámě u slečny Bentleyové musela zůstat na čaj.“

„Prosím tě! Winter by ti byl čaj dal.“

„Jistě, ale netroufala jsem si slečnu Bentleyovou zklamat.“

Slečna Bentleyová byla prostomyslná stará panna s velikánským nosem a s romantickým založením, která servírovala čaj s horlivou péčí hodnou svátosti.

„Ptala se po mně?“ řekl Clifford.

„Samozřejmě! – Smím se vaší milosti ptát, jak se vede siru Cliffordovi? – Myslím, že pro ni znamenáš ještě víc než milosrdná sestra Cavellová, co ji za války popravili Němci.“

„A tys jí nejspíš řekla, že jen kvetu.“

„Jistě! A ona se zatvářila tak uneseně, jako bych jí byla řekla, že se před tebou otevřelo nebe. Pozvala jsem ji, aby tě přišla navštívit, jestli se někdy dostane do Tevershallu.“

„Mě! A proč? Proč by mě navštěvovala?“

„Ale ano, Clifforde. Nemůžeš se dát takhle zbožňovat a nemít za to ani trochu uznání. Svatý Jiří z Kapadocie není proti tobě v jejích očích vůbec nikdo.“

„A myslíš si, že přijede?“

„Kdybys ji viděl, jak se červenala! Úplně tím na chvilku zkrásněla, chudinka! Proč si muži neberou ženy, které by je opravdu zbožňovaly?“

„Ženy s tím zbožňováním začínají pozdě. Ale řekla, že přijede?“

„Ach!“ napodobila Connie bezdechou slečnu Bentleyovou. „Vaše milosti, jak bych si troufala dovolit si něco takového!“

„Troufala dovolit si! To je komické! Ale doufám, že se tady neobjeví. A jaký byl její čaj?“

„Liptonův, a ohromně silný. Ale Clifforde, uvědomuješ si, že jsi pro takovou slečnu Bentleyovou a spoustu jí podobných něco jako rytíř z Roman de la rose?“

„Ani to mi nelichotí.“

„Vystřihují si každou tvou fotografii z obrázkových časopisů a nejspíš se za tebe každý večer modlí. Vždyť je to úžasné!“

Šla se nahoru převléci.

Ten večer jí řekl:

„Věříš přece, že na manželství je něco věčného?“

Podívala se na něj.

„Ale Clifforde, říkáš to, jako by věčnost byla nějaká poklička nad námi nebo dlouhatánský řetěz, který za sebou táhneme, ať jdeme bůhvíkam.“

Loupl po ní podrážděně očima.

„Myslím tím,“ řekl, „že když pojedeš do Benátek, nedoufáš tam snad v nějaký milostný poměr, který bys brala au grand sérieux, že ne?“

„Milostný poměr v Benátkách, který bych brala au grand sérieux, smrtelně vážně? Ne! To tě ujišťuju! Žádný milostný poměr v Benátkách bych nikdy nebrala vážněji než au très petit sérieux.“

Mluvila s podivným opovržením. Podíval se na ni se svraštěným obočím.

Když přišla předtím ráno dolů, našla na chodbě před Cliffordovým pokojem sedět hajného fenku Flossii, která slaboučce kňučela.

„Podívejme, Flossie!“ řekla tiše. „Copak tady děláš?“

A otevřela klidně Cliffordovy dveře. Clifford seděl v posteli, stolek s psacím strojem měl odstrčený stranou, a hajný stál v pozoru v nohách postele. Flossie vběhla dovnitř. Mellors ji drobným pokynem hlavy a pohledem poslal zpátky ke dveřím a Flossie se vyplížila ven.

„Dobré jitro, Clifforde!“ řekla Connie. „Nevěděla jsem, že máš jednání.“ Pak se podívala na hajného a dala dobré jitro jemu. Zamumlal odpověď a díval se na ni jen úkosem. Ale ji ovanul dech vášně, z pouhé jeho přítomnosti.

„Vyrušila jsem tě, Clifforde? Promiň.“

„Ne, není to nic důležitého.“

Vyklouzla zase z pokoje a zašla do modrého budoáru v prvním patře. Seděla v okně a dívala se za ním, jak odchází po příjezdové cestě svým zvláštním tichým krokem, jako by na sebe nechtěl upozorňovat. Byla v něm jakási přirozená klidná ušlechtilost, hrdá povznesenost i jistá křehkost. Námezdník! Jeden z Cliffordových námezdníků! „Není to, drahý Brute, vinou hvězd, sami jsme vinni tím svým poddanstvím.“

Je to poddaný? Je? Co si asi myslí o ní?

Byl slunečný den, Connie pracovala na zahradě a paní Boltonová jí pomáhala. Obě ženy se z nějakého důvodu sblížily v jednom z těch nevypočitatelných přílivů a odlivů sympatie, k jakým mezi lidmi dochází. Sázely karafiáty a drobné letní květiny. Obě tu práci měly rády. Connii zvlášť působilo radost vkládat hebké kořínky mladých rostlin do hebké černé jamky a zahrnovat je zemí. Toho jarního rána cítila i rozechvění v lůně, jako by se ho dotýkaly sluneční paprsky a oblažovaly je.

„Je to už hodně let, co jste přišla o manžela?“ zeptala se paní Boltonové, když brala další rostlinku a zasazovala ji do jamky.

„Třiadvacet!“ odpověděla paní Boltonová, která pečlivě oddělovala jednotlivé mladé orlíčky. „Třiadvacet let, co mi ho přinesli domů.“

„Proč ho to zabilo, co myslíte?“ zeptala se Connie. „Byl s vámi šťastný?“

Byla to otázka ženy ženě. Paní Boltonová si hřbetem ruky odhrnula pramen vlasů z tváře.

„Já nevím, milostpaní. Nějak se nikdy nechtěl ničemu podvolit; nikdy nechtěl jít s ostatními. A hrbit se před něčím na světě, to nenáviděl. Byla v něm nějaká paličatost, která si říká o smrt. Víte, vlastně mu na tom nezáleželo. Myslím, že za to mohla šachta. Nikdy tam neměl sfárat. Ale jeho táta ho donutil, ještě jako kluka, a když je pak člověku přes dvacet, nevyhrabe se odtamtud tak snadno.“

„Říkal, že šachtu nenávidí?“

„Ne, to nikdy! Nikdy neřekl, že něco nenávidí. Jenom se vždycky zašklebil. Patřil k těm, co si na sebe nikdy nedají pozor; jako někteří z těch prvních mládenců, co se tak nadšeně hrnuli do války a rovnou padli. Ne že by byl zbrklý. Ale nedbal o to. Říkávala jsem mu: ‚Ty nedbáš o nic a o nikoho!‘ Ale nebyla to pravda. Jak seděl při porodu, když jsem měla první maličkou, ani se nehnul, a jakýma utýranýma očima se na mě podíval, když bylo po tom. Zkusila jsem hodně, ale musela jsem utěšovat jeho. ‚Už je to v pořádku, chlapče, no tak!‘ A on se na mě podíval a tak divně se na mě usmál. Nikdy nic neříkal. Ale myslím, že od té doby si už se mnou v noci jaksepatří neužil; nikdy si nepopustil uzdu. Říkávala jsem mu sama: ,Neboj se, chlapče, a šup do toho!‘ – Mluvila jsem s ním někdy takhle lidově. A on neříkal nic. Ale nikdy už nechtěl naplno, nebo nemohl. Nechtěl, abych měla další děti. Vždycky jsem měla za zlé jeho mámě, že ho při tom nechala ve světnici. Neměl tam co dělat. Mužský vždycky ze všeho nadělají daleko víc, než na tom je, jakmile jim něco začne vrtat hlavou.“

„To si to bral tak silně?“ podivila se Connie.

„Inu, nedokázal to brát jako přirozenou věc, všechny ty bolesti. A zkazilo mu to potěšení z té trošky manželské lásky. Říkávala jsem mu: ‚Když to nevadí mně, tak proč tobě? To je moje záležitost!‘ Ale on vždycky jenom: ‚To není žádná spravedlnost!‘“

„Třeba byl přecitlivělý,“ poznamenala Connie.

„To je to! Když člověk pozná mužské, tak takoví jsou: přecitlivělí na nepravém místě. A já věřím, že to ani sám nevěděl, ale šachtu že nenáviděl, zkrátka nenáviděl. Vypadal tak klidně, když byl po smrti, jako by se byl vysvobodil. Takový to byl hezký chlapec. Pukalo mi srdce, když jsem ho viděla tak tichého a čistého, jako by byl chtěl umřít. Rvalo mi to srdce, to mi věřte. Ale mohla za to šachta.“

Zaplakala si několika trpkými slzami a Connie plakala ještě víc. Byl teplý jarní den, voněl zemí a žlutými květy, všechno kolem pučelo a zahrada ztichla zalita mízou slunečního svitu.

„Muselo to pro vás být hrozné!“ řekla Connie.

„Ach milostpaní! V první chvíli jsem si to ani neuvědomila. Jenom jsem opakovala: ‚Chlapče můj, chlapče, tys mi chtěl odejít. Proč?‘ – Nic jiného jsem ze sebe nevypravila. Ale nějak jsem cítila, že se mi vrátí.“

„Ale on vám přece nechtěl odejít,“ namítla Connie.

„Jistě ne, milostpaní! To jsem jenom tak hloupě naříkala. A pořád jsem čekala, až se vrátí. Hlavně v noci. Probouzela jsem se a myslela jsem si: Jak to, že neleží se mnou? – Jako by můj cit nechtěl věřit, že je pryč. Prostě jsem měla pocit, že se musí vrátit a lehnout si vedle mě, abych se ho mohla dotknout. Po ničem jiném jsem netoužila, jen dotýkat se ho, cítit jeho teplo. A přežila jsem tisíc šoků, než jsem pochopila, že se mi nevrátí, trvalo mi to léta.“

„Dotýkat se ho,“ hlesla Connie.

„To je to, milostpaní, dotýkat se ho! Nepřekonala jsem to dodneška, a nikdy to už nepřekonám. A jestli je nějaké nebe, najdu ho tam a bude ležet se mnou, takže budu moct spát.“

Connie přeletěla polekaným pohledem její hezkou zamyšlenou tvář. Další vášnivá povaha z Tevershallu. Dotýkat se ho! Tak těžké uvolnit je pouta lásky!

„Je to hrozné, když nám jednou pronikne muž do krve!“ řekla.

„Ach milostpaní! Právě z toho je člověku tak hořko. Má pocit, že ho lidi chtěli zabít. Že ho šachta zrovna chtěla zabít. Měla jsem pocit, že kdyby nebylo té šachty a těch, co ji řídí, že by ode mě byl neodešel. Ale oni všichni chtějí odtrhnout ženu a muže od sebe, když jsou spolu.“

„Když jsou tělesně spolu,“ hlesla Connie.

„Svatá pravda, milostpaní! Spousta lidí na světě má srdce z kamene. A každé ráno, když vstal a odešel na šachtu, měla jsem pocit, že je to příkoří, křivda! Ale co jiného mohl dělat? Co může člověk dělat?“

Vzplála v ní podivná nenávist.

„Ale může takový dotek vydržet tak dlouho?“ zeptala se Connie najednou. „Aby ho člověk cítil tak dlouho?“

„Ach milostpaní, co jiného člověku vydrží? Děti odrostou a odejdou vám. Ale muž, ach jo! Jenže i to by ve vás nejradši zabili, i to pomyšlení, jak se ho dotýkáte. I vaše vlastní děti! Ach jo! Třeba bychom se byli nakonec taky rozešli, kdož ví. Ale ten pocit je docela jiná věc. Snad je lepší nikdy si nic nebrat k srdci. Ale když se tak podívám na ty ženské, které žádný mužský nikdy pořádně nezahřál, připadají mi jako chudinky ucourané, ať jsou sebevíc nastrojené a nafintěné. Kdepak, já už zůstanu při svém. K lidem moc respektu nemám.“

Kapitola 12

Connie šla do lesa rovnou po obědě. Byl opravdu nádherný den, pampelišky rozkvetly v malá sluníčka a první chudobky svítily bělostí. Lískové houští připomínalo krajku z polorozvitých lístků a z posledních svislých prášících jehněd. Žluté vlaštovičníky vybujely v celých houfech, s květy dokořán, stísněné spěchem a plné žlutého třpytu. Byla to žluť, sytá a mocná žluť časného léta. A petrklíče se široce otvíraly, plné bledě žlutého opojení, petrklíče v hustých chumáčích, už dávno ne ostýchavé. Šťavnatá temná zeleň hyacintů se rozlévala jako moře, z něhož trčely bledé hrozny poupat, zatímco v úvozu se natřásaly pomněnky a orlíčky rozvíjely své inkoustově fialové volánky a pod křovím ležely modré střípky skořápek z ptačích vajíček. Všude rašící pupeny a příboj života!

Hajný v chatě nebyl. Vládl tu klid a mír a hnědá bažanťata čile pobíhala kolem. Connie se pustila dál k hájovně, protože ho chtěla najít.

Hájovna stála na slunci kousek od kraje lesa. V zahrádce se tyčily trsy plných narcisků poblíž dokořán otevřených dveří a červené zahradní sedmikrásy lemovaly cestičku. Zaštěkal pes a přiběhla Flossie.

Dveře dokořán! Je tedy doma! A sluneční světlo dopadající na červenou cihlovou podlahu! Když vykročila po cestičce, zahlédla ho oknem. Seděl bez kabátu u stolu a jedl. Pes slabě vrčel a pomalu vrtěl ocasem.

Hajný vstal a šel ke dveřím. Utíral si ústa červeným kapesníkem a dosud žvýkal.

„Smím dál?“ zeptala se.

„Jen poď!“

Slunce svítilo do holé světnice, kde to dosud vonělo skopovou kotletou, připravenou zřejmě na plechové plotýnce nad ohněm, poněvadž plotýnka ještě stála na mříži krbu a učouzený hrnec na brambory, podložený kusem papíru, stál vedle na bílých dlaždicích. Oheň žhnul rudými uhlíky, rošt byl spuštěn, kotlík bublal.

Na stole byl talíř s bramborami a zbytky kotlety, také chléb v košíku, slánka a modrý džbánek piva. Prostřeno bylo bílým voskovaným plátnem a hajný zůstal stát ve stínu.

„Obědváš pozdě,“ řekla mu. „Jen to dojez.“

Posadila se na dřevěnou židli do slunečního světla u dveří.

„Musel sem do Uthwaite,“ řekl, sedl si ke stolu, ale nepokračoval v jídle.

„Jen jez,“ vybídla ho.

Ale on se jídla nedotkl.

„Nechceš taky něco?“ zeptal se jí. „Třebas hrnek čaje? Voda se vaří,“ – a zase napolo vstal ze židle.

„Když mě ho necháš udělat samotnou,“ řekla a zvedla se. Připadal jí nějak smutný a měla pocit, že mu překáží.

„Esli chceš, čajník je támdle,“ – ukázal na malou zahnědlou kredenc v koutě – „a hrnky taky. A čaj máš nad sebou.“

Přinesla zčernalý čajník a plechovku čaje z poličky. Vypláchla čajník horkou vodou a rozhlížela se chvíli, kam ji vylít.

„Chrstni to ven,“ řekl, když si toho všiml. „Čajník je čistej.“

Šla ke dveřím a vyšplíchla vodu na cestičku. Bylo tu krásně, tak ticho, tak opravdu lesně. Duby vyrážely okrově žlutými lístky, červené sedmikrásy na zahrádce vypadaly jako červené plyšové knoflíky. Sjela pohledem po vysokém vyšlapaném prahu z kvádru pískovce, který teď přecházelo tak málo nohou.

„Je tu nádherně,“ poznamenala. „Takové báječné ticho, tolik života a míru.“

Hajný znovu jedl, ale pomalu a bez chuti, a ona cítila jeho stísněnost. Připravila čaj mlčky a postavila čajník na patku v krbu, jak to vídala u zdejších lidí. Hajný odstrčil talíř a zašel do zadní místnosti; slyšela klapnout petlici a pak se vrátil se sýrem a máslem na talíři.

Postavila na stůl dva hrnky; víc jich tam ani nebylo.

„Chceš hrnek čaje?“ zeptala se ho.

„Esli mi dáš. Cukr je v kredenci, i konvička na mlíko. Mlíko je ve džbánu ve spíži.“

„Mám sklidit tvůj talíř?“ zeptala se. Vzhlédl k ní s lehce ironickým úsměvem.

„Proč né… esli chceš,“ odpověděl, žvýkaje pomalu chléb se sýrem. Zašla dozadu, do kuchyňky v přístěnku, kde stála pumpa. Nalevo byly dveře, zřejmě do spíže. Odstrčila petlici a div se neusmála tomu, čemu říkal spíž: dlouhé a úzké vybílené komůrce. Ale přece se tam vešel soudek piva, pár talířů a něco jídla. Odlila ze žlutého džbánu trochu mléka.

„Odkud dostáváš mléko?“ zeptala se ho, když se vrátila ke stolu.

„Vod Flintů. Nechávaj mi dycky láhev na konci vobory. Víš, tam, co jsme se potkali.“

Ale bylo na něm vidět stísněnost.

Nalila čaj a nahnula konévku s mlékem.

„Mlíko né,“ řekl a pak ostře pohlédl ke dveřím, jako by zaslechl nějaký šramot.

„Snad abysme radši zavřeli,“ poznamenal.

„Nebyla by to škoda?“ namítla. „Vždyť sem nikdo nepřijde.“

„Tisíc proti jedný, že né, ale co člověk ví?“

„Stejně by to nevadilo,“ trvala na svém. „Vždyť jenom pijeme čaj. Kde jsou lžičky?“

Natáhl se a otevřel zásuvku stolu. Connie seděla u stolu ve sluneční záři dopadající dveřmi.

„Flossie!“ vybídl hajný psa, který ležel na malé rohožce u paty schůdků. „Běž a hlídej!“

Zdvihl prst a jeho „Hlídej“ zaznělo velmi důrazně. Pes odběhl na obhlídku.

„Jsi dnes nějak smutný, ne?“ zeptala se.

Obrátil se k ní rychle svýma modrýma očima a upřel je přímo na ni.

„Smutný? To ne, ale naštvaný. Musel jsem dát předvolat dva pytláky, co jsem nachytal, a – já zkrátka nesnáším lidi.“

Mluvil najednou chladným spisovným tónem a z hlasu mu zazníval vztek.

„Protiví se ti dělat hajného?“ zeptala se.

„Dělat hajného ne! Dokud mi dají pokoj. Ale když se musím tahat na policejní stanici nebo tak podobně a čekat, až se nějakým pitomcům uráčí věnovat se mi – to se teda naštvu –,“ a usmál se s jistým náznakem humoru.

„A nešlo by to, abys byl nezávislý?“

„Já? Asi šlo, pokud tím myslíš, jestli bych vystačil se svou penzí. To se ví, že šlo! Jenže já musím pracovat, nebo by mě to zabilo. Musím se pořád něčím zaměstnávat. A nemám dost trpělivosti, abych to dělal sám pro sebe. Musí to být práce pro někoho jiného, jinak bych s tím za měsíc praštil, jenom z mizerné nálady. Takže se mi tady vede celkem dobře, zvlášť v poslední době –“

Znovu se na ni zasmál s humorným posměškem.

„Ale proč máš tak mizernou náladu?“ chtěla vědět. „Myslíš tím, že ji máš pořád?“

„Většinou,“ zasmál se. „Rozlejvá se mi žluč.“

„Jaká žluč?“ zeptala se.

„Žluč!“ opakoval. „Nevíš snad, co to je žluč?“ Connie se zklamaně odmlčela. Přestal si jí všímat.

„Odjedu příští měsíc na nějakou dobu pryč,“ ozvala se po chvíli.

„Tak? A kam?“

„Do Benátek.“

„Do Benátek! Se sirem Cliffordem? Na jak dlouho?“

„Asi na měsíc,“ odpověděla. „Clifford se mnou nepojede.“

„Zůstane tady?“ zeptal se.

„Ano. Nerad v tom svém stavu cestuje.“

„No jo, chudák!“ poznamenal soucitně.

Chvíli mlčeli.

„Nezapomeneš na mě, až budu pryč, viď, že ne?“ zeptala se pak. Znovu zvedl oči a upřel je na ni.

„Zapomenout?“ řekl. „Víš snad, že nikdo nezapomíná. To nezáleží na paměti.“

Chtěla se ho zeptat: A na čem tedy? Ale nezeptala se. Místo toho řekla zastřeným hlasem: „Řekla jsem Cliffordovi, že možná budu mít dítě.“

Teď se na ni podíval opravdu, naléhavě a zpytavě.

„Tak?“ ozval se konečně. „A co tomu říkal?“

„Hm, ani by mu to nevadilo. Byl by vlastně docela rád, kdyby se myslelo, že je to jeho dítě.“ Netroufala si k němu zvednout oči.

Dlouho mlčel a pak se jí znovu zahleděl do tváře.

„O mně ses mu samozřejmě nezmínila?“

„Ne, o tobě jsem se mu nezmínila.“

„Samozřejmě. Se mnou by se těžko smířil jako s náhradním plemeníkem. – Jak teda k tomu dítěti máš přijít?“

„Mohla bych si začít nějaký poměr v Benátkách.“

„To bys mohla,“ odpověděl po chvíli. „Tak proto tam jedeš?“

„Ne za milostným poměrem,“ řekla a prosebně k němu vzhlédla.

„Jen aby to tak vypadalo,“ podotkl.

Odmlčeli se. Seděl a zíral z okna s náznakem úšklebku, napůl posměšného a napůl trpkého. Nemohla ten úšklebek snést.

„Ty sis teda nedávala pozor, abys dítě neměla?“ zeptal se náhle. „Já totiž ne.“

„Ne,“ hlesla. „Bylo by se mi to protivilo.“

Podíval se na ni a pak se znovu s tím podivným lehkým úšklebkem zahleděl z okna. Rozhostilo se napjaté ticho.

Nakonec se k ní otočil a řekl ironicky: „Proto jsi mě teda chtěla? Abych ti udělal dítě?“

Sklopila hlavu. „Ne, opravdu ne,“ řekla.

„Co teda opravdu?“ zeptal se jízlivě.

Vyčítavě k němu zvedla oči a řekla: „Já nevím.“

Rozesmál se.

„Ať do mě hrom praští, jestli to vím já!“

Nastalo dlouhé mlčení, studené mlčení.

„No dobrá,“ řekl nakonec. „Jak je milostpaní libo. Jestli budeš mít dítě, já ho siru Cliffordovi přeju. Nic tím neztratím. Naopak, byla to pro mě rozkošná zkušenost, ohromně rozkošná, vážně –,“ a protáhl se s napůl potlačeným zívnutím. „Jestli jsi mě využila,“ pokračoval, „není to poprvé, co mě někdo využil, a nikdy to nebylo tak příjemné jako tentokrát, i když to samozřejmě člověku nepřidalo nijak zvlášť na cti.“ – Znovu se protáhl, svaly se mu podivně chvěly a nezvykle zatínal zuby.

„Ale já jsem tě nevyužila,“ namítla prosebně.

„Vaší milosti k službám!“ odsekl.

„Ale ne!“ zanaříkala. „Líbilo se mi tvoje tělo.“

„Tak?“ zasmál se. „No dobrá, aspoň jsme si kvit, mně se zas líbilo tvoje.“

Podíval se na ni zvláštně potemnělýma očima.

„Chtěla bys teď jít nahoru?“ zeptal se jí přiškrceným hlasem.

„Ne, tady ne! Ne teď!“ vydechla těžce, ačkoli by byla šla, kdyby sebeméně uplatnil svou moc nad ní, protože mu nedokázala vzdorovat.

Znovu se odvrátil a tvářil se, jako by na ni zapomněl.

„Chtěla bych se tě dotknout, jako se ty dotýkáš mne,“ řekla. „Ještě jsem se vlastně nedotkla tvého těla.“

Podíval se na ni a opět se usmál. „Teď?“

„Ne! Ne! Tady ne! V chatě. Nevadilo by ti to?“

„Jak se tě dotýkám?“ zeptal se.

„Když mě hladíš.“

Podíval se na ni a setkal se s jejím těžkým, úzkostlivým pohledem.

„A líbí se ti to, když tě hladím?“ zeptal se dosud s úsměvem.

„Ano, a tobě?“ řekla.

„Copak mně!“ Pak změnil tón. „Jistě. To přece víš i bez ptaní.“ A byla to pravda.

Vstala a vzala si klobouk. „Už musím jít,“ řekla.

„Opravdu?“ kvitoval to zdvořile.

Chtěla, aby se jí dotkl, aby jí něco řekl, ale on neříkal nic a jenom zdvořile čekal.

„Děkuju ti za čaj,“ řekla.

„Zapomněl jsem poděkovat vaší milosti, že ráčila poctít můj čajník,“ odpověděl.

Vykročila zahradní cestičkou a on zůstal stát ve dveřích se slabým úšklebkem. Flossie přiběhla se zdviženým ocasem. A Connie se musela němě plahočit k lesu, s vědomím, že on tam stojí a dívá se za ní s tím nepochopitelným úšklebkem na rtech.

Šla domů velice sklíčená a rozmrzelá. Vůbec se jí nelíbilo jeho prohlášení, že ho využila, poněvadž to v jistém smyslu byla pravda. Ale neměl to říkat. Zápasily v ní proto znovu dva pocity: vztek na něj a touha smířit se s ním.

Svačinu si odbyla ve velice stísněné a popuzené náladě a pak šla hned nahoru do svého pokoje. Ale nebylo to k ničemu, neměla tam žádné stání. Říkala si, že musí něco podniknout. Musí se vrátit k chatě; jestli ho tam nenajde, bude mít aspoň dušička pokoj.

Vyklouzla postranními dveřmi a pustila se tam přímou cestou a v trochu mrzuté náladě. Když došla na mýtinu, byla hrozně nesvá. Ale byl tam, zase ho viděla, skláněl se bez kabátu nad kvočnami, které pouštěl z kukaní, mezi bažanťaty, která teď byla trochu neohrabaná, ale daleko úhlednější než kuřata slepičí.

Vykročila přímo k němu.

„Tak vidíš, že jsem přišla!“ řekla.

„No jo, vidím,“ řekl, narovnal si hřbet a podíval se na ni maličko pobaveně.

„Pouštíš ty slepice ven?“ zeptala se.

„No jo, seděly by, až by z nich zbyla jen kost a kůže,“ řekl. „A přesto se jim nechce ven, aby se nakrmily. Taková kvočna na vejcích vůbec nemyslí na sebe, má v hlavě jenom ty vejce a kuřata.“

Chuděry mámy kvočny, taková slepá obětavost! Dokonce pro vejce, která ani nejsou jejich! Connie se na ně soucitně zadívala. Mezi mužem a ženou nastalo bezradné mlčení.

„Pudem dovnitř?“ zeptal se konečně.

„Chceš mě?“ odpověděla nedůvěřivou otázkou.

„Esli chceš ty.“

Mlčela.

„Tak poď!“ vyzval ji.

A ona s ním šla do chaty. Byla tam docela tma, když zavřel dveře, a tak rozsvítil lucernu se staženým knotem jako předešle.

„Seš pod šatama slečená?“ zeptal se jí.

„Jsem.“

„Tak dobrá, já se taky slíknu.“

Roztáhl pokrývky a odložil jednu stranou na přikrytí. Connie si sundala čapku a potřásla hlavou, aby si načechrala vlasy. On si sedl, zul si boty, stáhl si kamaše a rozepjal si dyftýnové rajtky.

„Tak si poď lehnout!“ řekl jí, když zůstal stát jen v košili. Mlčky poslechla a on si lehl vedle ní a přetáhl přes oba pokrývku.

„Tak!“ řekl.

A vyhrnul jí šaty až nahoru k prsům. Něžně je začal líbat a laskat jí bradavky drobnými doteky rtů.

„Ach, ty seš fajn, ty seš fajn!“ vzdychl a přitulil se jí náhle tváří na teplé břicho.

A ona ho pod košilí objala, ale měla strach, měla strach z toho štíhlého, hladkého a nahého těla, které vypadalo tak silné, měla strach z jeho násilnických svalů. A strachy ucouvla.

A když znovu s povzdechem opakoval: „Ach, ty seš tak fajn,“ něco se v ní zachvělo a něco v jejím nitru se zatvrdilo odporem; zatvrdilo před tou hroznou tělesnou důvěrností a před tím podivným spěchem, s jakým se jí zmocňoval. A tentokrát ji nepřemohla závratná extáze její vlastní vášně; ležela s netečnýma rukama na jeho namáhajícím se těle, a ať teď dělala, co chtěla, jako by tomu všemu v duchu přihlížela z nadhledu, dorážení jeho kyčli se jí zdálo směšné a ta dychtivost jeho údu, aby dospěl k tomu svému vyvrcholeníčku a vyprázdnění, jí připadala fraškovitá. Tak tohle je tedy láska, tohle směšné natřásání zadkem, to scvrkání ubohého, bezvýznamného pindíčka. To je ta božská láska! Moderní autoři mají vlastně pravdu, když se o téhle komedii vyjadřují pohrdavě; vždyť je to skutečně jen komedie. Svatou pravdu mají ti básníci, co napsali, že Bůh musel mít při stvoření člověka smysl pro černý humor, když ho stvořil jako rozumnou bytost, a přesto ho donutil zaujímat tuhle směšnou pozici a vnukl mu slepé nutkání po téhle směšné komedii. I takový Maupassant v tom viděl ponižující antiklimax. Lidé pohlavním aktem pohrdají, ale přesto ho provádějí.

Její vyšinutý ženský duch stál posměšně a chladně nad věcí, a třebaže ležela naprosto tiše, měla tisíc chutí trhnout boky a shodit toho mužského, uniknout jeho ohavnému sevření a tomu dorážení a natřásání jeho absurdních kyčlí. Jeho tělo se jí jevilo jako nějaká nesmyslná, nestydatá a nedokonalá věc, trochu nechutná ve své nemotorné nehotovosti. Dokonaný vývoj jistě jednou odstraní tuhle komedii, tuhle „funkci“.

A přece, když skončil, tak brzy, a zůstal tiše, tichounce ležet, pohroužený v mlčení a ustupující do cizí nehybné dálky, daleko a daleko za obzor jejího vnímání, rozplakalo se jí srdce. Cítila ho, jak se od ní odlévá, jak se odlévá pryč jako moře a nechává ji tu jako kámen na pobřeží. Stahoval se a jeho duch ji opouštěl. Viděl do ní.

A v upřímném žalu, trýzněna svým dvojím vědomím a dvojí reakcí, se dala do pláče. Nevšímal si toho, nebo to ani nevěděl. Příval pláče stoupal a zmítal jí a zazmítal i jím.

„No jo,“ řekl. „Dneska to nebylo dobrý. Jako bys tady ani nebyla.“ – Tak do ní tedy viděl. Rozvzlykala se ještě prudčeji.

„Ale co na tom?“ řekl. „Někdá to tak halt už bejvá.“

„Já – já tě nemůžu milovat,“ vzlykala a měla najednou pocit, že se jí rozskočí srdce.

„Nemůžeš? Tak se kvůli tomu nežer. Žádnej zákon ti neříká, že musíš. Ber to, jak to je.“

Pořád ještě ležel s rukou na jejím prsu. Ale ona se ho oběma rukama pustila.

Jeho slova ji příliš neutěšila. Vzlykala hlasitě.

„No tak,“ chlácholil ji. „Život je med i pelyněk. Dneska sme halt vochutnali pelyněk.“

Hořce plakala a vzlykala. „Ale já tě chci milovat, jenže nemůžu. Připadá mi to hrozné.“

Krátce se zasmál, napůl trpce a napůl pobaveně.

„Tak hrozný to zasejc není, i dyž si to myslíš. Tím z toho nic hroznýho neuděláš. Nežer se kvůli tomu, esli mě máš nebo nemáš ráda. Do toho se nemůžeš nutit. V košíku s jabkama najdeš i padavčata. Nekvete halt jen pšenice, ale i koukol.“

Odtáhl ruku od jejího ňadra a přestal se jí dotýkat. Když s ním teď přerušila spojení, naplnilo ji to skoro zvráceným uspokojením. Hnusil se jí ten jeho lidový tón: to jeho zaseje a nežer se a halt. Jen ať si klidně vstane, jestli chce, ať nad ní zůstane stát a zapne si přímo před ní ty svoje absurdní rajtky! Michaelis měl aspoň tolik slušnosti, že se otočil. Tenhle chlap si je tak sebejistý, že ani neví, za jakého šaška ho lidé pokládají, nedovzdělanec jeden!

Ale když se od ní odtáhl, aby mlčky vstal a opustil ji, přitiskla se k němu v panické hrůze.

„Ne! Nechoď! Nenechávej mě! Nezlob se na mě! Drž mě! Drž mě pevně!“ šeptala jako pomatená, ani nevěděla, co říká, a tiskla se k němu nadlidskou silou. Chtěla se zachránit sama před sebou, před svým vlastním vnitřním vztekem a odporem. Ale jak mocný byl ten vnitřní odpor, který ji ovládal!

Vzal ji znovu do náručí a přitáhl si ji k sobě, a ona byla najednou v jeho náručí docela maličká, maličká a přítulná. Přešlo to, všechen odpor ji přešel a začala jihnout do zázračného míru. A jak mu tak tála a nyla v objetí, probudila v něm nesmírnou žádost, všemi cévami se mu rozlila palčivě vřelá, a přece něžná touha po ní, po její hebkosti, po její pronikavé kráse, kterou držel v náručí a která se mu vstřebávala do krve. A hebce, s tou zázračnou něhou blízkou mdlobě, kterou jeho dlani propůjčila čistá a hebká touha, hebce hladil hedvábnou křivku jejích boků, dolů, dolů mezi hebká a teplá stehna, blíž a blíž k samému středu její bytosti. A ona ho cítila jako plamen touhy, ale něžný plamen, a cítila, jak v tom plameni sama roztává. Odhodila všechny zábrany. Ucítila jeho pyj, jak se proti ní tyčí s mlčenlivou, ohromující silou a jistotou, a vyšla mu vstříc. Podlehla mu se zachvěním, jako by na ni sáhla smrt, a otevřela se mu dokořán. Ach, kdyby k ní teď nebyl něžný, jak by to bylo kruté, protože byla dokořán a docela bezmocná!

Znovu se zachvěla při pomyšlení, jak mocně a neúprosně do ní vnikne, tak cize a strašlivě. Mohlo by to být jako bodnutí mečem do jejího hebce otevřeného těla, a to by byla smrt. Přimkla se k němu v náhlé úzkosti a hrůze. Ale přišlo to s podivně pomalým nárazem plným míru, s temným nárazem plným míru a hutné pravěké něhy, takové, jaká na počátku stvořila svět. A hrůza jí v prsou ustala, odvážila se pohroužit do toho míru, nepodržela si nic. Odvážila se vydat všanc všechno, celou svou bytost, a dát se strhnout proudem.

A připadala si, že je jako moře, nic než temné vlny, které se zvedají a dmou, dmou se velikým vzedmutím, takže se pomalu dostává do pohybu všechna temnota jejího nitra, až se z ní stává oceán, převalující se v temné a němé mase. Ach, a tam docela dole v ní se hlubiny rozdělily a rozhrnuly v kruhu daleko rozběhlých dlouhých vln ze středu hebkého potopení, a dělily se a rozbíhaly vždy znovu a znovu v jejím živém těle, jak potápěč pronikal hloub a hloub, dotýkal se jí stále niterněji a hloub a hloub a hloub ji odhaloval, a její vlny se valily čím dál mocněji od ní k nějakému vzdálenému břehu a obnažovaly ji, a hmatatelné neznámo se nořilo blíž a blíž dnu, a vlny její bytosti se valily dál a dál pryč od ní a opouštěly ji, až byl najednou v hebké chvějivé křeči zasažen nejživější střed její plazmy a ona ucítila, že je zasažena, dospěla do cíle a byla hotová. Zahynula, nebyla, a zrodila se: žena.

Ach, bylo to nádherné, až příliš nádherné! Teprve při odlivu si uvědomila celou tu nádheru. Teď přilnulo celé její tělo s něžnou láskou k tomu neznámému muži, přilnulo slepě k vadnoucímu údu, když se tak něžně, křehce a bezděčně stahoval po prudkém náporu své síly. Když vyklouzl a opustil její tělo, ta tajemná a citlivá věc, vykřikla mimovolně bolestí z té naprosté ztráty a snažila se ho dostat zpátky. Byl předtím tak dokonalý! A tolik ho milovala!

A teprve teď si uvědomila tu poupěcí něžnost a rezervovanost mužského údu a opět jí unikl tichý výkřik úžasu a bolesti, její ženské srdce vykřiklo nad něžnou křehkostí toho, co bylo před chvílí tak mocné.

„Bylo to tak nádherné!“ zasténala. „Bylo to tak nádherné!“ Ale on neříkal nic, jenom ji jemně políbil a zůstal na ní tiše ležet. A ona sténala v podivném blaženství, jako oběť a zároveň jako znovuzrozená.

A teď se jí probudil v srdci zvláštní údiv nad ním. Muž! Záhadná síla mužství! A leží na ní. Začala mu tápat rukama po těle, dosud trochu se strachem. Se strachem z té cizí, nepřátelské a trochu odporné věci, kterou jí před chvílí představoval. Muž. A teď se ho dotýkala a bylo to jako spojení synů božích s dcerami lidskými. Jak krásný je na dotek, jaká jemná tkáň! Jak nádherný, jak nádherný, silný, a přesto čirý a delikátní klid citlivého těla! Tak naprostý klid síly a křehkého masa! Jak je to krásné! Jak je to krásné! Její ruce mu bojácně sjížděly po zádech k hebkým útlým půlkám zadku. Krása! Jaká krása! Náhle jí probleskl plamínek nového poznání. Jak je to možné, tahle krása v tom, co ji předtím jen odpuzovalo? Nevýslovná krása z doteku teplého živého těla! Život v životě, čirá, teplá a mohoucí nádhera. A ta podivuhodná tíha koulí mezi jeho nohama! Jaké tajemství! Jaká podivná tíha tajemství, které může měkce a těžce spočívat na její dlani! Kořeny, kořeny všeho, co je nádherné, pravěké kořeny veškeré plné krásy.

Přilnula k němu a vtáhla se sykotem vzduch v úžasu, který skoro přecházel ve zbožnou hrůzu. Pevně ji objímal, ale neříkal nic. Snad už nikdy nic neřekne. Přitulila se k němu blíž, ještě blíž, jen aby byla co nejblíž tomu smyslovému zázraku jeho bytosti. A z jeho naprostého, nepochopitelného mlčení najednou ucítila pomalé, významuplné, topořivé zdvihání pyje, příval nové síly. A srdce jí zjihlo jakousi posvátnou úctou.

Tentokrát bylo jejich splynutí docela hebké a hrálo duhovými barvami, hedvábné a duhové, jak to žádné vědomí nepochopí. Celá její bytost se bezděčně a živě chvěla jako plazma. Nevěděla už, co se s ní děje. Nepamatovala se, co se s ní dálo. Jen to, že to bylo nádhernější nad všechno pomyšlení. Jenom to. A pak byla docela tichá, docela nevědomá, ani nepostřehla, jak dlouho. A on byl tiše s ní, spojen s ní v nezměrně hlubokém mlčení. O tomhle nebudou nikdy mluvit.

Když si znovu začala uvědomovat vnější svět, přivinula se mu na prsa a mumlala: „Miláčku můj! Miláčku!“ A on ji mlčky objímal. A ona se mu tulila k hrudi, naprosto šťastná.

Ale jeho mlčení bylo nevyzpytatelné. Jeho ruce ji držely jako květ, tak tiše a podivně. „Kde jsi?“ šeptala mu. „Kde jsi? Promluv na mě! Řekni mi něco!“

Něžně ji políbil a zamumlal: „Holka moje milá!“

Ale ona nevěděla, co tím myslí, nevěděla, kde je. Jako by se jí ztratil v tom svém mlčení.

„Miluješ mě, viď?“ zašeptala.

„Dyť to víš!“ odpověděl.

„Ale řekni mi to!“ prosila.

„No jo. Copak si to necejtila?“ zamumlal nezřetelně, ale něžně a určitě. A ona se k němu přimkla ještě těsněji. Byl v lásce o tolik klidnější než ona, a potřebovala, aby ji znovu a znovu ujišťoval.

„Miluješ mě!“ šeptala přesvědčeně. A jeho ruce ji něžně hladily, jako by byla květ, bez zachvění vášně, ale s delikátní důvěrností. Ale ji stále ještě štvala neklidná potřeba lásku pevně uchvátit.

„Řekni mi, že mě budeš milovat pořád!“ naléhala.

„No jo,“ utrousil nepřítomně. Cítila, že ho její otázky od ní odhánějí.

„Neměli bysme už vstát?“ řekl konečně.

„Ne!“ zaprotestovala.

Ale cítila, jak jeho vědomí těká a naslouchá šelestům zvenčí.

„Hnedka bude tma,“ poznamenal. A ona z jeho hlasu vycítila tlak vnějších okolností. Políbila ho se smutkem ženy, která se musí vzdát své hodinky.

Vstal, povytáhl knot lucerny a začal se oblékat. Rychle se ztrácel v šatech. Pak nad ní zůstal stát, zapínal si kalhoty a shlížel na ni tmavýma očima dokořán, s uzardělou tváří a s rozcuchanými vlasy, podivuhodně laskavý a klidný a krásný v matném světle lucerny, tak krásný, že ona mu nikdy neřekne, jak byl krásný. Vyvolávalo to v ní touhu pevně se k němu přitisknout a držet ho, poněvadž v jeho kráse byla jakási laskavá a ospalá odloučenost, která v ní budila chuť vykřiknout a sevřít ho, mít ho. Nikdy ho mít nebude. A tak ležela na pokrývce s měkce zaoblenými nahými boky a on neměl ani tušení, nač myslí, ale i ona jemu připadala krásná, hebké zázračné stvoření, do kterého mohl vniknout, a to bylo nade všechno na světě.

„Mám tě rád, protože můžu do tebe,“ řekl.

„Líbím se ti?“ zeptala se s bušícím srdcem.

„Všecko se hnedka spravilo, dyž můžu do tebe. Mám tě rád za to, jak ses mi votevřela. Mám tě rád, že do tebe můžu tak, jak sem v tobě byl.“

Sklonil se a políbil ji na hebký bok, otřel se o něj tváří, a pak ji přikryl.

„A nikdy mě neopustíš?“

„Na takový věci se neptej,“ řekl.

„Ale věříš mi, že já mám ráda tebe?“ zeptala se.

„Nejčko si mě měla ráda víc, než sis sama myslela. Ale kdo ví, jak to dopadne, dyž vo tom začneš mudrovat.“

„Ne, tohle mi neříkej! – A že to nemyslíš vážně, že jsem tě chtěla využít?“

„Jak?“

„Abych měla dítě –“

„Eh, každá ženská může mít dítě,“ řekl a posadil se, aby si zapjal kamaše.

„To ne!“ vykřikla. „Žes to nemyslel vážně?“

„No co,“ řekl a podíval se na ni zpod obočí. „Dneska to bylo nejlepčí.“

Zůstala klidně ležet. Otevřel tiše dveře. Obloha byla tmavě modrá, s křišťálově tyrkysovým obzorem. Vyšel ven, aby zavřel kvočny, a mluvil tiše na psa. A ona ležela a žasla nad zázrakem života a bytí.

Když se vrátil, ležela ještě pořád a zářila jako cikánka. Posadil se na stoličku vedle ní.

„Musíš eště přijít na noc do hájenky, než vodjedeš. Přídeš?“ zeptal se jí, zvedl při pohledu na ni obočí a ruce se mu klátily mezi koleny.

„Přídu?“ opičila se po něm škádlivě.

Usmál se.

„Tak jo, přídeš?“ opakoval znovu svou otázku.

„Tak jo,“ napodobila jeho způsob řeči.

„Fajn!“ řekl.

„Fajn!“ opakovala ozvěnou.

„A budeš se mnou spát,“ řekl. „Jináč to nepude. Kdy teda přídeš?“

„Kdy teda přídu?“ zeptala se.

„Ba né,“ zavrtěl hlavou, „to ty nemůžeš. Tak co, kdy přídeš?“

„Třebas v neděli,“ řekla.

„Třebas v neděli! Tak jo!“

Krátce se na ni zasmál.

„Né, to si ty nelajsneš,“ namítl.

„A proč si to nelajsnu?“

Zasmál se. Její pokusy mluvit jeho tónem mu připadaly hrozně komické.

„Tak poď, už musíš do hajan!“ vybídl ji.

„Do hájovny?“

„Do hajan,“ opravil ji.

„A co jsou to hajany, když tam nebydlí hajný?“ namítla. „Ty mě naschvál pleteš!“

„Myslíš?“ naklonil se k ní a zlehka ji pohladil po tváři.

„Ty holka moje zlatá! Máš tu nejlepčí kundičku na světě. Dyž chceš! Dyž se ti to líbí.“

„Co je to?“ zeptala se.

„To nevíš? To seš ty sama tam vevnitř, tam, kde sem v tobě nejčko byl, a kdes mě ty v sobě cejtila, halt všecko to vevnitř tam v tobě.“

„Halt všecko to vevnitř tam v tobě,“ zasmála se. „To je tedy slovo! Tak to bude něco jako obcování?“

„Ale kdepak! Vobcování sou jenom ty pohyby při tom. Vobcujou i zvířata. Kundička seš ty sama a to je daleko víc, dyť ty seš přece něco docela jinýho než takový zvíře, i dyž taky vobcuješ. Kunda! To je na tobě to nejhezčí, holka moje zlatá!“

Vstala a políbila ho mezi oči, které na ni hleděly, tak temné a něžné a nevýslovně hřejivé, tak nesnesitelně krásné.

„Opravdu?“ řekla. „A stojíš o mě?“

Políbil ji bez odpovědi.

„Musíš jít, ukaž, já tě vopráším,“ řekl.

Přejel rukou po křivkách jejího těla, pevně a bez touhy, ale měkce a s důvěrnou znalostí.

Když běžela soumrakem domů, připadal jí svět jako sen; stromy v parku jako by se vzdouvaly a vznášely na kotvě v přílivu a celý svah až k domu kypěl životem.

Kapitola 13

V neděli si chtěl Clifford vyjet do lesa. Bylo krásné dopoledne, na světě se najednou tu a tam objevily rozkvetlé hrušně a švestky jako bílý zázrak.

Pro Clifforda bylo kruté dát si pomáhat z kolečkové židle do pojízdného křesla, když celý svět kvetl. Ale pustil to z hlavy, a dokonce se zdálo, jako by se svým zmrzačením nějak vynášel. Connie dosud stále trpěla, když musela zdvihat a ukládat jeho bezvládné nohy. Teď to dělala paní Boltonová nebo Field.

Čekala na něj nahoře na příjezdové cestě, na kraji hustého boučí. Jeho vozík přisupěl s jakousi neduživou těžkopádnou důležitostí. Když dojel k manželce, ohlásil:

„Sir Clifford na svém zpěněném oři!“

„Přinejmenším na frkajícím oři!“ zasmála se. Zastavil a rozhlédl se po dlouhém průčelí starého nízkého hnědého domu.

„Wragby na to ani nemrkne!“ řekl. „Ale proč by taky mělo? Jedu na výtvoru lidského ducha, a ten je víc než kůň.“

„To nejspíš. A ty Platónovy duše, co jezdí do nebe v kolesce s dvouspřežím, ty by dnes jezdily fordkou,“ řekla.

„Nebo rolls-roycem. Platón byl aristokrat!“

„Pravda. Dost vraníků a jejich bití a sužování! Platóna nikdy nenapadlo, že to dotáhneme dál než k jeho černým a bílým ořům a že nebudeme mít vůbec žádné oře, jenom motory.“

„Motory a benzín,“ doplnil ji Clifford.

„Doufám, že napřesrok budu schopen dát starouška náš dům trochu opravit. Myslím, že na to můžu vynaložit asi tisíc liber, ale řemeslníci stojí tolik peněz,“ dodal pak.

„Výborně!“ řekla Connie. „Jen aby zase nepřišla nějaká stávka!“

„K čemu by jim to bylo, kdyby zase stávkovali? Jenom by to zničilo průmysl, či to, co z něho zbylo, a to už dneska začíná vidět každý hlupák!“

„Jim by třeba nevadilo, kdyby to zničilo průmysl,“ namítla Connie.

„Prosím tě, nemluv jako ženská! Průmysl jim plní břicha, i když jim nemůže v jednom kuse cpát kapsy,“ odpověděl výrazy, které kupodivu připomínaly obraty paní Boltonové.

„Ale neříkal jsi nedávno, že jsi konzervativní anarchista?“ zeptala se nevinně.

„A pochopilas vlastně, co jsem tím myslel?“ odsekl. „Myslel jsem jen to, že lidé si mohou být, jací chtějí, a cítit a dělat si, co chtějí, ale čistě soukromě, pokud zachovávají nedotčený životní řád a jeho zařízení.“

Connie mlčky ušla několik kroků. Pak paličatě namítla:

„To můžeš taky říct, že vejce se může zkazit, jak chce, pokud si zachová celou skořápku. Jenomže zkažená vejce obyčejně pukají.“

„Nedívám se na lidi jako na vejce. Dokonce ani jako na andělská vejce, moje milá malá evangelistko!“

Byl toho slunečného dopoledne v povznesené náladě. Nad parkem švitořili skřivani, vzdálená šachta v dolíku vypouštěla neslyšitelně páru. Bylo to skoro jako za starých časů před válkou. Connie se vlastně nechtěla hádat. Ale také vlastně nechtěla jít s Cliffordem do lesa. Kráčela tedy vedle jeho vozíku v jaksi paličatém rozpoložení.

„Ne,“ řekl Clifford. „Žádné stávky už nebudou, když se to vezme pořádně do ruky.“

„Proč ne?“

„Protože stávky budou prakticky znemožněny.“

„Ale nechají si to horníci líbit?“ zeptala se.

„Nebudeme se jich ptát. Uděláme to, až to nebudou čekat; pro jejich vlastní dobro, pro záchranu průmyslu.“

„A pro svoje vlastní dobro.“

„Přirozeně! Pro dobro všech. Ale pro jejich dobro ještě víc než pro svoje. Já bez šachet žít můžu. Oni ne. Pomřeli by bez nich hladem. Já mám ještě jiné zdroje.“

Zadívali se mělkým údolím k dolu a za něj na černá víka tevershallských domků, plazících se jako nějaký had do kopce. Zvony na starém hnědém kostele vyzváněly: neděle, neděle!

„Ale nechají si horníci od vás diktovat podmínky?“

„Budou muset, miláčku, když to uděláme bez rámusu.“

„Ale nemohli byste se vzájemně dohodnout?“

„Jistě; jakmile uznají, že podnik je důležitější než jednotlivec.“

„Ale musíš ty ten podnik vlastnit?“

„Nemusím. Ale pokud ho vlastním, musím se o něj starat. Z vlastnictví majetku se dneska stala náboženská otázka, jako jí ostatně je už od Ježíše Krista a svatého Františka. Jenomže řešení není: vezmi vše, co máš, a rozdej chudým, ale využij všeho, co máš, na rozvoj podnikání a dej chudým práci. Je to jediná cesta, jak nakrmit všechna ústa a obléci všechna těla. Rozdat chudým všechno, co máme, znamená hladovění pro chudé stejně jako pro nás. A všeobecné hladovění není právě vznešený cíl. Ani hromadná chudoba není nic příjemného. Chudoba je ohavná.“

„Ale co ta nerovnost?“

„To je osud. Proč je planeta Jupiter větší než planeta Neptun? Nemůžeš začít měnit řád věcí.“

„Ale když už jednou propukla tahle závist a žárlivost a nespokojenost –“ začala.

„Uděláš všechno, co můžeš, na jejich potlačení. Někdo tomu všemu musí dělat pána.“

„Ale kdo tomu všemu dělá pána?“ zeptala se.

„Lidé, kterým podniky patří a kteří je řídí.“ Nastalo dlouhé mlčení.

„Zdá se mi, že ty pány dělají špatně,“ řekla konečně.

„Tak co mají dělat podle tebe?“

„Neberou to svoje panské postavení dost vážně,“ řekla.

„Berou je daleko vážněji než ty svoje postavení lady,“ odsekl.

„To mi bylo vnuceno. Nestojím o ně!“ vyhrkla. Zastavil vozík a podíval se na ni.

„Kdo se teď vyhýbá odpovědnosti?“ řekl. „Kdo v téhle chvíli utíká před odpovědností za svoje panské postavení, jak tomu říkáš?“

„Ale já o žádné panské postavení nestojím,“ zaprotestovala.

„Chm. Ale to je zbabělost. Jednou to postavení máš, z vůle osudu. A měla bys podle toho žít. Kdo dal horníkům všechno, co mají a co za něco stojí: všechnu tu politickou svobodu a vzdělání, ať už jakékoli, ty hygienické a zdravotní podmínky, ty knihy a hudbu, prostě všechno? Kdo jim to dal? Dali to snad horníci horníkům? Ne! Každé Wragby a Shipley v Anglii dalo svůj díl a musí ho dávat dál. To je tvá odpovědnost!“

Connie poslouchala a do krve zrudla.

„Ráda bych taky něco dala,“ řekla. „Ale to nesmím. Dneska se musí všechno prodávat a platit; a to všechno, o čem mluvíš, Wragby a Shipley lidem prodává, a s pořádným ziskem. Všechno se prodává. Zadarmo jim nedáš ani jeden tep opravdového soucítění. A potom, kdo lidi připravil o jejich přirozený život a mužnost a dal jim tuhle průmyslovou hrůzu? Kdo to udělal?“

„A co mám dělat?“ vyštěkl celý zelený. „Pozvat je, aby mě přišli vyrabovat?“

„Proč je Tevershall tak šeredný, tak ohavný? Proč ti lidé tak beznadějně živoří?“

„Svůj Tevershall si postavili sami, patří k projevu jejich svobody. Sami si postavili svůj krásný Tevershall a krásně si tam žijí po svém. Já za ně žít nemůžu. Každý brouček si musí žít po svém.“

„Ale nutíš je, aby pro tebe pracovali. Žijí tak, jak je k tomu nutí tvůj důl.“

„Vůbec ne. Každý brouček si hledá potravu po svém. Nikoho nenutím, aby pracoval zrovna pro mne.“

„Žijí v zajetí průmyslu a beznaděje, a my taky!“ vykřikla.

„Ani bych nemyslel. To jsou jen romantické řečičky, přežitek unylé a umírající romantiky. Ty vůbec nevypadáš beznadějně, jak tady tak stojíš, má drahá Connie.“

Což byla pravda. Tmavě modré oči jí blýskaly, tváře měla zardělé, vypadala plna rebelantské vášně, daleka vší skleslosti a beznaděje. Všimla si v trsech trávy hebkých mladých blatouchů, které tu stály dosud pokryté chmýřím. A vztekle uvažovala, proč má ten pocit, že Clifford je tak vedle, a přece mu to nemůže povědět, nemůže mu přesně povědět, v čem je vedle.

„Není divu, že tě lidé nenávidí,“ řekla nakonec.

„To není pravda!“ bránil se. „A nepleť si pojmy: v tvém smyslu slova to nejsou lidé. Jsou to živočichové, které nechápeš a nikdy nepochopíš. Nedívej se na druhé lidi brýlemi svých iluzí. Davy jsou odjakživa stejné a vždycky budou. Neronovi otroci se hrozně málo lišili od našich uhlokopů nebo od Fordových dělníků. Myslím Neronovi otroci v dolech a na polích. Vždycky jsou to davy, jsou nezměnitelné. Z davů se může občas vynořit individualita. Ale davy se tím nezmění. Davy jsou neproměnné. To je jeden ze základních sociologických faktů. Panem et circenses! Jenomže dneska tu máme vzdělání jako jednu ze špatných náhražek za cirkus. Chyba je dnes v tom, že jsme z té cirkusové části programu nadělali hroznou fašírku a otrávili jsme svoje davy tou troškou vzdělání.“

Když se Clifford opravdu rozohnil ve svých pocitech k prostému lidu, zmocnil se Connie strach. V jeho slovech bylo něco drtivě pravdivého. Ale byla to pravda, která zabíjí.

Když ji tak viděl pobledlou a zamlklou, nastartoval Clifford znovu vozík a neřekli už nic, dokud znovu nezastavil u branky do lesa, kterou mu otevřela.

„A teď bychom měli vzít do ruky bič,“ řekl, „ne meč. Davy odjakživa někdo ovládal a bude je muset ovládat až do konce světa. Je to jen pokrytecká fraška prohlašovat, že si dovedou vládnout samy.“

„Ale dovedeš jim vládnout ty?“ zeptala se.

„Já? Ale ano. Mozek ani vůle mi neochrnuly, a nohy k vládnutí nepotřebuju. Svoje si zvládnu, svůj podíl na vládě rozhodně; a dej mi syna, a on dokáže vládnout nad svým podílem po mně.“

„Jenže by to nebyl tvůj vlastní syn, ze tvé vládnoucí třídy, nebo třeba ne,“ zakoktala se.

„To je mi jedno, kdo by byl jeho otec, pokud by to byl zdravý člověk aspoň s normální inteligencí. Dej mi syna kteréhokoli zdravého, normálně inteligentního člověka a udělám z něho naprosto zdatného Chatterleyho. Nezáleží na tom, kdo nás zplodí, ale kam nás osud postaví. Postav jaké chceš dítě do prostředí vládnoucí třídy a vyroste z něho v jeho vlastním okruhu vládce. A postav děti králů nebo vévodů mezi dav a budou z nich malí plebejčíci, masové produkty. Rozhodující je tlak prostředí.“

„V tom případě nejsou prostí lidé žádné zvláštní plemeno a šlechtická krev nic neznamená.“

„Ne, děťátko! Tohle jsou samé romantické iluze. Šlechtictví je funkce, osudové poslání. A davy naplňují svou funkcí jiné osudové poslání. Jednotlivec nehraje skoro žádnou roli. Jde o to, pro jakou funkci je člověk vychován a uzpůsoben. Aristokracii netvoří jednotlivci, záleží na funkci aristokracie jako celku. A právě tak funkce davů jakožto celku dělá z prostých lidí to, co jsou.“

„Tak nás tedy všechny nespojuje nic společně lidského?“

„Podle toho, jak se na to díváš. Všichni si musíme plnit žaludky. Ale když jde o vyjadřovací nebo výkonnou funkci, jsem přesvědčen, že mezi vládnoucí a sloužící třídou existuje propast, naprostá propast. Obě ty funkce jsou v protikladu. A funkce určuje jednotlivce.“

Connie se na něj podívala jako omámená.

„Nepůjdeme dál?“ zeptala se.

A Clifford nastartoval vozík. Pověděl si svoje. A teď upadl do své podivné, netečné prázdnoty, kterou Connie tak těžko snášela. Tak jako tak si však umínila, že se v lese hádat nebude.

Před nimi se táhl otevřený průsek lesní cesty mezi hradbami lískového ořeší a veselými šedými stromy. Vozík pomalu bafal vpřed, pomalu se nořil do pomněnek, které se rozlévaly po cestě jako mléčná pěna všude tam, kde lísky nestínily. Clifford jel prostředkem cesty, kde lidé vyšlapali stopu mezi kvítím. Ale Connie, která šla za ním, pozorovala, jak kola drkotají přes mařinku a zběhovec a drtí žluté kalíšky pryskyřníku. Teď zanechávala brázdu v pomněnkách.

Byly tu všechny květiny, první zvonky jako modré kaluže stojaté vody.

„Máš docela pravdu, že je to krásné,“ poznamenal Clifford. „Je to úžasné. Co může být líbeznější než anglické jaro!“

Connii napadlo, že to zní, jako by i jaro rozkvetlo usnesením parlamentu. Anglické jaro! Proč ne irské? Nebo židovské? Pojízdné křeslo se pomalu ploužilo vpřed, kolem trsů houževnatých modrých zvonků, které se tyčily jako pšeničné klasy, a přes šedavé lopuchové listy. Když dorazili na mýtinu s vykácenými stromy, zalila je prudká záplava světla. A zvonky se táhly sem a tam jako koberce jasné modři, přecházející místy do šeříkové a purpurové. A mezi nimi zvedalo hnědé kadeřavé hlavy kapradí, jako šiky mladých hadů s novým šeptaným tajemstvím pro Evu.

Clifford pokračoval v jízdě až na hřeben návrší; Connie šla pomalu za ním. Dubové pupeny se rozpukávaly hebkými hnědými lístečky. Všechno něžně vyklouzávalo ze staré zkornatělosti. I ty rozsochaté drsné duby vyrážely nejhebčími mladými lístky, rozprostíraly ve světle tenká hnědá křidélka jako křídla mladých netopýrů. Proč nevypučí nikdy nic nového z lidí, nic svěžího, čím by se mohli pochlubit! Ta lidská zatuchlost!

Clifford zastavil na vrcholu svahu a zadíval se dolů. Zvonky se modraly v širokém průseku jako vodní záplava a rozsvěcovaly svah teplou modří.

„Je to pěkná barva sama o sobě,“ poznamenal Clifford, „ale na obraze by nebyla k ničemu.“

„Jistě,“ řekla Connie bez zájmu.

„Mám si troufnout až ke studánce?“ zeptal se Clifford.

„Vyjedeš pak zase zpátky do kopce?“ řekla Connie.

„Zkusíme to; kdo nevsadí, nevyhraje!“

A pojízdné křeslo se pomalu rozjelo, drkotalo dolů krásným širokým průsekem, zaplaveným modrým vpádem hyacintů. Ó poslední ze všech lodí na hyacintových mělčinách! Ó člunku na posledních divokých vodách, plující poslední plavbou naší civilizace! Kam, ó kouzelná kolečková lodi, kam míří tvůj pomalý kurs? Clifford seděl klidně a samolibě u kormidla dobrodružství, ve starém černém klobouku a tvídovém saku, nepohnutý a obezřelý. Ó kapitáne můj, skončil náš skvělý běh! Ne, přece ještě ne! Lodní brázdou za ním sestupovala Constance v šedých šatech a pozorovala, jak křeslo kodrcá z kopce.

Minuli úzkou pěšinu k chatě. Bohudíky nebyla pro pojízdné křeslo dost široká; prošel po ní sotva jeden člověk. Křeslo sjelo až na úpatí svahu, zahnulo a zmizelo. A Connie za sebou uslyšela tiché hvízdnutí. Prudce se ohlédla: z kopce k ní kráčel hajný se psem v patách.

„Jede sir Clifford do hájovny?“ zeptal se a podíval se jí do očí.

„Ne, jenom ke studánce.“

„Dobrá. Aspoň se nemusím ukazovat. Ale uvidíme se dnes večer. Počkám na tebe u branky do parku kolem desátý.“

Znovu se jí podíval přímo do očí.

„Ano,“ zajíkla se nejistě.

Slyšeli tút! tút! Cliffordovy houkačky, kterou troubil na Connii. „U-hú!“ odpověděla zavoláním. Hajnému se kmitl tváří drobný úšklebek a něžně dlaní pohladil Connii prsa, zdola nahoru. Vylekaně se na něj podívala a rozběhla se z kopce s novým „U-hú!“ určeným Cliffordovi. Muž nahoře se za ní díval, pak se otočil, maličko se usmál a vrátil se na svou pěšinu.

Objevila Clifforda, když pomalu stoupal ke studánce, která byla v polovině svahu mezi temnými modříny. Právě tam dojel, když ho dohonila.

„Vyjelo to sem docela slušně,“ poznamenal o pojízdném křesle.

Connie se zadívala na velké šedé lopuchové listy, které strašidelně bujely na kraji modřínového lesa. Lidé jim říkali rebarbora Robina Hooda. Jak to působilo kolem studánky zamlkle a pošmourně! A přece voda zurčela tak zvonivě a podivuhodně! A rostly tu trsy světlíku a statného modrofialového zběhovce… A tamhle pod svahem se pohnula žlutá hlína. Krtek! Vynořil se, zavesloval růžovými pacičkami a zavrtěl slepou hlavičkou jako nebozízkem, se zdviženým růžovým čumáčkem.

„Jako by viděl špičkou čumáčku!“ poznamenala Connie.

„Líp než očima!“ řekl Clifford. „Chceš se napít?“

„Chceš ty?“

Vzala smaltovaný hrneček visící na větvi stromu a sehnula se, aby mu nabrala vody. Pil malými doušky. Pak se sklonila znovu a napila se trochu sama.

„Úplně ledová!“ zalkla se.

„Dobrá, viď? Přála sis něco?“

„Ty ano?“

„Ano, já si přál. Ale neřeknu ti co.“

Uvědomila si klepání datla a pak šumění větru, který vanul tiše a tajemně mezi modříny. Vzhlédla k obloze. V modru plula bílá oblaka.

„Mraky!“ řekla.

„Jenom bílé beránky,“ odpověděl.

Na mýtinku dopadl nějaký stín. Krtek vylezl z měkké žluté hlíny.

„Nepříjemná potvůrka, měli bychom ji zabít,“ poznamenal Clifford.

„Podívej! Vypadá jako pan farář na kazatelně,“ upozornila ho Connie.

Utrhla pár snítek mařinky a přinesla je Cliffordovi.

„Jako čerstvě pokosené seno!“ poznamenal. „Voní jako ty romantické dámy z minulého století, které měly přece jen hlavu na pravém místě.“

Dívala se na bílá oblaka.

„Jestlipak bude pršet?“ řekla.

„Pršet? Proč? Ty bys chtěla, aby pršelo?“

Vydali se na zpáteční cestu. Cliffordovo křeslo opatrně hrkotalo z kopce. Dorazili na temné dno úžlabiny, zahnuli doprava a po stu krocích se stočili vzhůru po úpatí dlouhého svahu, kde rostly ve slunci zvonky.

„Tak do toho, stará vojno!“ pobídl Clifford svůj vozík.

Byl to příkrý a kodrcavý výstup. Vozík pomalu supěl, lopotně a neochotně. Ale přesto se kymácivě sunul vzhůru, až vyjel na místo, kde byly kolem samé hyacinty, tam se zarazil, zasupěl, škubl sebou, popojel kousek z květin a pak zůstal stát.

„Měli bychom zahoukat, snad přijde hajný,“ řekla Connie. „Mohl by ho chvíli tlačit. Zkusím to ostatně sama. Pomůže to.“

„Necháme ho oddechnout,“ řekl Clifford. „Podložila bys pod kolo nějaký kámen?“

Connie našla kámen a čekali. Po chvíli Clifford znovu nastartoval a rozjel se. Křeslo zasupělo a rozkymácelo se s podivnými steny jako nějaký nemocný tvor.

„Počkej, zatlačím ti,“ řekla Connie a obešla dozadu.

„Ne! Netlač!“ utrhl se na ni vztekle. „K čemu mi sakra ten vehikl je, když se musí tlačit! Podlož kolo kamenem!“

Po přestávce znovu nastartoval, ale s ještě menším výsledkem než prve.

„Musíš mě nechat tlačit,“ řekla Connie. „Nebo zahoukej na hajného!“

„Počkej!“

Čekala tedy a on to znovu zkusil a nadělal víc škody než užitku.

„Tak zatrub na houkačku, když mě nenecháš tlačit!“ naléhala.

„Sakra! Buď chvíli zticha!“

Byla chvíli zticha; on to zatím zkoušel s motorkem, div ho neztrhal.

„Ještě to rozbiješ docela, Clifforde,“ protestovala, „a zbytečně se znervózňuješ.“

„Kdybych jen mohl vstát a podívat se na tu potvoru!“ vztekal se. A pronikavě zatroubil na houkačku. „Snad Mellors pozná, co tomu je.“

Čekali mezi rozdrcenými květy, pod oblohou jemně zčeřenou beránky. V tichu se rozvrkal holub doupňák, kuruhuhů, ruhuhú! Clifford ho umlčel houknutím na houkačku.

Hned nato se objevil hajný, vykročil s pátravým výrazem z ohybu cesty. Zasalutoval.

„Vyznáte se trochu v motorech?“ oslovil ho Clifford ostře.

„Bohužel ne. Zlobí to?“

„Patrně!“ odsekl Clifford.

Hajný se starostlivě sklonil ke kolu a pozorně si prohlížel motorek.

„Bohužel těmhle mechanismům vůbec nerozumím,“ řekl klidně. „Jestli to má dost benzínu a oleje –“

„Jen se pořádně podívejte, jestli tam není něco poškozené!“ zahartusil Clifford.

Hajný si opřel pušku o strom, sundal si kabát a hodil ho vedle pušky. Hnědý pes seděl a hlídal je. Pak si hajný dřepl a mžoural pod křeslo, ohmatával prstem zamaštěný motorek a mrzutě se mračil na mastné čmouhy na své čisté nedělní košili.

„Poškozené se nic nezdá,“ prohlásil. A vstal, pošoupl si klobouk z čela, mnul si je a zřejmě uvažoval.

„Podíval jste se vespod na ta táhla?“ zeptal se Clifford. „Přesvědčte se, jestli jsou v pořádku!“

Hajný si lehl na břicho s nazad zvrácenou hlavou, vsoukal se pod motorek a ohmatával spodek prstem. Connie si pomyslela, jak dojemný je takový muž, slaboučký a maličký, když tak leží na břiše na veliké zemi.

„Zdá se to v pořádku, pokud vidím,“ ozval se jeho přidušený hlas.

„Zřejmě nemůžete nic dělat,“ poznamenal Clifford.

„Zdá se, že ne.“ A vyhrabal se ven a dřepl si po hornickém způsobu na paty. „Viditelně tam určitě nic rozbitého není.“

Clifford nastartoval motor a zařadil převod. Křeslo se nepohnulo.

„Asi jste to kapku uštval,“ poznamenal hajný.

Cliffordovi byla jeho poznámka nepříjemná, ale spouštěl dál motorek, až bzučel jako masařka. Pak zakašlal, zavrčel a zdálo se, že běží líp.

„Vypadá to, že zase zabere,“ řekl Mellors.

Ale Clifford už trhnutím zařadil převod. Vozík se zakymácel a malátně popojel.

„Když do toho strčím, tak to pojede,“ řekl hajný a přešel dozadu.

„Běžte pryč!“ vyštěkl Clifford. „Rozjede se to samo!“

„Ale Clifforde!“ namítla Connie na kraji příkopu. „Víš přece, že je to na ten motorek moc. Proč jsi tak paličatý?“

Clifford byl bledý vztekem. Škubal pákami. Křeslo poskočilo, ujelo ještě pár kroků a uvízlo uprostřed zvlášť slibného pásu zvonků.

„Vyplivlo to!“ poznamenal hajný. „Nemá dost síly.“

„Už to sem vyjelo víckrát,“ prohlásil Clifford chladně.

„Tentokrát to nedokáže,“ řekl hajný.

Clifford neodpověděl. Začal prohánět motorek, rychle i pomalu, jako by z něho chtěl vyloudit nějakou melodii. Les vracel ozvěnou přízračné vrčení. Pak Clifford škubnutím zařadil převod a trhnutím odbrzdil.

„Vytrháte tomu vnitřnosti,“ zabručel hajný.

Křeslo vyrazilo a zhouplo se stranou k příkopu.

„Clifforde!“ vykřikla Connie a vrhla se vpřed.

Ale hajný už zachytil křeslo za držadlo. Clifford však napjal všechnu sílu, takže se mu podařilo zakormidlovat na cestu, a křeslo se s nezvyklým lomozem škrabalo do kopce. Mellors zezadu vytrvale tlačil a křeslo stoupalo, jako by chtělo všechno odčinit.

„Vidíte, dokáže to!“ řekl Clifford vítězoslavně a ohlédl se přes rameno. Uviděl obličej hajného.

„Vy to tlačíte?“

„Jinak by to nevyjelo.“

„Pusťte to! Říkal jsem vám to přece!“

„Nevyjede to.“

„Nechte mě to sakra zkusit!“ zavrčel Clifford se vším důrazem.

Hajný odstoupil a obrátil se, aby si došel pro kabát a pušku. Křeslu jako by okamžitě došel dech. Zůstalo nehybně stát, Clifford, sedící v něm jako zajatec, byl bledý vzteky. Škubal rukou pákami, nohy mu nebyly k ničemu. Vyluzoval z motoru podivné úpění.

V zuřivé netrpělivosti mačkal menší páčky a úpění zesílilo. Ale křeslo se nepohnulo. Ne a ne. Vypnul motor a seděl strnulý zlostí.

Constance seděla na kraji příkopu a dívala se na chudinky pošlapané zvonky. „Co může být líbeznější než anglické jaro!“ „Svůj podíl na vládě si zvládnu.“ „Teď bychom měli vzít do ruky bič, ne meč.“ „Vládnoucí třída!“

Hajný kráčel vzhůru s kabátem a s puškou, Flossie mu ostražitě šla v patách. Clifford mu nařídil, aby něco udělal s motorem. Connie, která technickým podrobnostem motorů vůbec nerozuměla a měla už zkušenosti s podobnými haváriemi, seděla trpělivě na kraji příkopu, jako by tu ani nebyla. Hajný si znovu lehl na břicho. Vládnoucí třídy a sloužící třídy! Hajný vstal a řekl trpělivě:

„Tak to zase zkuste!“

Mluvil klidným tónem, skoro jako k dítěti. Clifford to zkusil a Mellors rychle skočil za křeslo a začal tlačit. Křeslo se rozjelo, motorek obstarával polovičku práce a člověk to ostatní.

Clifford se ohlédl, žlutý vztekem.

„Jděte mi od toho!“

Hajný okamžitě křeslo pustil a Clifford dodal: „Jak mám poznat, co to dělá samo?“

Hajný odložil pušku na zem a začal si oblékat kabát. Skoncoval s tím.

Křeslo se pomalu rozjelo pozpátku.

„Clifforde, brzdu!“ vykřikla Connie.

Ona, Mellors i Clifford se pohnuli zároveň, Connie s hajným se přitom lehce srazili. Křeslo stálo. Chvíli bylo mrtvé ticho.

„Zřejmě jsem všem vydán na milost!“ zabručel Clifford. Byl žlutý vztekem.

Nikdo neodpověděl. Mellors si navlékal pušku přes rameno, s nepřirozeně bezvýraznou tváří, až na nepřítomný výraz trpělivého čekání. Flossie, která stála nastražená skoro mezi nohama svého pána, se neklidně pohnula, podívala se s velkou podezíravostí a nelibostí na křeslo a byla mezi těmi třemi lidmi celá popletená. Všichni ustrnuli nad rozdrcenými zvonky v živý obraz a nikdo neřekl ani slovo.

„Nejspíš se to bude muset tlačit,“ řekl Clifford nakonec s předstíranou chladnokrevností.

Žádná odpověď. Mellorsův bezvýrazný obličej vypadal, jako by byl nic neslyšel. Connie k němu zaletěla úzkostlivým pohledem. I Clifford se ohlédl.

„Dotlačil byste mě domů, Mellorsi?“ řekl chladným povýšeným tónem. „Doufám, že jsem vás ničím neurazil,“ dodal znechuceně.

„Vůbec ne, sire Clifforde! Mám vás tedy tlačit?“

„Když budete tak laskav.“

Hajný se opřel do křesla, ale tentokrát bez výsledku. Brzda se zasekla. Tlačili a tahali a hajný znovu odložil pušku a kabát. A Clifford teď nepromluvil ani slovo. Nakonec hajný nadzdvihl zadek křesla a pokusil se uvolnit kola prudkým kopnutím. Nepodařilo se mu to, křeslo dopadlo zase na zem. Clifford pevně svíral opěradla. Hajný těžce oddychoval námahou.

„Nedělejte to!“ vykřikla na něj Connie.

„Kdybyste tím kolem otočila, takhle!“ ukázal jí jak.

„Ne! Nesmíte to zvedat! Ztrhnete se!“ protestovala teď, zrudlá hněvem.

Ale on se jí podíval do očí a kývl hlavou. A ona musela jít a vzít za kolo, připravená jím škubnout. Hajný zvedal, ona táhla a křeslo se zakymácelo.

„Proboha!“ vykřikl Clifford zděšeně.

Ale všechno bylo v pořádku, brzda povolila. Hajný podložil kolo kamenem a šel si sednout na kraj příkopu, s bušícím srdcem a v obličeji bílý vysílením, napůl bez sebe. Connie se na něj podívala a div nevykřikla hněvem. Nastala pauza mrtvého ticha. Viděla, jak se mu třesou ruce na stehnech.

„Ublížil jste si?“ zeptala se a vykročila k němu.

„Ne. Ne!“ Odvrátil se skoro vztekle.

Znovu zavládlo mrtvé ticho. Cliffordův plavý týl se ani nepohnul. Dokonce i pes seděl bez hnutí. Obloha se zatáhla mraky.

Hajný si konečně vzdychl a vysmrkal se do červeného kapesníku.

„Ten zápal plic mě hodně sebral,“ řekl.

Nikdo neodpověděl. Connie v duchu počítala, kolik síly bylo zapotřebí na zdvižení těžkého křesla a robustního Clifforda: příliš mnoho, až příliš mnoho! Jen jestli ho to neztrhalo!

Hajný vstal, znovu si zvedl kabát a provlékl jej držadlem křesla.

„Můžeme jet, sire Clifforde?“

„Jestli můžete vy!“

Shýbl se, vytáhl kámen založený pod kolem a pak se plnou váhou opřel do křesla. Tak bledého jej Connie ještě neviděla, a tak nepřítomného duchem. Clifford byl těžký a svah příkrý. Connie popošla vedle hajného.

„Budu tlačit taky!“ prohlásila.

A opřela se do toho se zuřivou energií pobouřené ženy. Křeslo se rozjelo rychleji. Clifford se ohlédl.

„Je to nutné?“ zeptal se.

„Naprosto! Chceš toho člověka zabít? Kdybys byl nechal táhnout motor, dokud –“

Ale nedomluvila. Už popadala dech. Trochu zvolnila, byla to překvapivě těžká dřina.

„No jo, pomalejc!“ řekl muž po jejím boku a maličko se usmál očima.

„Určitě jste si neublížil?“ naléhala důrazně.

Zavrtěl hlavou. Podívala se na jeho malou, krátkou, živou ruku, zhnědlou povětřím. Byla to ruka, která ji hladila. Ještě nikdy se na ni nepodívala. Vypadala tak klidně, jako on, plná nějakého zvláštního vnitřního klidu, který v Connii probouzel chuť sevřít tu ruku, jako by na ni nemohla dosáhnout. Zatoužila po něm najednou celou duší: byl tak mlčenlivý a nedosažitelný! A on ucítil, jak mu údy zase ožívají. Zatímco levou rukou tlačil, položil pravičku na její oblé bílé zápěstí, jemně je objal a pohladil. A zády a ledvím mu prošlehl plamen síly a vzkřísil ho. A ona se najednou sklonila a pravičku mu políbila. Cliffordův uhlazený týl přitom trčel nehybně přímo před nimi.

Na vrcholku kopce si odpočinuli a Connie byla ráda, že může křeslo pustit. Mívala prchavé sny o přátelství mezi těmihle dvěma muži: mezi svým manželem a otcem svého dítěte. Teď pochopila křiklavou nesmyslnost takových snů. Ti dva se nesnášeli jako oheň a voda. Absolutně se navzájem vylučovali. A poprvé si uvědomila, jak zvláštní a záludná věc je nenávist. Poprvé vědomě a rozhodně Clifforda nenáviděla, planoucí nenávistí, jako by měl být vyhlazen z tváře země. A překvapilo ji, jaký pocit volnosti a životní plnosti jí to dává, že ho tak nenávidí a že si to plně přiznává. – Teď, když jsem k němu poznala tu nenávist, nebudu s ním už nikdy schopná dál žít, napadlo jí.

Na rovině mohl hajný tlačit křeslo sám. Clifford s Connií trochu konverzoval, aby dokázal svou naprostou vyrovnanost: o tetě Evě, která byla v Dieppe, a o siru Malcolmovi, který se v dopise ptal, jestli Connie pojede do Benátek s ním jeho malým vozem, nebo jestli přijede s Hildou vlakem.

„Daleko radši bych jela vlakem,“ řekla Connie. „Nemám ráda dlouhé jízdy autem, zvlášť když se práší. Ale uvidím, co bude chtít Hilda.“

„Ta bude chtít jet svým vlastním vozem a vzít tě s sebou,“ řekl.

„Nejspíš! – Tady do kopce musím zase pomáhat. Nemáš ponětí, jak je to křeslo těžké.“

Přešla za křeslo a trmácela se bok po boku vedle hajného vzhůru po růžové cestičce. Bylo jí jedno, jestli ji někdo vidí.

„Co abys mě tu nechala a poslala sem Fielda? Ten na to má síly dost,“ navrhl Clifford.

„Je to tak blízko,“ dýchala těžce.

Ale když vyjeli nahoru, utírali si ona i Mellors pot z tváří. Bylo to zvláštní, ale tahle trocha společné dřiny je sblížila daleko víc než všechno předtím.

„Mockrát děkuju, Mellorsi,“ řekl Clifford, když byli u domovních dveří. „Musím si zkrátka sehnat jiný motor, to je všechno. Nechcete se jít do kuchyně najíst? Bude čas k obědu.“

„Děkuju, sire Clifforde. Chystal jsem se na nedělní oběd k matce.“

„Jak chcete.“

Mellors vklouzl do kabátu, podíval se na Connii, zasalutoval, a byl pryč. Connie šla nahoru všecka rozzuřená.

Při obědě se už neovládla.

„Proč jsi tak ohavně bezohledný, Clifforde?“ řekla mu.

„Ke komu?“

„K tomu hajnému! Jestli tomuhle říkáš vládnoucí třída, tak je mi tě líto.“

„Proč?“

„Ten člověk byl nemocný a není dost silný! Namouduši, kdybych já byla sloužící, to by ses na moje služby načekal! Klidně bych tě nechala pískat!“

„Tomu docela věřím.“

„Kdyby on seděl v křesle s ochrnutýma nohama a choval se, jako ses choval ty, co bys ty udělal pro něj?“

„Má drahá evangelistko, tohle zaměňování osob a osobních narážek není zrovna vkusné.“

„A ten tvůj odporný, jalový nedostatek obyčejného lidského soucítění je nevkusný až pánbůh brání! Noblesse oblige! Tebe s tou tvou vládnoucí třídou!“

„A k čemu mě má noblesa zavazovat? Abych se zbytečně rozplýval nad svým hajným? To odmítám. To nechám pro svou evangelistku.“

„Jako by nebyl zrovna tak člověk jako ty, namouduši!“

„A navíc ještě můj hajný, kterému platím dvě libry týdně a dávám mu zadarmo byt.“

„Platíš mu! Zač myslíš, že si ho platíš těmi dvěma librami týdně a bytem?“

„Za jeho služby.“

„Pf! Já bych ti řekla, aby sis ty dvě libry týdně a ten svůj byt strčil za klobouk!“

„Rád by mi to nejspíš řekl taky, ale nemůže si dovolit ten luxus!“

„Ty a vládnout!“ ušklíbla se. „Nelichoť si, ty nevládneš. Máš jenom víc peněz, než ti patří, a nutíš lidi, aby pro tebe pracovali za dvě libry týdně, nebo jim vyhrožuješ hladem. Vládnout! Co tím svým vládnutím komu dáváš? Vždyť jsi docela vyprahlý! Jenom lidi tyranizuješ svými penězi jako nějaký lichvář nebo keťas!“

„Mluvíte náramně vybraně, lady Chatterleyová!“

„Ujišťuji tě, že ty ses choval ohromně vybraně tam v lese. Styděla jsem se za tebe do hloubi duše. Takový můj otec je desetkrát lidštější než ty, ty džentlmene!“

Sáhl po zvonku a zazvonil na paní Boltonovou. Ale byl celý žlutý vztekem.

Connie šla nahoru do svého pokoje, rozzuřená, a říkala si: „On si bude kupovat lidi! No, mě si nekoupí, a tak s ním nemusím zůstat! Džentlmen! Je jako leklá ryba s tou svou celuloidovou duší! A jak dovedou člověka nachytat na ty svoje manýry a falešnou laskavost a jemnost! A přitom mají citu jako celuloidový panák!“

Rozmýšlela si plán na noc a rozhodla se pustit Clifforda z hlavy. Nechtěla ho nenávidět. Nechtěla s ním být důvěrně spjatá žádným citem. Nechtěla, aby o ní vůbec něco věděl, a zvlášť o jejích citech k hajnému. Tyhle hádky kvůli jejímu postoji ke služebnictvu byly starého data. Clifford ji pokládal za příliš familiární, kdežto ona jeho za tupě necitelného a tuhého jako guma, když jde o druhé lidi.

K večeři sešla dolů klidně, se svou starou dívčí skromností. Clifford byl ještě celý žlutý: zřejmě na nejlepší cestě k jednomu ze svých jaterních záchvatů, při kterých býval opravdu nemožný. Četl nějakou francouzskou knihu.

„Četla jsi někdy Prousta?“

„Pokoušela jsem se, ale nudí mě.“

„Je opravdu neobyčejný.“

„Možná. Ale mě nudí. Všechna ta rafinovaná vyumělkovanost! Nic necítí, jenom o citech chrlí proudy slov. Mám už dost téhle samolibé mentality!“

„Dala bys přednost samolibé animalitě?“

„Snad. Ale třeba se najde něco, co není vůbec samolibé.“

„Hm, mně se líbí Proustova subtilnost a dobře vychovaná anarchie.“

„To právě z tebe dělá leklou rybu!“

„Moje malá evangelistka už zase káže.“

Zase v tom byli, zase! Ale nemohla se zdržet, aby se s ním neutkala. Seděl tu jako kostlivec a studeně proti ní vyzařoval svou šedivou kostlivčí vůli. Cítila skoro, jak ji ten kostlivec svírá a tiskne ke svým žebrům. I on vytáhl do boje, a ona se ho trochu bála.

Odešla nahoru, jak mohla nejdřív, a velice brzy si lehla. Ale v půl desáté vstala a vyšla na chodbu naslouchat. Nic ani nešustlo. Vklouzla do županu a sešla dolů. Clifford s paní Boltonovou hráli karty, o peníze. Vydrží u toho nejspíš až do půlnoci.

Connie se vrátila do svého pokoje, odhodila pyžamo na rozházenou postel, oblékla si tenký tenisový dres a přes něj vlněné denní šaty, obula se do tenisek a přehodila si přes sebe lehký plášť. A byla hotová. Jestli někoho potká, jde se na chvilku projít. A ráno, až se bude vracet, může říci, že se právě trochu brouzdala rosou, jak to dělá před snídaní dost často. Jinak hrozilo jenom jedno nebezpečí, že někdo v noci přijde do jejího pokoje. Ale to bylo nanejvýš nepravděpodobné, ani ne v poměru jedna ke stu.

Betts ještě nezamkl. Zavíral dům na petlici v deset večer a otvíral v sedm ráno. Vyklouzla tiše a nepozorovaně. Svítil dost jasně půlměsíc, dost na to, aby trochu viděla na cestu, ale ne natolik, aby bylo vidět ji v tmavošedém plášti. Vykročila rychle přes park, ani ne tak vzrušená dostaveníčkem, jako spíš rozpálená nějakým vztekem a vzpurností. Nebyla to ta pravá nálada, s jakou se chodí na milostnou schůzku. Jenomže kdo se dal na vojnu, musí bojovat!

Kapitola 14

Když se přiblížila k brance do parku, uslyšela klapnout kliku. Byl tam, v lesní tmě, a viděl ji!

„To jsi hodná, že jdeš tak brzo,“ řekl ze tmy. „Šlo všecko dobře?“

„Docela hladce.“

Zavřel za ní tiše branku a vrhl na tmavou půdu skvrnu světla, ve které stály bledé květy, dosud v noci otevřené. Šli vedle sebe nedotýkajíce se a mlčky.

„Určitě sis dopoledne s tím křeslem nic neudělal?“ zeptala se.

„Ne, ne!“

„Když jsi měl ten zápal plic, mělo to nějaké následky?“

„Ale, dohromady ne. Jen mi to kapku pocuchalo srdce a plíce už mi tak neslouží. Ale tak to dopadá vždycky.“

„A neměl by ses tělesně zvlášť namáhat, že?“

„Ne často.“

Šlapala dál v rozzlobeném mlčení.

„Nenáviděl jsi Clifforda v tu chvíli?“ zeptala se konečně.

„Nenáviděl? Ale ne! Poznal jsem tolik takových jako on, že se už nerozčiluju nějakou nenávistí. Vím už předem, že lidi jeho druhu nemám rád, a tím to pro mě končí.“

„Jakého druhu myslíš?“

„Inu, to snad víš líp než já. Tyhlety panáčky, kapku jako slečinky, a bez kulek.“

„Jakých kulek?“

„Jakejch kulek! Mužskejch kulek!“

Zamyslela se nad tím.

„Ale jde zrovna o tohle?“ řekla trochu dotčeně.

„O hlupákovi se říká, že nemá v hlavě mozek, o mizerovi, že nemá srdce, o zbabělci, že nemá páteř, a když v něm není kouska chlapa, říká se, že nemá kulky. Když je tak nějak vochočenej.“

Zamyslela se nad tím.

„A Clifford je ochočený?“ zeptala se.

„Vochočenej a zároveň záludnej; jako většina takovejch lidí, když se s nima člověk srazí.“

„A myslíš si, že ty nejsi ochočený?“

„Snad ne docela!“

Konečné uviděla v dálce žluté světélko.

Zůstala stát.

„Je tam světlo!“ vylekala se.

„Vždycky nechávám v domě svítit,“ řekl.

Šla dál po jeho boku, ale nedotýkala se ho a divila se v duchu, proč s ním vůbec jde.

Odemkl, vešli dovnitř a on za sebou zastrčil závoru. Jako ve vězení, napadlo ji. Kotlík bzučel na rudě žhnoucím ohni, na stole stály šálky.

Posadila se do dřevěné lenošky u krbu. Bylo tu teplo po chladu venku.

„Zuju si střevíce, mám je promáčené,“ řekla.

Opřela si nohy v punčochách o lesklou ocelovou mřížku před krbem. Hajný zašel do špíže a přinesl jídlo: chléb, máslo a uzený jazyk. Bylo jí teplo; svlékla si plášť. Pověsil jej na dveře.

„Chceš pít kakao, čaj, nebo kafe?“ zeptal se.

„Nejspíš nic,“ odpověděla s pohledem na stůl. „Ale ty se najez.“

„Nechci, nemám chuť. Jenom nakrmím psa.“

Přecházel s klidnou nevyhnutelností po cihlové podlaze a chystal žrádlo pro psa do hnědé misky. Křepelák k němu úzkostlivě vzhlížel.

„No jo, dostaneš večeři, nemusíš se tvářit, jako bych tě chtěl nechat vo hladu!“

Postavil misku na rohožku pod schody a sedl si na židli u zdi, aby si svlékl kožené kamaše a boty. Pes, místo aby žral, se vrátil k němu, sedl si a vzhlížel k němu poplašeně.

Hajný si pomalu rozepjal přezky kamaší. Pes se přisunul o něco blíž.

„Copak to s tebou je? Seš celá pryč, že tady někdo je? Ty seš halt čubička, viď? No tak, běž se nažrat!“

Položil fence ruku na hlavu a ona se o něj hlavou opřela. Pomalu a jemně ji tahal za dlouhé hedvábné ucho.

„Máš psy rád?“ zeptala se Connie.

„Ani vlastně ne. Sou moc vochočený a příchylný.“

Sundal si kamaše a rozšněrovával si těžká bagančata. Connie se odvrátila od ohně. Jak holá byla ta světnička! Ale na stěně nad jeho hlavou visela ohavná zvětšená fotografie mladých novomanželů, zřejmě jeho a nějaké mladé ženy s drzým výrazem, nepochybně jeho manželky.

„To jsi ty?“ zeptala se Connie.

Zvrátil hlavu a podíval se na zvětšeninu nad sebou.

„Jo. Než jsme se brali, bylo mi jednadvacet.“ Díval se na fotografii netečně.

„Máš tu fotografii rád?“ chtěla vědět Connie.

„Rád? Né! Nikdá jsem ji rád neměl. Ale vona to zařídila, že sme se dali vyfotografovat.“

Znovu se obrátil, aby si stáhl boty.

„Když o ni nestojíš, proč ji tady necháváš viset? Třeba by o ni stála tvoje žena.“

Podíval se na ni a najednou se ušklíbl. „Vodlifrovala vocáď všecko, co mělo ňákou cenu,“ řekl. „Ale todlecto mi nechala.“

„Tak proč si to necháváš ty? Ze sentimentu?“

„Ne, nikdá se na to ani nepodívám. Skoro sem nevěděl, že tady ta fotka je. Visí tu vod tý doby, co sme se sem nastěhovali.“

„Tak proč ji nespálíš?“ řekla Connie.

Znovu zvrátil hlavu a ohlédl se po zvětšenině. Měla hnědý a pozlacený rám, prostě ohavný. Byl na ní hladce oholený, živý, velmi mladý muž ve vysokém límečku a trochu baculatá přidrzlá mladá žena s načechranými a naondulovanými vlasy v tmavé hedvábné blůze.

„To není špatnej nápad,“ poznamenal.

Zul si boty a obul si trepky. Stoupl si na židli a sundal fotografii. Zůstal po ní velký bledý obdélník na zelenavé tapetě.

„Nemá cenu voprašovat to nejčko,“ řekl a postavil fotografii ke zdi.

Zašel do přístěnku a vrátil se s kladivem a kleštěmi. Posadil se na židli, kde seděl předtím, a začal strhávat papír ze zadní strany velkého rámu a vytahovat hřebíčky, které přidržovaly kartón pod fotografií. Pracoval s okamžitým klidným soustředěním, které pro něj bylo příznačné.

Brzy měl hřebíčky venku; pak vytáhl zadní kartón a potom samu zvětšeninu se solidní bílou paspartou. Podíval se na fotografii pobaveně.

„Tady je vidět, co sem byl zač: svatej utřinos, a co byla vona: semetrika,“ prohlásil. „Svatoušek a semetrika.“

„Ukaž!“ řekla Connie.

Opravdu vypadal velmi vyholené a vůbec velice čistě, jeden z těch čistých mládenců z doby před dvaceti roky. Ale i na té fotografii měl živé a nebojácné oči. A ona nebyla vůbec semetrika, i když měla masívní čelisti. Bylo na ní něco přitažlivého.

„Takovéhle věci by si člověk neměl schovávat,“ poznamenala Connie.

„To by teda neměl! Hlavně by si je neměl pořizovat!“

Rozlámal fotografii i její kartónovou paspartu přes koleno, a když byly kusy dost malé, hodil je do ohně.

„Ale rozvrtá nám to voheň,“ poznamenal.

Sklo a zadní kartón odnesl opatrně nahoru.

Rám rozbil několika údery kladivem, až lítala sádra. Kusy pak odnesl do přístěnku.

„Ty spálíme zejtra,“ řekl. „Je na tom moc těch sádrovejch serepetiček.“

Když uklidil zbytky, znovu se posadil.

„Miloval jsi svou ženu?“ zeptala se ho Connie.

„Miloval?“ obrátil otázku. „Milovalas ty sira Clifforda?“

Connie se však nechtěla dát odbýt.

„Ale záleželo ti na ní, ne?“ naléhala.

„Záleželo?“ ušklíbl se.

„Třeba ti na ní záleží ještě dnes,“ řekla.

„Mně!“ Otevřel oči dokořán. „Ale kdež, nemůžu na ni ani pomyslet,“ řekl klidně.

„Proč ne?“

Ale on zavrtěl hlavou.

„Tak proč se s ní nedáš rozvést? Jednou se k tobě ještě vrátí,“ řekla Connie.

Ostře k ní vzhlédl.

„Nepřiblížila by se ke mně ani na kilometr. Nenávidí mě daleko víc nežli já ji.“

„Uvidíš, že se k tobě vrátí.“

„To nikdy! S tím je konec! Udělalo by se mi zle, kdybych ji viděl.“

„Však ji uvidíš. Vždyť nejste ani zákonitě rozloučeni, že?“

„Ne.“

„Tak se ti tedy vrátí a ty ji budeš muset přijmout.“

Upřeně se na Connii zahleděl. Pak podivně pohodil hlavou.

„Máš možná pravdu. Byl jsem blázen, že jsem se sem vůbec vracel. Ale připadal jsem si jako ztroskotanec a musel jsem se někde uchytit. Člověk je chudák jako pápěří ve větru. Ale máš pravdu. Dám se s ní rozvést a rozseknu to. Nenávidím tyhle věci jako smrt, úředníky a soudy a soudce. Ale budu to muset skoncovat. Rozvedu se.“

A Connie viděla, jak rozhodně zaťal zuby. V duchu zajásala.

„Dala bych si teď šálek čaje,“ prohlásila.

Vstal, aby čaj udělal. Ale zuby měl pořád zaťaté.

„Proč sis ji vůbec bral? Vždyť byla proti tobě docela obyčejná. Vyprávěla mi o ní paní Boltonová, a ta nikdy nepochopila, proč sis ji vzal.“

Upřeně na ni hleděl.

„Já ti to povím,“ řekl. „Se svým prvním děvčetem jsem si začal, když mi bylo šestnáct. Byla to dcerka řídícího z Ollertonu, hezká, skutečná krasavice. A já platil za chytrého mládence ze sheffieldského gymnázia, co umí kapku francouzsky a německy a chodí s nosem v oblacích. Byla romanticky založená a nenáviděla každou obyčejnost. Vedla mě k poezii a ke knihám; v jistém smyslu ze mě udělala člověka. Vrhl jsem se do čtení a přemýšlení s hlavou v jednom ohni, všechno kvůli ní. Byl jsem kancelářský praktikant u Butterleyho, hubeňour s bledým obličejem, a zrovna jsem hořel pro všechno, co jsem četl. A o všem jsem mluvil s ní, ale o všem. Jednou nás ty řeči zavedly do Persepole, podruhé do Timbuktu. Byli jsme literárně nejvzdělanější párek v deseti okresech. Nadšeně jsem jí kázal, úplně ve vytržení. Doslova jsem se rozplýval. A ona mě zbožňovala. Jenomže v tom ráji byl had; totiž sex. Ona jako by žádné pohlaví ani neměla; aspoň ne tam, kde se předpokládá. Hubnul jsem a bláznil čím dál víc. Až jsem jí prohlásil, že se musíme milovat. Vemluvil jsem ji do toho, jako obyčejně. Tak mi to udělala k vůli. Byl jsem vzrušením bez sebe, ale ona to vlastně nechtěla. Prostě o to nestála. Zbožňovala mě, byla hrozně ráda, když jsem s ní mluvil a líbal ji, v tom ohledu mě milovala vášnivě. Ale o to druhé prostě nestála. A takových ženských je spousta. A já zase stál o to druhé. Tak jsme se rozešli. Byl jsem surovec a nechal jsem ji. Potom jsem si začal s jinou, s učitelkou, která vyvolala skandál, protože měla poměr s jedním ženatým a málem ho přivedla do blázince. Byla hebká, s bílou pletí, takový ten hedvábný typ, starší než já, a hrála prim. A byla to ďáblice. Milovala na lásce všechno, jenom ne sex. Tulila se k člověku, mazlila se, do duše by mu vlezla, ale když ji nutil k sexuálnímu styku, skřípala prostě zubama a sršela nenávistí. Donutil jsem ji k tomu a ona mě tou nenávistí jednoduše ochromila. Tak mi zase sklaplo. Všechno se mi to hnusilo. Chtěl jsem ženu, která by chtěla mě a která by chtěla taky to.

Pak přišla Berta Couttsová. Když jsem byl malej kluk, bydleli vedle nás, takže jsem je dobře znal. Byli to obyčejný lidi. No a Berta pak sloužila někde v Birminghamu, sama říkala, že jako společnice nějaké dámy, kdežto všichni ostatní, že jako číšnice nebo něco podobného v nějakém hotelu. Tak nebo tak, zrovna když jsem té druhé měl plné zuby, bylo mi tehdá jednadvacet, Berta se vrátila domů, samá kudrlinka, vyfintěná a tak nějak rozkvetlá, s tím smyslným půvabem, jaký občas vídáme na ženách nebo na děvkách. Byl jsem zrovna ve vražedné náladě. Praštil jsem se svým písařením u Butterleyho, protože jsem si tam připadal jako budižkničemu, a šel jsem na důl do Tevershallu jako kovář; většinou jsem na povrchu koval koně. Dělával to můj táta a já chodil vždycky za ním. Tahle práce se mi líbila, mít co dělat s koňma, a připadala mi přirozená. Přestal jsem tedy mluvit „vybraně“, jak tomu říkají, mluvit správnou angličtinou, a vrátil jsem se k nářečí. Pořád jsem ještě doma četl, ale jinak jsem koval koně a měl jsem vlastní kolesku s poníkem a byl jsem svůj vlastní pán. Táta mi odkázal tři sta liber, když umřel. A tak jsem si teda začal s Bertou a byl jsem rád, že je obyčejná. Chtěl jsem, aby byla obyčejná. Chtěl jsem sám bejt obyčejnej. No, a tak jsem se s ní oženil a nebyla špatná. Ty dřívější čistý lilie mě málem připravily o kulky, ale s ní to bylo v tomhle ohledu v pořádku. Chtěla mě a nedělala s tím cavyky. A já měl radost jako malej kluk. Zrovna to jsem potřeboval: ženskou, která chtěla, abych jí to dělal. A tak jsem to s ní dělal ostošest. A myslím, že mnou kapku pohrdala za to, že mi to dělá takovou radost a že jí někdy nosím snídani do postele. Přestala se starat o domácnost, nedávala mi pořádně najíst, když jsem přišel z práce, a když jsem jí něco řek, jenom si na mě vyjela. A já jí to vracel, co se do ní vešlo. Hodila po mně hrnkem a já ji popad za krk a div jsem z ní nevycloumal duši. Takhle to dopadalo! A začala se ke mně chovat zpupně. Došlo to tak daleko, že mě nikdy nechtěla, když jsem chtěl já ji; nikdy. Vždycky mě odstrčila tím nejsurovějším způsobem. A když mě tak odpalírovala, že jsem ji už nechtěl, začala sama vrkat a cukrovat a dostala mě. Dal jsem se vždycky utáhnout na vařený nudli. Ale když jsem s ní pak ležel, nebyla nikdy hotová zároveň se mnou. Nikdy! Vždycky si počkala. Kdybych se byl zdržoval třeba půl hodiny, zdržela by se ona ještě dýl. A když jsem pak byl docela hotovej, začala si sama pro sebe a já v ní musel zůstat, dokud se sama neobsloužila, kroutila se a křičela a svírala, svírala mě tam dole, a tak si to odbyla úplně v extázi. A potom říkala: ‚To byla nádhera!‘ Bylo mi z toho čím dál hůř a ona byla čím dál divější. Bylo pro ni čím dál těžší ukojit se a zrovna mě tam dole rvala, jako by po mně klovala zobákem. Panebože, člověk by si myslel, že každá je tam dole měkká jako fík. Ale říkám ti, tyhle fúrie mají mezi nohama zrovna zobáky a rvou jima chlapa, až je mu z toho nanic. Sama! Sama! Sama! Jen sama! A trhá tě a řičí! Vykládá se o mužském sobectví, ale pochybuju, jestli se zdaleka vyrovná té slepé dravosti ženské, která se takhle zvrhne. Jako stará děvka! A nemohla si pomoct. Říkal jsem jí to, říkal jsem jí, jak to nenávidím. A ona se dokonce snažila. Snažila se ležet klidně a nechat to vyřídit mě. Snažila se. Ale nebylo to k ničemu. Nic při tom necítila, když jsem to dělal já. Musela si to udělat sama, umlít si svoje vlastní kafe. A popadalo ji to znovu jako posedlost, musela si povolit uzdu a rvát a rvát a rvát, jako by neměla kouska citu v těle, jenom ve špičce toho zobáku, docela na krajíčku, kterým se třela a drhla. Tak prej to dělají starý kurvy, jak říkali chlapi. Byla v ní nějaká nízká paličatost, zuřivá paličatost; jako když se dá ženská na pití. Nakonec jsem to už nemoh vydržet. Začali jsme spát každej zvlášť. Začala s tím sama, když si vzala do hlavy, že chce mít ode mě pokoj, že ji prej tyranizuju. Zařídila si tedy světnici pro sebe. Ale přišla doba, kdy já jsem ji už nepustil do světnice k sobě. Prostě nepustil.

Nenáviděl jsem to. A ona nenáviděla mě. Panebože, jak mě nenáviděla, než se narodila ta holka! Často si myslím, že ji počala jenom z nenávisti. Tak jako tak, po narození holky jsem si jí přestal všímat. A pak přišla válka a já se přihlásil. A nevrátil jsem se, dokud jsem se nedověděl, že je s tím chlapem ve Stacks Gate.“

Odmlčel se, všecek pobledlý.

„A co je ten člověk ve Stacks Gate zač?“ zeptala se Connie.

„Takovej velkej dětina, hrozná měkkotina. Ona si s ním oře a oba pijou.“

„Namouduši, kdyby se vrátila!“

„Pane jo! Zase bych prostě šel, zase bych zmizel.“

Odmlčeli se. Kartón na ohništi shořel na šedý popel.

„Takže když jsi dostal ženu, která tě chtěla,“ poznamenala Connie, „dostal jsi trochu moc dobrého najednou.“

„Už jo. Vypadá to tak! Ale pořád radši ji nežli ty netýkavky, než tu bělostnou lásku svého mládí, než tu druhou jedovatou lilii a ty ostatní.“

„A co ty ostatní?“ zeptala se Connie.

„Ty ostatní? Žádné ostatní nejsou. Vím jenom ze zkušenosti, jaká je většina ženských. Ponejvíc chtějí mužského, ale nestojí o sex, jenomže se s tím smiřujou, poněvadž to patří ke kupní smlouvě. Ty staromódnější pak prostě leží jako mouchysněztesimě a nechají člověka dělat, co chce. Potom jim to nevadí, mají to dokonce rády. Jenomže sama ta věc pro ně nic neznamená, je jim jen trošku nechutná. A většině mužských to tak vyhovuje. Mně se to hnusí. Ale chytřejší sorta ženských předstírá, že takové nejsou, i když jsou úplně stejné. Předstírají, že jsou vášnivé a že je to vzrušuje. Jenže je to samá komedie. Jenom to hrajou. – Pak jsou takové, co si libujou ve všem, v kdejakém způsobu rajcování a mrouskání a milování, až na ten přirozený. Vždycky člověka vydráždí, že skončí zrovna ve chvíli, kdy není na tom jediném místě, kde by měl skončit. – Pak je ta tuhá sorta, která se dá sakra těžko vůbec ukojit a ukájí se sama, jako moje žena. Ty chtějí hrát aktivní roli. – A potom jsou takové, co jsou vevnitř prostě mrtvé, docela mrtvé, a taky to vědí. A pak ty, co člověka vyhodí dřív, než je, a pak se kroutí dál, až jsou hotové třením o jeho stehno. Ale to jsou většinou lesbičky. Člověk žasne, jak silné jsou u ženských tyhle lesbické sklony, ať už vědomé nebo nevědomé. Připadá mi, jako by je měly skoro všechny.“

„A vadí ti to?“ zeptala se Connie.

„Vraždil bych je. Když jsem s ženskou, která je opravdu lesbická, zrovna v duchu skučím, jak bych ji zavraždil.“

„A co uděláš?“

„Ztratím se prostě, co nejrychleji můžu.“

„Ale myslíš si, že lesbičky jsou horší než homosexuálové?“

„Já určitě! Protože jsem od nich víc zkusil. Teoreticky nemám ponětí. Ale když se setkám s lesbičkou, ať už to o sobě ví, nebo ne, vidím rudě. Ne, ne! Vlastně jsem už nechtěl mít nic se žádnou ženskou. Chtěl jsem zůstat sám, uchovat si svoje soukromí a svou slušnost.“

Vypadal bledý a čelo měl zachmuřené.

„A mrzelo tě, když jsem se objevila já?“ zeptala se.

„Mrzelo – a taky jsem byl rád.“

„A co teď?“

„Mrzí mě to z vnějších důvodů: všechny ty komplikace a ohavnosti a výčitky, ke kterým dřív či později musí dojít. To když mi vázne krev v žilách a cítím se na dně. Ale když se mi krev rozproudí, jsem rád. Dokonce triumfuju. Už jsem vážně zakysával. Myslel jsem, že pořádný sex už vymizel ze světa, že se už nenajde ženská, které by to přirozeně vyšlo zároveň s mužským; až na černošky, jenomže zkrátka, my jsme halt běloši, a černošky jsou přece jen kapku umouněný.“

„A teď jsi rád, že mě tu máš?“ zeptala se.

„To jo! Když můžu zapomenout na to ostatní. Když na to nemůžu zapomenout, nejradši bych si zalez pod stůl a umřel.“

„Proč zrovna pod stůl?“

„Proč?“ zasmál se. „Nejspíš, abych se tam schoval. Jako malej kluk!“

„Zřejmě jsi měl se ženami strašné zkušenosti.“

„To máš tak, nedokázal jsem si nikdy lhát do kapsy. Většina mužských to dokáže. Zaujmou stanovisko a spolknou lež. Já si nic nalhávat nikdy neuměl. Věděl jsem, co od ženské chci, a nikdy jsem si neuměl namluvit, že jsem to dostal, když ne.“

„A dostal jsi to teď?“

„Snad. Vypadá to tak.“

„Tak proč jsi tak bledý a zamračený?“

„Mám po krk toho vzpomínání; a snad mám strach sám ze sebe.“

Seděla mlčky. Připozdívalo se.

„A myslíš si, že je to důležité, muž a žena?“ zeptala se ho.

„Pro mě jo. Pro mě je to jádro života, najít pořádný vztah k ženě.“

„A kdybys ho nenašel?“

„Musel bych se obejít bez něho.“

Znovu se zamyslela, než se zeptala:

„A myslíš si, že ty ses vždycky choval správně k ženám?“

„Chraňbůh! Dopustil jsem, aby se z mé ženy stalo, co se z ní stalo; byla to hlavně moje vina. Zkazil jsem ji. A jsem hrozně nedůvěřivý. S tím musíš počítat. To se už musí hodně moc stát, abych někomu vnitřně důvěřoval. Takže jsem možná taky podvodník. Nedůvěřuju. A něžnost by nikoho neměla mejlit.“

Podívala se na něj.

„Tvoje tělo nedůvěřivé není, když se ti rozproudí krev,“ řekla. „Pak přece nedůvěřivý nejsi, že ne?“

„Bohužel ne. Tak jsem se právě dostal do všech těch patálií. A proto právě tolik nedůvěřuju rozumem.“

„Rozumem si nedůvěřuj! Co na tom záleží?“

Pes na rohožce zakňučel nelibostí. Oheň udušený popelem uhasínal.

„Jsme my to dva otlučení veteráni,“ řekla Connie.

„Ty jsi taky otlučená?“ zasmál se. „A teď se zase vracíme do boje!“

„Ano! Mám z toho vážně strach.“

„No jo.“

Vstal, postavil její střevíce, aby proschly, otřel si vlastní boty a přistavil je k ohni. Ráno si je namastí. Odhrabal popel z kartónu, pokud to šlo, z ohně. „I po spálení je to svinstvo,“ poznamenal. Pak přinesl roští a položil je ke krbu na ráno. Potom vyšel na chvíli se psem ven.

Když se vrátil, Connie řekla:

„Půjdu taky na chvilku ven.“

Vyšla sama do tmy. Nad hlavou svítily hvězdy. Cítila v nočním vzduchu vůni květů. A cítila, jak jí promáčené střevíce ještě víc vlhnou. Ale nejraději by byla odešla pryč, od něho a ode všech.

Bylo chladno. Otřásla se a vrátila se dovnitř. Seděl před dohasínajícím ohněm.

„Br! To je zima!“ otřásla se.

Přiložil na oheň roští a přinesl další, až měli plný komín vesele praskajícího žáru. Tančící a plápolající žluté plameny je oba oblažily, zahřály jim obličeje i duše.

„Netrap se už!“ vzala ho za ruku, jak tak seděl zamlklý a zabraný do sebe. „Člověk dělá, co může.“

„No jo!“ povzdychl si s křivým úsměvem.

Přistoupila k němu a vklouzla mu do náručí, jak tak seděl u ohně.

„Zapomeň na to!“ pošeptala mu. „Zapomeň!“

Přivinul ji k sobě v linoucím se teple ohně. Plameny samy byly jako zapomnění. A její hebká, teplá, zralá tíha! Krev mu pomalu začala proudit a vzdouvat se znovu do pocitu síly a bezstarostné energie.

„A třeba ty ženy opravdu chtěly být s tebou a milovat tě jaksepatří, jenomže nemohly. Třeba to nebyla jenom jejich vina,“ řekla.

„Já vím. Myslíš si, že nevím, jaký jsem byl had s pošlapanou a zlomenou páteří?“

Náhle se k němu přitiskla. Nechtěla to všechno zase znovu začínat. Ale nějaká zvrácenost ji k tomu přesto hnala.

„Ale teď už nejsi,“ řekla, „Teď už nejsi žádný had s pošlapanou a zlomenou páteří.“

„Já nevím, co jsem. Čekají nás černé časy.“

„Ne!“ zaprotestovala tisknouc se k němu. „Proč? Proč?“

„Čekají nás černé časy, nás všechny a každého,“ opakoval s věšteckou zasmušilostí.

„Ne! To nesmíš říkat!“

Mlčel. Ale ona v něm cítila černou prázdnotu zoufalství. To je smrt veškeré lásky; tohle zoufalství v mužském nitru, jako temná jeskyně, ve které se ztrácí jejich duch.

„A mluvíš tak chladně o sexu,“ řekla. „Mluvíš, jako by ti šlo jenom o tvou vlastní rozkoš a ukojení.“

Nervózně tím proti němu protestovala.

„Ba ne,“ odpověděl. „Chtěl jsem od ženské rozkoš a ukojení a nikdy se mi to nepodařilo, protože mi to žádná nemůže dát, jestliže to já zároveň nedám jí. A k tomu nikdy nedošlo. Na to jsou třeba dva.“

„Ale ty jsi ve své ženy nikdy nevěřil. Nevěříš doopravdy ani ve mně,“ řekla.

„Nevím, co to znamená, věřit v nějakou ženskou.“

„Vidíš, to je právě to!“

Seděla dosud stulená na jeho klíně. Ale jeho duch se chmuřil a unikal jí, nebyl tu pro ni. A každé její slovo ho zahánělo ještě dál.

„Ale v co vlastně věříš?“ naléhala.

„Nevím.“

„V nic, jako všichni muži, které jsem kdy poznala,“ řekla.

Oba se odmlčeli. Pak se vzchopil a prohlásil:

„Přece jen v něco věřím. Věřím ve vřelé srdce. A zvlášť věřím ve vřelost v lásce, ve vřelost při milování. Věřím, že kdyby chlapi dokázali přeříznout ženskou s vřelým srdcem a ženské to stejně vřele přijímaly, bylo by všechno v pořádku. Ale všechno tohle milování na studeno vede jen k smrti a ke zblbnutí.“

„Ale se mnou se nemiluješ na studeno,“ protestovala.

„Nechci se s tebou milovat vůbec. Mám zrovna teď srdce studené jako studené brambory.“

„Ale!“ políbila ho posměšně. „Tak si je opečme!“ Zasmál se a napřímil se.

„Je to tak,“ řekl. „Všechno za kapku vřelosti. Ale ženské to nemají rády. Ani ty to vlastně nemáš ráda. Máš ráda, když tě chlap pořádně, s důrazem a zostra přeřízne na studeno, a pak se tváříš, jako by to pro tebe byl med. Jsi ke mně vůbec něžná? Podezíráš mě jako kočka psa. Říkám ti, i na to jsou třeba dva, aby chápali, co je to něha a vřelost. Docela ráda se dáš přeříznout, ale potřebuješ, aby se tomu říkalo nějak vznešeně a tajemně, jen aby to lichotilo tvojí samolibosti. Tvoje samolibost je pro tebe důležitější, padesátkrát důležitější než každý mužský nebo styk s ním.“

„Ale zrovna to bych mohla říct já o tobě. Tvoje samolibost je ti nade všechno!“

„Jo? Tak dobrá!“ pohnul se, jako by chtěl vstát. „Zůstaňme teda radši každý pro sebe. Radši bych umřel, než pokračovat v tomhle šoustání na studeno!“

Vyklouzla od něho a on vstal.

„A myslíš si, že já to chci?“ řekla.

„Doufám, že ne,“ odpověděl. „Ale stejně si běž lehnout do postele a já se vyspím tady dole.“

Podívala se na něj. Byl bledý, čelo měl zakaboněné, odtáhl se od ní daleko jako severní pól. Muži jsou všichni stejní.

„Nemůžu domů dřív než ráno,“ řekla.

„Ne. Běž si lehnout! Je tři čtvrtě na jednu.“

„To rozhodně nepůjdu!“ prohlásila.

„Tak půjdu já ven!“ odsekl.

Začal si obouvat boty. Zůstala na něj zírat.

„Počkej!“ zajíkla se. „Počkej! Co to mezi nás přišlo?“

Byl skloněný, jak si šněroval botu, a neodpověděl. Okamžiky míjely. Zmocnila se jí nějaká tupost, jako mdloba. Všechno její vědomí odumřelo a zůstala stát s očima dokořán, dívala se na něj z neznáma a nevěděla už vůbec nic.

Vzhlédl vyburcován jejím mlčením a uviděl ji s očima dokořán a ztracenou. A jako by jím smýkl nějaký vítr, vstal a dokulhal k ní, s jednou botou zutou a s druhou obutou, vzal ji do náruče a přitiskl si ji k tělu, které jako by měl skrznaskrz poraněno. A tam si ji přivinul a tam zůstala.

Až jeho ruce sklouzly slepě dolů a hmataly po ní a zatápaly pod šaty, kde byla hladká a teplá.

„Holka moje!“ mumlal. „Holčičko moje! Neperme se už! Nikdá se už spolu neperme! Miluju tě, dyž se tě takdle dotýkám. Nehádej se se mnou! Už ne! Už ne! Už ne! Buďme spolu!“

Zvedla obličej a podívala se na něj.

„Netrap se!“ řekla mu pevně. „K ničemu to není, trápit se. Chceš být vážně se mnou?“

Dívala se mu rozšířenýma očima upřeně do tváře. Zarazil se, najednou ztichl a odvrátil obličej. Celé tělo mu naprosto znehybnělo, ale neodtáhlo se.

Pak zvedl hlavu a podíval se jí do očí s tím svým zvláštním, trochu posměšným úšklebkem a prohlásil: „Už jo! Vodpřisáhněme si to!“

„Ale vážně?“ zeptala se a oči se jí zalily slzami.

„Jo, vážně! Srdce i břicho i pták!“

Dosud na ni shlížel se slabým úsměvem, se zákmitem ironie v očích a s trochou trpkosti.

Mlčky plakala a on si s ní lehl na kobereček před krbem a vešel do ní, a tak se do jisté míry uklidnili. A pak si šli rychle lehnout do postele, protože začínalo být chladno a oba se vzájemně vyčerpali. A ona se k němu přitulila a připadala si malá a jako v bavlnce a oba okamžitě usnuli, jakoby jedním spánkem. A tak leželi a vůbec se nepohnuli, dokud nad lesem nevyšlo slunce a nezačal den.

Pak se probudil a podíval se do světla. Záclonky byly stažené. Poslouchal hlasitý divoký pokřik kosů a drozdů v lese. Je jistě nádherné ráno, asi půl šesté, kdy obyčejně vstává. Spal tak tvrdě! A je takový nový den! Žena dosud spala, schoulená do klubíčka a něžná. Přejel jí rukou po těle a ona otevřela modré udivené oči a usmála se mu nechápavě do obličeje. „Ty jsi vzhůru?“ zeptala se ho.

Díval se jí do očí. Usmál se a políbil ji. A ona se najednou probrala a posadila se.

„Představ si, že jsem tady!“ řekla.

Rozhlédla se po vybílené ložničce se šikmým stropem a s vikýřovým oknem se zataženými bílými záclonkami. Světnička byla prázdná, až na malý žlutě natřený prádelník, židli – a malou bílou postel, ve které s ním ležela.

„Představ si, že jsme tady!“ řekla a podívala se dolů na něj. Ležel a pozoroval ji a hladil jí prsty ňadra pod tenkou noční košilí. Když byl zahřátý a odpočatý, vypadal mladě a hezky. Jeho oči se dovedly dívat tak hřejivě. A ona byla mladá a svěží jako kytička.

„Chci si tohle sundat!“ vzala za tenkou batistovou košili a přetáhla si ji přes hlavu. Zůstala sedět s nazlátlými nahými rameny a podlouhlými ňadry. Zamilovaně jí je měkce rozhoupal, jako zvony.

„Ty si musíš taky sundat pyžamo!“ řekla mu.

„Ale ne!“

„Ano! Ano!“ rozkázala mu.

A on si svlékl kabátek starého bavlněného pyžama a stáhl si kalhoty. Až na ruce, zápěstí, obličej a krk byl bílý jako mléko, měl jemné, štíhlé, svalnaté tělo. Connii najednou připadal zase tak pronikavě krásný, jako když ho tenkrát odpoledne zastihla při mytí.

Zlaté sluneční světlo se dotklo stažených záclonek. Měla pocit, že chce dovnitř.

„Rozhrňme ty záclonky! Ti ptáci tak zpívají! Pusť sem to slunce!“ řekla.

Vyklouzl z postele zády k ní, nahý a bílý a hubený, a šel k oknu, trochu nachýleně, rozhrnul záclonky a zadíval se na okamžik ven. Záda měl bílá a ušlechtilá, malý zadek krásný vybranou útlou mužností, zátylek ošlehaný, útlý, a přece silný.

V tom delikátním útlém těle byla jakási vnitřní, ne vnější síla.

„Ale ty jsi krásný,“ řekla. „Tak čistý a jemný! Pojď!“ rozepjala paže.

Styděl se obrátit se k ní kvůli své vztyčené nahotě.

Zvedl z podlahy svou košili a zakryl se, když k ní vykročil.

„Ne!“ namítla s dosud vztaženými krásnými štíhlými pažemi nad svislými ňadry. „Ukaž se mi!“

Pustil košili a zůstal stát s pohledem na ni. Slunce poslalo nízkým oknem dovnitř paprsek, který ozářil jeho stehna, ploché břicho a ztopořený pyj, který se tyčil, tmavý a rozpálený, z obláčku živě zlatorezavých chlupů. Zarazila se a polekala.

„Ten je zvláštní!“ řekla po chvíli. „Jak divně si tu stojí! Tak veliký! A tak tmavý a sebejistý! Takový tedy je?“

Muž se podíval dolů na své štíhlé bílé tělo a zasmál se. Na štíhlé hrudi měl chlupy tmavé, skoro černé. Ale u kořene břicha, kde se tyčil tlustý a klenutý pyj, byly zlatorezavé, v živém obláčku.

„Jak je pyšný!“ šeptala v rozpacích. „A jak pánovitý! Teď už vím, proč jsou muži takoví suveréni! Ale je báječný, opravdu. Jako samostatná bytost! Jde z něho trochu strach. Ale je opravdu báječný! A jde ke mně! –“ Skousla si spodní ret samým strachem a vzrušením.

Muž se mlčky díval dolů na napjatý pyj, který se neměnil. – „No jo!“ řekl konečně polohlasem. „No jo, chlapče, tak už seš tady zas. A to se ví, musíš zvedat hlavu! Seš svůj vlastní pán, co? A na nikoho se nevohlížíš! Ze mě si nic neděláš, pane Frantíku. Seš snad můj pán? No co, myslíš si vo sobě víc než já a míň toho namluvíš. Pane Frantíku! Chceš ji? Chceš milostivou paní Blaženku? Zase si mě do něčeho namočil, to teda jo. A eště se tomu směješ! – Tak si jí řekni! Řekni si paní Blažence! Řekni: Votevřte bránu dokořán, ať může náš slavnej hrdina dál! Ty máš ale drzost! O nic jinýho ti nejde. No jen řekni milostivý paní Blažence, co chceš! Pan Frantík chce kundičku paní Blaženky! –“

„Ne, nedělej si z něho legraci!“ řekla Connie, přelezla na kolenou přes postel k němu, objala ho kolem štíhlých bílých boků a přitáhla si ho k sobě, takže se její svislé rozhoupané prsy dotýkaly pohybujícího se ztopořeného pyje a zachytily kapku vláhy. Přitiskla muže pevně k sobě.

„Lehni si!“ řekl jí. „Lehni si! Pusť mě k sobě!“

Teď pospíchal.

A potom, když už leželi docela nehybně, musela žena muže znovu odkrýt, aby se podívala na tajemství pyje.

„A teď je maličkatý a měkký jako poupátko života!“ řekla a vzala měkkého pindíčka do ruky. „Není roztomilý? Tak samostatný, tak zvláštní! A tak neviňoučký! A jde do mne tak hluboko! Nikdy ho nesmíš urazit, rozumíš? Je taky můj. Nejenom tvůj! Je můj! A je tak roztomilý a nevinný!“ A držela pindíčka měkce v ruce.

Zasmál se.

„Buď požehnáno pouto, které spíná se srdcem srdce v příbuzenství lásky,“ řekl.

„To se ví!“ odpověděla. „I když je měkký a maličký, cítím prostě, jak jsem s ním srdcem spjatá. A jaké tady máš rozkošné vlásky! Docela, docela jiné!“

„To jsou vlasy pana Frantíka, ne moje!“ řekl.

„Pan Frantík! Frantík!“ a rychle políbila měkkého pindíčka, který se už zase začínal hýbat.

„No jo!“ vzdychl muž a skoro bolestně se protáhl. „Má kořínek v mý duši, tendle pán! A někdy nevím, co si s ním mám počít. Dělá si halt, co sám chce, a je mu těžký vyhovět. Ale přece bych nechtěl, aby ho někdo zabil.“

„Není divu, že lidem naháněl vždycky strach!“ řekla. „Je vlastně hrozný.“

Mužovým tělem proběhlo zachvění, když proud vědomí znovu změnil směr a obrátil se dolů. A muž byl bezmocný, když se pyj v pomalých hebkých vlnách znovu naléval a vzpínal a vstával a tuhl, až tu stál tvrdý a drze domýšlivý ve své podivné věžovité ztopořenosti. I žena se trochu zachvěla, když to pozorovala.

„Tu máš! Tak si ho vem! Je tvůj!“ řekl muž.

A ona se roztřásla a její vědomí se rozplynulo. Přelily se přes ni ostré hebké vlny nevýslovné rozkoše, když do ní vstoupil a vyvolal v ní to zvláštní roztavené vzrušení, které se šířilo a šířilo, až byla stržena posledním slepým výtryskem vrcholného okamžiku.

Slyšel vzdálené sirény ve Stacks Gate houkat sedmou hodinu. Bylo pondělní ráno. Trochu se otřásl a s tváří mezi jejími ňadry si přitiskl měkká ňadra na uši, aby se ohlušil.

Ona houkání ani neslyšela. Ležela naprosto tiše, s duší omytou do průhlednosti.

„Musíš vstávat, ne?“ zamumlal.

„Kolik je hodin?“ ozval se její bezbarvý hlas.

„Před chvilkou houkalo sedum.“

„Už asi musím.“

Jako vždycky se jí protivil nátlak zvenčí.

Muž se posadil a zadíval se do prázdna z okna.

„Miluješ mě, viď?“ zeptala se klidně.

Podíval se dolů na ni.

„Dyť víš. Co se ptáš?“ zabručel trochu podrážděně.

„Chci, aby sis mě tu nechal, abys mě nepouštěl,“ řekla.

Jeho oči se zdály plné nějaké teplé, měkké tmy, neschopné myslet.

„Kdy. Nejčko?“

„Zatím ve svém srdci. Pak chci brzy přijít a žít s tebou navždycky.“

Seděl v posteli nahý se skloněnou hlavou, neschopen myslet.

„Nechceš to?“ zeptala se.

„Jo!“ přisvědčil.

Pak se na ni podíval stejnýma očima, potemnělýma jiným plamenem vědomí, skoro jako ze spánku.

„Nejčko se mě na nic neptej,“ řekl. „Nech mě bejt. Mám tě rád. Miluju tě, dyž tady tak ležíš. Ženská je moc fajn, dyž se do ní dá jít tak hluboko a dyž ji má dobrou. Miluju tě, ty tvoje nohy a tvoje tělo a že seš tak ženská. Miluju tě, že seš tak ženská. Miluju tě svým ptákem i srdcem. Ale nejčko se mě na nic neptej. Nechtěj, abych ti něco povídal. Nech mě eště chvilku tak, jak sem, dokáď to de. Potom se mě můžeš zeptat na všecko. Ale nejčko mě nech, nech mě!“

A měkce jí položil ruku na Venušin pahorek, na hebké hnědé panenské chmýří, a sám zůstal nahý a nehybný sedět v posteli, s obličejem strnulým fyzickou nepřítomností, skoro s obličejem Buddhovým. Seděl strnule v neviditelném plameni jiného vědomí s rukou na jejím těle a čekal na obrat.

Po chvíli sáhl po košili a natáhl si ji, rychle se beze slova oblékl, podíval se jednou na ni, jak tu dosud ležela na posteli nahá a zlatavá jako růže Gloire de Dijon, a vyšel ven. Slyšela ho dole otvírat dveře.

A stále ještě ležela a hloubala, hloubala. Bylo to tak těžké odejít: odejít z jeho náruče. Zavolal zdola od paty schodů: „Půl vosmý!“ Povzdechla si a vstala z postele. Ta holá světnička! Nic v ní než ten malý prádelník a ta postýlka. Ale prkenná podlaha byla čistě vydrhnutá. A v koutě u okna stála police s několika knihami; některé byly vypůjčené z knihovny. Podívala se na ně. Byly tu knihy o bolševickém Rusku, cestopisy, jeden svazek o atomech a elektronech, jiný o složení zemského jádra a o příčinách zemětřesení; potom pár románů a pak tři knihy o Indii. Tak! Přece jen čte!

Slunce jí dopadalo vikýřovým oknem na nahé údy. Venku viděla pobíhat fenku Flossii. Lískové houští bylo postříkáno zelení a pod ním rostla tmavě zelená psí lebeda. Bylo jasné čisté ráno, ptáci poletovali a triumfálně zpívali. Kdyby tu jenom mohla zůstat! Kdyby jenom neexistoval ten druhý příšerný svět kouře a železa! Kdyby jenom on byl její svět!

Sešla dolů po příkrých a úzkých dřevěných schodech. Ale spokojila by se s tím domečkem, jen kdyby měl kolem sebe svět sám pro sebe.

Hajný byl umytý a svěží a oheň hořel.

„Chceš něco jíst?“ zeptal se.

„Ne. Jen mi půjč hřeben!“

Šla za ním do přístěnku a učesala se před zrcátkem na dlaň širokým vedle zadních dveří. Pak byla připravena k odchodu.

Stála na zahrádce před domem a dívala se na orosené květiny; šedý záhon karafiátů měl už poupata.

„Nejradši bych, aby celý ostatní svět zmizel,“ řekla, „a abych tady žila s tebou.“

„Svět nezmizí,“ odpověděl.

Šli skoro mlčky líbezným oroseným lesem. Ale byli spolu ve svém vlastním světě.

Bylo pro ni trpké pokračovat v cestě na Wragby.

„Chci brzy přijít a žít s tebou nadobro,“ řekla mu při loučení.

Usmál se bez odpovědi.

Dostala se domů tiše a nepozorovaně a šla nahoru do svého pokoje.

Kapitola 15

Na podnose se snídaní ležel dopis od Hildy. „Tatínek jede tenhle týden do Londýna, a já si pro tebe přijedu příští čtvrtek, tedy 17. června. Buď připravená, abychom mohly hned vyrazit. Nechci na Wragby ztrácet čas, je to strašná díra. Zůstanu patrně přes noc v Retfordu u Colemanových, takže k tobě se dostanu ve čtvrtek k obědu. Mohly bychom pak vyjet po svačině a přespat třeba v Granthamu. Nemá cenu trávit večer s Cliffordem. Jestli nerad vidí, že jedeš, neměl by z toho stejně žádné potěšení.“

Tak! Už zase s ní někdo postrkuje po šachovnici!

Clifford její odjezd viděl nerad, ale jenom proto, že v její nepřítomnosti ztrácel jistotu. Její přítomnost mu naopak z nějakého důvodu dávala pocit jistoty a volnosti dělat věci, kterými se zabýval. Trávil spoustu času v dolech a lámal si hlavu skoro beznadějnými problémy, jak vytěžit své uhlí co nejhospodárněji a pak je také prodat. Věděl, že by měl najít nějaký způsob, jak ho využit nebo je zpracovat, aby je nemusel prodávat či zlobit se s tím, že je prodat nedokáže. Ale kdyby vyráběl elektřinu, dokázal by pak prodat nebo zužitkovat ji? A zpracovat uhlí v tekuté palivo bylo ještě příliš nákladné a složité. Aby se průmysl udržel v chodu, potřeboval další průmysl, hotové šílenství.

Bylo to skutečně šílenství a jenom šílenec v tom mohl mít úspěch. No, Clifford tak trochu šílený byl. Connie si to aspoň myslela. Sama jeho zaujatost a ostrovtip v důlních záležitostech jí připadaly jako projevy šílenství, samy jeho nápady byly inspirovány nepříčetností.

Vykládal jí o všech svých vážných plánech a ona ho poslouchala s jakýmsi údivem a nechávala ho mluvit. Pak proud ustal, Clifford si zapjal amplión a dostal prázdný výraz, zatímco jeho plány se v něm patrně rozvíjely dál jako nějaký sen.

A každý večer teď hrál s paní Boltonovou oko, tu hru vojáků v zákopech, o hazardní šestipencové sázky. A při karbanu zase upadal do jakéhosi bezvědomí nebo prázdného opojení či opojení prázdnotou, nebo co to vlastně bylo. Connii byl pohled na něho v tom stavu nesnesitelný. Ale když odešla spát, karbanil s paní Boltonovou do dvou či do tří ráno, nerušeně a s podivnou vášní. Paní Boltonovou ta vášeň strhávala stejně jako Clifforda, tím spíš, že skoro vždycky prohrávala.

Jednou Connii řekla: „Prohrála jsem včera večer se sirem Cliffordem třiadvacet šilinků.“

„A to od vás ty peníze vzal?“ zděsila se Connie.

„Inu ovšem, milostivá paní! Čestný dluh!“

Connie jim za to ostře vyčinila a na oba se rozzlobila. Mělo to ten výsledek, že sir Clifford zvýšil paní Boltonové plat na sto liber ročně, aby měla s čím hazardovat. Zatím se Connii zdálo, že Clifford ve skutečnosti čím dál víc odumírá.

Konečně mu řekla, že sedmnáctého odjíždí.

„Sedmnáctého!“ poznamenal. „A kdy se vrátíš?“

„Nejpozději dvacátého července.“

„Hm, dvacátého července.“

Podíval se na ni zvláštním prázdným pohledem, roztěkaně jako dítě, ale s podivně prázdnou stařeckou zchytralostí.

„Nenecháš mě na holičkách, viď, že ne?“ řekl.

„Jak to?“

„Zatímco budeš pryč; myslím, jestli se určitě vrátíš?“

„Jestli jsem si vůbec něčím jistá, tak určitě tím, že se vrátím.“

„No dobrá! Dvacátého července.“

A podíval se na ni znovu tak divně.

A přece ve skutečnosti chtěl, aby jela. To právě bylo zvláštní. Chtěl rozhodně, aby jela, prožila si ty svoje avantýrky a vrátila se domů třeba těhotná, to všechno ano. A zároveň se jejího odjezdu bál.

Třásla se nedočkavostí a vyhlížela příležitost, aby od něho odešla nadobro, čekala, až k tomu uzraje čas, ona i on.

Seděla s hajným a mluvila s ním o své cestě za hranice.

„A pak, až se vrátím,“ řekla, „povím Cliffordovi, že od něho musím odejít. A my dva bychom spolu mohli někam odjet. Nikdo se ani nemusí dovědět, že jsi to ty. Mohli bychom odjet do nějaké jiné země, co říkáš? Do Afriky nebo do Austrálie. Co říkáš?“

Její plán ji ohromně vzrušoval.

„Tys nikdy v koloniích nebyla, viď?“ zeptal se jí.

„Ne! Ty ano?“

„Byl jsem v Indii a v Jižní Africe a v Egyptě.“

„Co abychom odjeli do Jižní Afriky?“

„Třeba,“ řekl po pauze.

„Nebo nechceš?“ zeptala se.

„Mně je to jedno. Je mi dost jedno, co udělám.“

„Ale nemáš z toho radost? Proč ne? Chudí nebudeme. Mám asi šest set liber ročně, zeptala jsem se na to dopisem. Není to moc, ale stačí to, ne?“

„Pro mě je to bohatství.“

„Uvidíš, bude to báječné!“

„Jenže bych se měl dát rozvést a ty taky, jestli z toho nechceme mít komplikace.“

Bylo třeba promyslet spoustu věcí.

Jindy se ho začala vyptávat na jeho život. Byli v chatě a venku byla bouřka.

„A netěšilo tě, když jsi byl poručík – důstojník a džentlmen?“

„Těšilo? Proč ne? Měl jsem rád svého plukovníka.“

„Měl jsi ho hodně rád?“

„Ano. Hodně rád.“

„A měl on hodně rád tebe?“

„Ano. Svým způsobem ano.“

„Povídej mi o něm!“

„Co bych ti povídal? Začínal od píky. Měl vojnu rád. A nikdy se neoženil. Byl o dvacet let starší než já. Byl to ohromně inteligentní člověk, a byl mezi vojáky sám, jak už takový člověk bývá; vášnivý člověk svým způsobem; a ohromně schopný důstojník. Moc na mě působil, když jsem s ním byl. Vlastně jsem si od něho nechal řídit život. A nikdy jsem toho nelitoval.“

„A dolehlo to na tebe hodně, když umřel?“

„Měl jsem sám smrt na jazyku. Ale když jsem se vylízal, uvědomil jsem si, že je ve mně zase s něčím konec. Jenže to jsem ostatně věděl vždycky, že to skončí smrtí. Končí tak všecko, když se to tak vezme.“

Connie seděla a přemýšlela. Venku burácel hrom. Připadala si jako v malé arše při potopě světa.

„Ty toho máš zřejmě tolik za sebou,“ řekla.

„Tak? Mně se zdá, že jsem už párkrát umřel. Ale pořád jsem tady, táhnu to dál a ženu se do dalších malérů.“

Usilovně přemýšlela, ale poslouchala přitom bouřku.

„A pak už tě netěšilo, že jsi důstojník a džentlmen, když ten tvůj plukovník umřel?“

„Ne. Byla to banda chcípáků!“ Najednou se zasmál. „Plukovník mi říkával: Chlapče, Angličan ze středních vrstev musí třicetkrát rozžvejkat každej žvanec, protože má tak úzká střeva, že by mu kousek velikosti hrášku způsobil zácpu! Jsou to nejhorší chcípáci ze všech třasořitek, co jich kdy bylo na světě: nafukujou se až běda, zelenají strachy, už když nemají v pořádku tkaničky u bot, zamřelí jsou jako uleželá zvěřina, a vždycky jsou v právu! Z toho bych právě pošel! Poklonkujou, prdelkujou, lízají zadky, až mají na jazykách mozoly, ale jsou vždycky v právu! Ještě ke všemu jsou to šosáci. Šosáci! Šosácké třasořitky s jednou kulkou –“

Connie se zasmála. Venku šuměl liják.

„Ten je nenáviděl!“

„To ne,“ namítl. „Za to mu nestáli. Neměl je prostě rád. V tom je rozdíl. Protože i z obyčejných vojáků, jak říkal, se dneska stávají zrovna takoví šosáci s jednou kulkou a s úzkými střevy. To už je tak osud lidstva.“

„I z obyčejných lidí? Z dělníků?“

„Ze všech dohromady. Vysychá jim míza. Auta a biáky a éroplány z nich vycucávají poslední kapky. Říkám ti, každá generace plodí generaci ještě podobnější králíkům, s gumovýma hadičkama místo střev a s plechovýma nohama a obličejema. Plechoví šašci! Je to všecko nějaká sorta zažraného šosáctví, co ubíjí lidskost a zbožňuje jenom mašiny. Peníze, peníze, peníze! Celá ta moderní pakáž se vyžívá jen tím, že v člověku ubíjí starý lidský cit a ze starýho Adama a Evy dělá fašírku. Je to všecko jedna banda. Všecko na jedno brdo – zabít lidskou skutečnost, libru za každou předkožku, dvě libry za každej pár kulek! Co je dneska ženská než mašina na šoustání! Všecko na jedno brdo! Zaplať jim – a uříznou světu ptáka! Strkej do nich prachy, prachy, prachy, aby lidstvu vycucali všecku mízu a nadělali ze všech hrací mašinky!“

Seděl v chatě s obličejem sešklebeným posměšnou ironií. Ale i v té chvíli napínal jedno ucho a sledoval bouřku v lese. Připadal si v ní tak osamělý.

„Ale copak to nikdy neskončí?“ řekla Connie.

„Jo, skončí. Dohrabe se to samo ke spáse. Až zabijou posledního vopravdovskýho člověka a všichni budou vochočený; bílý, černý, žlutý; vochočený ve všech barvách, pak budou všichni nepříčetný. Protože základ zdravého rozumu je v koulích. Potom budou všichni nepříčetný a uspořádají si svoje kolosální autodafé. Víš to, že autodafé znamená akt víry? Tak teda uspořádají svůj kolosální aktíček víry. Obětujou jeden druhýho.“

„Myslíš, pozabíjejí jeden druhého?“

„Právě to, pusinko! Jestli budeme pokračovat tím dnešním tempem, do sta let nezbude na tomhle ostrově ani deset tisíc lidí; možná ani deset ne. Vyhladí se láskyplně navzájem.“ Hrom zaburácel o něco dál.

„Pěkné vyhlídky!“ poznamenala.

„Docela! Když si člověk představí vyhubení lidského druhu a pak tu dlouhou přestávku, než se zase objeví nějaký jiný druh, uklidní ho to víc než všecko ostatní. A jestli takhle budeme pokračovat, jestli všichni – intelektuálové, umělci, vláda, průmyslníci i dělníci – budou jako blázni pokračovat v ubíjení posledních zbytků lidského citu, posledních zbytků své intuice a posledních zdravých instinktů; jestli to půjde dál tou geometrickou řadou jako teď, tak sbohem, lidstvo! Adié, drahouškové! Had spolkne sám sebe a nechá po sobě prázdnotu, pořádně zaneřáděnou, ale ne beznadějnou. Ohromně pěkné vyhlídky! Až budou na Wragby štěkat zdivočelí psi a na tevershallských haldách dupat zdivočelí důlní poníci! Te deum laudamus!“

Connie se zasmála, ale ne zrovna vesele.

„Tak bys měl být rád, že se navzájem vyhladí,“ řekla. „Měl bys být rád, že se ženou ke konci.“

„To taky jsem. Já je nezastavím. Protože nemůžu, ani kdybych chtěl.“

„Tak proč jsi tak zatrpklý?“

„To zase nejsem. Jestli můj kohout kokrhá naposledy, mně je to jedno!“

„Ale kdybys měl dítě?“ řekla.

Svěsil hlavu.

„Hm,“ řekl nakonec. „Připadá mi to jako hrozná křivda, přivádět dítě na tenhle svět.“

„Ne! To neříkej! Tohle neříkej!“ zaprosila. „Myslím, že ho budu mít. Řekni, že jsi rád!“ Položila mu ruku na jeho ruku.

„Jsem rád, protože jsi ráda ty,“ řekl. „Ale mně to připadá jako hrozná zrada na tom nenarozeném stvoření.“

„To ne!“ vykřikla zděšeně. „To mě nemůžeš opravdu chtít! Nemůžeš mě chtít, když si tohle myslíš!“

Znovu se odmlčel a zachmuřil. Venku jenom bubnoval déšť.

„Není to docela pravda!“ šeptala. „Není! Je ještě jiná pravda.“ Cítila, že je teď‘ roztrpčen částečně i proto, že ho ona opouští, že úmyslně jede do Benátek. A to ji skoro těšilo.

Rozepjala mu šaty a odhalila mu břicho a políbila ho na pupek. Pak mu položila na břicho tvář a pevně ho objala paží kolem teplých a mlčenlivých beder. Byli sami uprostřed potopy.

„Řekni mi, že chceš dítě, že v ně doufáš!“ mumlala s obličejem přitisknutým k jeho břichu. „Řekni mi to!“

„Víš,“ ozval se konečně a ona ucítila, jak mu tělem projelo zvláštní zachvění, jak se mu myšlenky obrátily jiným směrem a jak se mu ulevilo. „Víš, někdy si říkám, kdyby to jen člověk zkusil, i tady mezi havířema! Nenajdou teď tak snadno práci a moc toho nevydělají. Kdyby jim tak někdo moh říct: Nemyslete furt jenom na peníze! Dyž de vo to, co vopravdu potřebujeme, tak nám toho stačí moc málo. Nehoňme se jen za penězma –“

Třela se hebce tváří o jeho břicho a vzala mu ho do ruky. Pyj se lehce zaševelil podivným životem, ale nevstal. Déšť venku drtivě mlátil.

„Žijeme pro něco jinýho! Nežijme jenom, abysme vydělávali peníze, pro sebe ani pro nikoho jinýho! Nejčko nás k tomu nutěj. Nutěj nás vydělat pár grejcarů pro sebe a fůru peněz pro pány. Vykašleme se na to! Krůček za krůčkem toho nechme! Nemusí to bejt s kraválem a randálem. Krůček za krůčkem, nechme fabriky fabrikama a vraťme se zpátky! Troška peněz nám stačí. Každýmu, mně i vám, šéfům a pánům, i samotnýmu králi. Docela maličko peněz vopravdu stačí. Jen se k tomu rozhoupat, a dostanete se z toho svinstva.“ Odmlčel se a pak pokračoval:

„A já bych jim řek: Podívejte se! Jen se podívejte tady na frantíka! Jak pěkně se hejbá! Podívejte, jak se hejbá, jako živej! To je krása! A nejčko se koukněte na toho svýho! Je nemotornej a vošklivej, poněvač nikdá nechce zvednout hlavu. Řek bych jim: Podívejte se sami na sebe! Jedno rameno vejš než druhý, nohy paťatý a na nich kopyta! Kam ste to přivedli s tou svou zatracenou rachotou? Zmrzačili ste se. Dyť nemusíte tolika dřít! Slíkněte se a koukněte se na sebe! Měli byste bejt živý a krásný, a ste šeredný a napůl mrtvoly. Tak bych jim to řek. A navlík bych je do jinejch šatů, třeba do přilehavejch červenejch nohavic, jasně červenejch, a do krátkejch bílejch kabátků. Namouduši, kdyby chlapi měli hezký nohy v červenejch nohavicích, už to by je za měsíc změnilo! Stali by se z nich zasejc chlapi, chlapi! A ženský by se mohly strojit, jak by chtěly. Kdyby mužský chodili v přilehavejch šarlatovejch nohavicích s hezkejma zadkama pod těma bílejma kabátkama, tak by ze ženskejch začaly bejt zasejc ženský. To jen proto, že mužský nejsou mužský, tak si na ně musej hrát ženský. – A za čas bych zboural Tevershall a postavil pár krásnejch budov, tam bysme se vešli všichni. A vyčistil bych krajinu kolem. A nikdo by neměl moc dětí, poněvač svět je přelidněnej.

Ale nikomu bych nekázal. Jenom bych lidi slík a řek jim: Podívejte se na sebe! To máte z toho, že děláte pro peníze! – Poslechněte si ty svoje skřeky! To máte z tý práce pro peníze! Dřeli ste se pro peníze! Podívejte se na Tevershall! Je strašnej! Poněvač ste si ho postavili, dyž ste dělali pro peníze. Podívejte se na svoje holky! Kašlou na vás, poněvač vy kašlete na ně. To proto, že ste utratili všechen čas honěním za penězma. Neumíte mluvit, hejbat se, ani žít, neumíte se ani pořádně vyspat s ženskou. Dyť vy vůbec nežijete. Podívejte se na sebe!“

Nastalo naprosté ticho. Connie napůl poslouchala a vplétala mu přitom do chlupů pod břichem pár pomněnek, které natrhala cestou k chatě. Venku svět zmlkl a trochu zledovatěl.

„Máš čtyři druhy vlasů,“ řekla mu. „Na prsou jsou skoro černé, ale na hlavě je tmavé nemáš, a vousy máš tvrdé a tmavorezavé, a ty chloupky tady, tuhle šošolku, tu máš jako metličku zlatorezavého jmelí. Ty jsou ze všech nejrozkošnější!“

Podíval se dolů a uviděl mléčné pomněnky v chlupech na svém ohanbí.

„No jo! To je akorát místo pro pomněnky, mužská nebo panenská šošolka. Ale tobě na budoucnosti nezáleží?“

Vzhlédla k němu.

„Ale ano, hrozně!“ řekla.

„Protože já, když mám pocit, že je lidský svět odsouzen k záhubě, že se odsoudil sám svým chcípáckým hamoněním, tak se mi zdá, že ani kolonie nejsou dost daleko, protože i odtamtud by se člověk moh ohlídnout a vidět zeměkouli, špinavou, hnusnou a nechutnou mezi všemi hvězdami, zaneřáděnou lidmi. A pak mám pocit, jako bych spolk žluč a žere mě to vevnitř a žádná dálka se mi nezdá dost daleko, abych tomu utek. Ale když dostanu jinou náladu, zase na to všecko zapomenu. Jenže je to stejně hanba, jak se lidem ublížilo za těch posledních sto let; z mužských se stali upracovaní mravenci, přišli o všechnu mužnost a všechen opravdový život. Smetl bych zase všechny ty mašiny z povrchu země a skoncoval nadobro s průmyslovou érou jako se smutným omylem. Ale protože to nemůžu a nikdo to nemůže, držím radši hubu a snažím se žít si svým životem, jestli nějaký mám, a o tom dost pochybuju.“

Hromobití venku ustalo, ale déšť, který na chvíli povolil, se najednou rozšuměl znovu s posledním bleskem a s rachotem vzdalující se bouřky. Connie byla nesvá. Mluvil teď už tak dlouho a mluvil vlastně sám pro sebe, ne na ni. Jako by ho celého zalehlo zoufalství, a ona teď byla šťastná, nenáviděla zoufalství. Věděla, že ho do té nálady strhl zpátky její blízký odjezd, který si teprve teď pořádně uvědomil. A trochu nad tím triumfovala.

Otevřela dveře a vyhlédla do hustého těžkého deště, padajícího jako ocelová opona, a zatoužila náhle vyrazit do toho deště a běžet pryč. Vstala a začala si rychle svlékat punčochy, pak šaty a prádlo, a jemu se zatajil dech. Její hrotitá, živočišně dychtivá ňadra se jí při pohybu špičatila a houpala. Její tělo mělo v zelenavém přísvitu barvu slonoviny. Vklouzla znovu do gumovek a vyběhla ven s divokým zasmáním, nastavila prsa lijáku, rozpřáhla paže a rozběhla se, rozmazaná deštěm, rytmickými tanečními pohyby, kterým se naučila před tak dávnými časy v Drážďanech. Byla to zvláštní bledá postava, vztyčující se a klesající, shýbající se tak, že déšť bubnoval a leskl se na plných kyčlích, znovu se vzpínající a běžící, s vystrčeným břichem v dešti, a pak se znovu sklánějící, takže mu nabízela jen plné boky a zadek v jakémsi holdu, v opakovaných divokých poklonách.

Křivě se zasmál a odhodil svoje šaty. Tohle bylo trochu moc! Vyskočil ven, nahý a bílý a trochu roztřesený, ven do šikmého šlehajícího deště. Flossie se hnala před ním se zuřivým poštěkáváním. Connie s mokrými vlasy, které se jí lepily k hlavě, se ohlédla rozpálenou tváří a uviděla ho. Modré oči jí zahořely vzrušením, když se od něho odvrátila a zvláštním útočným krokem se prudce rozběhla pryč z mýtiny a po pěšině, kde ji bičovaly mokré větve. Běžela a on neviděl nic než její mokrou kulatou hlavu, mokrá záda, předkloněná v prudkém běhu, a bleskotající kulaté půlky; báječnou přikrčenou ženskou nahotu v plném trysku.

Doběhla skoro k širokému průseku, když ji dohonil a objal ji nahou paží kolem hebkého a naze mokrého pasu. Vykřikla a vztyčila se a hmota jejího hebkého prochladlého těla narazila na jeho tělo. Přitiskl si ji celou k sobě, jako šílenec, celou tu spoustu hebkého prochladlého ženského masa, které se při dotyku rychle rozehřálo jako plamen. Déšť se na ně lil, až se z nich kouřilo. Popadl každou rukou jednu její rozkošnou hutnou půlku a tiskl ji celou vášnivě k sobě, nehybně rozechvělý v dešti. Pak ji najednou povalil a padl s ní na pěšinu v hučícím tichu lijáku a krátce a ostře se jí zmocnil, krátce a ostře a byl hotový jako nějaké zvíře.

Okamžitě vstal a vytíral si déšť z očí.

„Pojď dovnitř!“ vyzval ji a rozběhli se zpátky k chatě. On běžel přímo a rychle; neměl rád déšť. Ale ona šla pomaleji, trhala cestou pomněnky a hvozdíky a modré zvonky, pár kroků popoběhla a dívala se za ním, jak od ní utíká.

Když se udýchaná vrátila s kvítím do chaty, rozdělal už oheň a větvičky praskaly. Její ostrá ňadra se zdvihala a klesala, vlasy měla přilepené deštěm, obličej zardělý a tělo se jí lesklo a čůrkem po něm stékaly praménky vody. S očima dokořán a bez dechu, s malou mokrou hlavou a s plnými, naivními kyčlemi, lesknoucími se vodou, vypadala jako jiná bytost.

Vzal staré prostěradlo a začal ji třít, zatímco stála jako dítě. Pak se osušil sám, když předtím zavřel dveře chaty. Oheň plápolal. Sklonila hlavu na druhý konec prostěradla a vysušovala si mokré vlasy.

„Utíráme se do jednoho ručníku, to se pohádáme!“ poznamenal.

Na okamžik vzhlédla, s vlasy jako vrabčí hnízdo.

„Ne!“ namítla s očima dokořán. „To není ručník, to je prostěradlo.“

A drbala si dál důkladně hlavu, zatímco on si důkladně drbal svou.

Ještě udýchaní tou námahou, každý zabalený do jedné vojenské pokrývky, ale vpředu rozhalený vstříc ohni, seděli vedle sebe na poleně před plameny, aby se uklidnili. Connii byl protivný dotyk pokrývky na kůži. Jenže prostěradlo bylo docela mokré.

Odhodila pokrývku a klekla si na udusanou hlínu ke krbu, strčila hlavu k ohni a čechrala si vlasy, aby jí uschly. Pozoroval krásnou zaoblenou křivku jejích kyčlí. To ho dnes fascinovalo. Jak se svažovala vykrouženým obrysem k hutné kulatosti jejích půlek! A mezi nimi, schoulené v hřejivém tajemství, její tajné vchody!

Přejel jí zadek rukou, dlouze a něžně vychutnávaje křivky a zaoblenou plnost.

„Ty máš tak nádhernej zadek,“ řekl hrdelním mazlivým nářečím. „Nejnádhernější prdel na světě. Nejkrásnější prdel ze všech ženskejch! A docela ženskou, ženskou k zbláznění! Ty nejseš jako ty vizuny s prdelkama jako knoflíky, co by měly bejt radši kluci, to teda né. Máš pořádnou měkkou kulatou prdel, jak si jen chlap může přát. Taková prdel by udržela celej svět, holka!“

A celou tu dobu něžně hladil kulatý zadek, až se zdálo, jako by mu z něho sálal do dlaní nějaký klouzavý plamen. A chvílemi se špičkami prstů dotýkal obou tajných otvorů jejího těla, až pokaždé zaplál hebký plamínek.

„A mám rád, i dyž sereš a chčiješ. Nechtěl bych ženskou, která by nesrala a nechcala.“

Connie se neubránila náhlému vyprsknutí užaslého smíchu, ale on nevyrušeně pokračoval.

„Seš totiž vopravdovská! Seš vopravdovská, i dyž seš kapku mrcha. Tady máš obě ty svý dírky, a já ti tam dávám ruku, a mám tě proto rád. Mám tě proto rád. Máš pořádnou ženskou prdel, která je na sebe pyšná. Ta se za sebe nestydí, to zasejc né.“

Položil jí ruku pevně do tajné úžlabinky, jako by ji tam důvěrně zdravil.

„Mám ji rád,“ řekl, „mám ji rád! A kdybych žil jenom deset minut a moh takhle hladit tvoji prdel a vědět vo tom, namouduši bych si moh říct, že sem prožil jeden celej život. Fabriky nefabriky! Tady ten život držím v ruce!“

Otočila se, posadila se mu do klína a přivinula se k němu. „Polib mě!“ špitla.

A věděla, že oba tajně myslí na své nastávající rozloučení, a konečně zesmutněla.

Seděla mu na stehnech s hlavou opřenou o jeho prsa a s trochu roztaženýma nohama, které se jí leskly jako slonovina, jak je nestejnoměrně ozařovaly plameny. On seděl se sklopenou hlavou a díval se na záhyby jejího těla v záři ohně a na hebké rouno hnědých chlupů, které jí visely do špičky mezi rozevřenými stehny. Sáhl za sebe na stůl a vzal kytici jejího kvítí, dosud tak mokrého, že na ni skanuly kapky deště.

„Kytky zůstávají venku za každýho počasí,“ prohodil. „Nemají baráky.“

„Dokonce ani chatu ne,“ zamumlala.

Vpletl jí klidnými prsty několik pomněnek do jemného hnědého rouna na Venušině pahorku.

„Tak!“ řekl. „To místo je pro pomněnky jako stvořený.“

Podívala se dolů na mléčné drobné kvítky v hnědé šošolce svého klína.

„Nejsou tam hezké?“ řekla.

„Hezký jako sám život,“ odpověděl.

A zastrčil do rouna růžové poupě hvozdíku.

„Tak! A todle sem já, abys na mě nezapomněla! Jako Mojžíš v rákosí.“

„Nezlobíš se, že jedu pryč, viď, že ne?“ zeptala se ho zamyšleně a podívala se mu do obličeje.

Ale jeho tvář pod nachmuřeným obočím byla nevyzpytatelná. Tvářil se úplné bezvýrazně.

„Dělej si, co chceš,“ řekl.

A řekl to spisovně.

„Ale já nepojedu, jestli nechceš ty,“ řekla a přitulila se k němu.

Nastalo ticho. Naklonil se a přiložil další kus dřeva do ohně. Plameny ozářily jeho mlčenlivý nepřítomný obličej. Čekala, ale neřekl nic.

„Myslela jsem jen, že to bude dobrý způsob, jak začít rozchod s Cliffordem. Chci mít dítě. A tohle mi dá příležitost, abych, abych –“ promluvila znovu.

„Abys lidem nabulíkovala pár lží,“ řekl.

„Ano, to mezi jiným. Nebo chceš, aby si mysleli pravdu?“

„Mně je to jedno, co si lidi myslí.“

„Mně ne! Nechci, aby mě přemílali ve svých nepříjemných studených mozcích, aspoň pokud jsem ještě na Wragby. Pak ať si myslí, co chtějí, až nadobro odejdu.“

Mlčel.

„Ale sir Clifford čeká, že se k němu vrátíš?“

„Musím se vrátit,“ řekla a znovu se odmlčeli.

„A to chceš mít dítě na Wragby?“ zeptal se. Ovinula mu paži kolem krku.

„Jestli mě odtud neodvedeš, budu muset,“ řekla.

„Kam tě mám odvést?“

„Kamkoli! Pryč! Ale docela pryč z Wragby.“

„A kdy?“

„Přece až se vrátím.“

„Ale jakou má cenu vracet se a dělat to nadvakrát, když už odejdeš jednou?“ namítl.

„Musím se vrátit. Slíbila jsem to! Slíbila jsem to napevno. Ostatně se vrátím vlastně k tobě.“

„K hajnému svého muže?“

„Nechápu, že by to nějak vadilo,“ řekla.

„Ne?“ Na okamžik se zamyslel. „A kdy bys pak chtěla odejít znovu, nadobro? Kdy přesně?“

„To ještě nevím. Nejdřív se vrátím z Benátek. A pak všechno připravíme.“

„Jak připravíme?“

„No, řeknu to Cliffordovi. Budu mu to muset povědět.“

„Aha!“

Odmlčel se. Objala ho kolem krku oběma pažemi.

„Neztěžuj mi to!“ zaprosila.

„Co ti nemám ztěžovat?“

„Tu cestu do Benátek, abych všechno zařídila.“

Obličejem se mu mihl lehký úsměv, napůl pošklebek.

„Nic ti neztěžuju,“ řekl. „Chci jenom slyšet, oč ti vlastně jde. Jenže ty to nevíš sama. Chceš získat čas, odjet si a podívat se na to z odstupu. Nevyčítám ti to. Myslím si, že jednáš moudře. Třeba dáš přednost tomu, že zůstaneš paní na Wragby. Nevyčítám ti to. Já ti žádné Wragby nabídnout nemůžu. Víš ostatně, co ode mě můžeš čekat. Ne, ne, myslím si, že máš pravdu! Namouduši! A nijak se neženu, abych žil z tebe, dal se od tebe vydržovat. S tím je třeba taky počítat.“

Měla nějak pocit, jako by jí oplácel ránu za ránu.

„Ale chceš mě, ne?“ zeptala se.

„A chceš ty mě?“

„To přece víš. To je samozřejmé.“

„Jistě! A kdy mě chceš?“

„Víš, že to všechno můžeme zařídit, až se vrátím. Teď jsi mi trochu vyrazil dech. Musím se uklidnit a myslet jasně.“

„Jistě! Uklidnit a myslet jasně!“

Trochu ji to urazilo.

„Ale věříš mi snad, ne?“ zeptala se.

„Ovšem, naprosto!“

Slyšela v jeho hlase posměch.

„Řekni mi to rovnou,“ zaútočila, „myslíš si, že by bylo lepší, abych do těch Benátek nejezdila?“

„Jistě bude lepší, když do těch Benátek pojedeš,“ odpověděl chladným, lehce posměšným tónem.

„Víš, že to je příští čtvrtek?“ řekla.

„Vím!“

Teď se zamyslela ona. Konečně řekla:

„Až se vrátím, budeme líp vědět, na čem jsme, že?“

„To určitě!“

A podivná propast mlčení mezi nimi.

„Byl jsem u advokáta kvůli svému rozvodu,“ řekl konečně nuceně.

Trochu se zachvěla.

„No ne!“ zvolala. „A co říkal?“

„Že jsem to měl udělat už dřív, že se to může zkomplikovat. Ale poněvadž jsem byl na vojně, doufá, že to půjde hladce. Jenom aby to ji nepoštvalo proti mně!“

„Musí se to dovědět?“

„Musí. Pošlou jí vyrozumění, stejně jako tomu chlapovi, co s ním žije, jako spolužalované straně.“

„Není to hrozné, všechny ty komedie? Budu to zřejmě taky muset prodělat s Cliffordem.“

Odmlčeli se.

„A samozřejmě,“ pokračoval, „já budu muset příštích šest či osm měsíců sekat dobrotu. Takže když pojedeš do těch Benátek, nepropadnu aspoň na tejden či na čtrnáct dnů pokušení.“

„Pokušení!“ řekla a pohladila ho po tváři. „Jsem tak ráda, že jsem pro tebe pokušení! Nemysleme už na to! Naháníš mi strach, když začneš myslet; úplně mě tím vyřídíš. Nemysleme na to! Ještě se tolik namyslíme, až spolu nebudeme. To je právě to! Řekla jsem si, že k tobě musím přijít ještě na jednu noc, než odjedu. Musím přijít ještě jednou do hájovny. Mám přijít ve čtvrtek večer?“

„Ale to tady budeš mít sestru, ne?“

„Ano. Ale psala, že vyjedeme po svačině. Tak bychom mohly vyjet po svačině, ale ona by mohla spát někde jinde a já bych mohla spát u tebe.“

„Ale to se bude muset dovědět.“

„Však já jí to povím. Stejně jsem jí to už víceméně řekla. Musím si s Hildou promluvit o tom všem. Mám v ní velkou oporu, je taková rozumná.“

Zamyslel se nad jejím plánem.

„Tak vyjedete z Wragby po svačině, jako byste jely do Londýna? Kudy pojedete?“

„Přes Nottingham a Grantham.“

„A pak by tě sestra někde vysadila a ty bys přišla nebo přijela sem zpátky? To se mi zdá hodně riskantní.“

„Myslíš? Tak mě sem může zavézt Hilda. Mohla by spát v Mansfieldu, přivézt mě večer sem a ráno si pro mě zase přijet. Je to docela snadné.“

„A když tě někdo uvidí?“

„Vezmu si automobilové brýle a závoj.“

Chvíli uvažoval.

„No,“ řekl nakonec. „Jak je libo, jako obvykle.“

„Ale tobě by se to nelíbilo?“

„I líbilo! A jak!“ řekl trochu navztekaně. „Proč bych nekul, dokud je železo žhavé?“

„Víš, co mě teď napadlo?“ zeptala se náhle. „Docela najednou. Že jsi rytíř Planoucí Paličky!“

„Jo? A co jsi ty? Jsi ty baronka Žhavá-Hmoždířová?“

„Ano! Ano, ty jsi rytíř Palička a já baronka Hmoždířová!“

„No dobrá, tak jsem pasován na rytíře. Můj frantík je pan Frantík pro tvou milostivou paní Blaženku.“

„Ano! Tvůj pan Frantík je pasován na rytíře! A já tedy mám svou baronskou korunku a ty musíš dostat korunku taky. Ano!“

A vpletla dva růžové hvozdíky do houští rezavě zlatých chlupů nad jeho pyjem.

„Tak!“ řekla. „To je báječné! Pan Frantík!“

A zastrčila mu pár pomněnek do tmavých chlupů na prsou.

„A tady teď na mě taky nezapomeneš, viď?“ Políbila ho na prsa, zastrčila mu snítku pomněnek nad každou bradavku a políbila ho znovu.

„Udělej si ze mě kalendář!“ zasmál se a kvítka mu spadla z prsou.

„Počkej chvilku!“ řekl.

Vstal a otevřel dveře chaty. Flossie ležící na prahu se zvedla a podívala se na něj.

„No jo, to sem já!“ řekl jí.

Přestalo pršet. Venku bylo mokré, těžké, voňavé ticho. Blížil se večer.

Vyšel ven a pustil se pěšinkou na opačnou stranu od průseku. Connie se dívala za jeho hubenou bílou postavou, a ta jí připadala jako duch, jako nějaký přízrak vzdalující se od ní.

Když jí zmizel z očí, zabolelo ji u srdce. Stála ve dveřích chaty zahalená pokrývkou a dívala se do promočeného nehybného ticha.

Ale on už se vracel nezvyklým klusem a nesl kvítí. Trochu se ho bála, jako by nebyl docela lidský. A když se přiblížil, podíval se jí do očí, ale ona nechápala, co tím chce vyjádřit.

Přinesl orlíčky a hvozdíky a čerstvě pokosené seno a dubové větvičky a poupata zimolezu. Ovinul jí hebké dubové snítky kolem ňader, za snítky zastrkal zvonky a hvozdíky, do pupku jí vložil květ hvozdíku a do šošolky v klíně jí vpletl pomněnky a mařinku.

„To jsi ty v celé své slávě. Milostivá paní Blaženka při svatbě s panem Frantíkem.“

A zastrkal si kvítí do chlupů na svém vlastním těle a ovinul si stvol pryskyřníku kolem pyje a do pupku si vsadil jediný zvonek hyacintu. Pozorovala pobaveně jeho podivnou horlivost. A strčila mu květ hvozdíku do knírů, kde zůstal trčet a kýval se mu pod nosem.

„Pan Frantík se žení s milostivou paní Blaženkou,“ řekl. „A Constanci s Oliverem musíme nechat, ať si jdou po svejch. Třeba –“

Zagestikuloval roztaženýma rukama a pak kýchl, až mu odletěly květy zpod nosu a z pupku. Znovu kýchl.

„Třeba co?“ pobídla ho a čekala, co řekne.

Podíval se na ni trochu udiveně.

„He?“ řekl.

„Třeba co? Dořekni, cos měl na jazyku!“ naléhala.

„No jo, co jen jsem to měl na jazyku?“

Zapomněl. A že to nikdy nedopověděl, bylo jedním ze zklamání jejího života.

Nad stromy zazářil žlutý sluneční paprsek.

„Slunce!“ řekl. „A čas, abys šla. Čas, milostivá, čas! Co letí bez křídel, vaše milosti? Čas! Čas!“

Sáhl si pro košili.

„Dej panu Frantíkovi dobrou noc!“ řekl a podíval se na svůj pyj. „Je bezpečně v objetí pryskyřníku. Na planoucí paličku teď zrovna moc nevypadá.“

A navlékl si flanelovou košili přes hlavu. „Nejnebezpečnější moment pro muže,“ řekl, když se mu hlava vynořila, „je při oblékání košile. To strká hlavu do pytle. Právě proto dávám přednost těm americkým košilím, co se oblíkají jako sako.“ Stála tiše a pozorovala ho. Navlékl si krátké spodky a zapínal si je v pase.

„Podívej se na Blaženku!“ řekl. „Celá nám rozkvetla! Kdo ti přinese květy napřesrok, Blážo? Já, nebo někdo jiný? ‚Sbohem, má růžičko, sbohem, na shledanou!‘ Nenávidím tuhle písničku, je z prvních dnů války.“ Pak se posadil a natahoval si punčochy. Connie dosud stála nehybně. Položil jí ruku na oblinu zadku. „Malá hezká Blaženka!“ řekl. „Třeba v Benátkách najdeš někoho, kdo ti vplete do klína jasmín a do pupku ti dá květ pomeranče. Chudinko Blaženko!“

„Nemluv takhle,“ ohradila se. „Říkáš to jenom, abys mě ranil.“

Svěsil hlavu. Pak řekl nářečím:

„No jo, možná že jo. Tak halt už neřeknu nic a budu držet hubu. Ale ty se musíš voblíct a vrátit se na svý vznešený anglický sídlo, na svoje panství. Čas vypršel! Čas vypršel pro pana Frantíka a pro malou Blaženku! Voblíkni si košili, lady Chatterleyová! To bys mohla bejt ledajaká, dyž tady tak stojíš bez košile a máš na sobě jen těch pár kytiček. Tak poď, poď, já tě slíknu, ty sejkorko s přistřiženejma křidýlkama!“ A vytahal jí listí z vlasů a na vlhké vlasy ji políbil, sundal jí kvítí z ňader a políbil ji na ňadra a políbil ji na pupek a políbil ji na šošolku v klíně, kde nechal květy vpletené. „Ty tam zůstanou, jak dlouho budou chtět,“ řekl. „Tak nejčko si zasejc nahatá, nic než holka s holou prdelí a s tou svou Blaženkou! A nejčko si navleč košili, nebo příde lady Chatterleyová pozdě na večeři, a sivá holubičko, kdes byla?“

Connie nikdy nevěděla, jak mu odpovědět, když byl v téhle náladě na místní nářečí. Tak se tedy oblékla a přichystala k trochu potupnému návratu domů na Wragby. Nebo to tak aspoň cítila: k trochu potupnému návratu.

Chtěl ji doprovodit k širokému průseku. Jeho mladí bažanti byli v bezpečí pod stříškou.

Když spolu vyšli na cestu průsekem, klopýtala jim vstříc bledá paní Boltonová.

„Ach, milostivá paní, už jsme měli strach, jestli se něco nestalo!“

„Ne! Nic se nestalo.“

Paní Boltonová se podívala muži do obličeje, který byl hladký a jako nový láskou. Střetla se pohledem s jeho napůl rozesmátýma a napůl posměšnýma očima. Vždycky se smál nehodám. Ale díval se na ni vlídně.

„Dobrý večer, paní Boltonová! Milostpaní, teď už budete v pořádku, tak vás můžu opustit. Dobrou noc, milostivá paní! Dobrou noc, paní Boltonová!“

Zasalutoval a otočil se k odchodu.

Kapitola 16

Connie se vrátila domů k hotovému křížovému výslechu. Clifford byl v době svačiny pryč, vrátil se těsně před bouřkou, a kde že je milostivá paní? Nikdo nevěděl, jen paní Boltonová si myslela, že šla na procházku do lesa. Do lesa, v takové bouřce? Clifford se pro jednou dal strhnout do stavu potřeštěné nervozity. Škubal sebou při každém zablesknutí a lekal se při každém zahřmění. Zíral do ledového lijavce, jako by to byl konec světa. Rozčiloval se čím dál víc.

Paní Boltonová se ho pokoušela ukonejšit.

„Jistě se schovala v chatě, než se to přežene. Nedělejte si starosti, milostivá paní je v pořádku.“

„Nelíbí se mi, že je v lese při takové bouřce! Nelíbí se mi, že je vůbec v lese. Je pryč už víc než dvě hodiny. Kdy vlastně odešla?“

„Chvilku předtím, než jste přišel domů.“

„V parku jsem ji neviděl. Bůhví, kde je a co se jí stalo.“

„Co by se jí stalo? Uvidíte, že se vrátí hned, jak přestane pršet. Jenom ten déšť ji zdržel.“

Ale milostivá paní se nevrátila hned, jak přestalo pršet. Naopak, čas utíkal, slunce zasvitlo posledními žlutými paprsky, a dosud po ní nebylo vidu ani slechu. Slunce zapadlo, stmívalo se a zazněl první úder gongu k večeři.

„Takhle to nejde!“ vybuchl Clifford. „Pošlu Fielda a Bettse, aby ji šli hledat!“

„Ne, to nedělejte!“ zvolala paní Boltonová. „Ještě by si mysleli, že jde o sebevraždu nebo něco takového. Nedávejte jim příležitost k řečem. Dovolte, abych seběhla k chatě a podívala se, jestli není tam. Já už ji určitě najdu!“

A tak ji Clifford po chvíli přemlouvání pustil.

A tak na ni Connie narazila v průseku, kde paní Boltonová bloudila, sama a pobledlá.

„Nesmíte se zlobit, že vás jdu hledat, milostpaní. Ale sir Clifford se tak rozčilil. Myslel si, že do vás uhodil blesk nebo že vás zabil vyvrácený strom. Rozhodl se poslat do lesa Fielda a Bettse, aby našli vaše tělo. Tak jsem si řekla, že radši půjdu sama, než nasadit všemu služebnictvu brouky do hlavy.“

Mluvila nervózně. Dosud viděla Connii ve tváři něhu a zasnění vášně a cítila její podráždění vůči sobě.

„Ovšem!“ řekla Connie. A nedokázala říci nic jiného.

Obě ženy se plahočily mlčky mokrým světem, zatímco v lese třeskavě pleskaly velké kapky. Když přišly do parku, Connie vykročila napřed a paní Boltonová se trochu zadýchala. Začínala baculatět.

„Clifford se zbláznil, že dělá takový povyk!“ řekla Connie konečně vztekle a vlastně sama pro sebe.

„Znáte přece muže! Rozčilují se rádi. Však on se uklidní, až milostivou paní uvidí!“

Connie byla jaksepatří dopálená, že paní Boltonová zná její tajemství; tím si byla jistá.

Najednou zůstala na pěšině stát.

„To je ohavné, takhle mě špehovat!“ vykřikla s planoucíma očima.

„Milostivá paní, to neříkejte! Byl by určitě poslal ty dva mužské a ti by šli rovnou do chaty. Já vlastně ani nevím, kde ta chata je.“

Connie se při té narážce ještě temněji zarděla vzteky. Ale dosud ji ovládala vášeň, nedokázala lhát. Nedokázala ani předstírat, že mezi ní a hajným nic není. Podívala se na druhou ženu, která tu stála tak potutelně se sklopenou hlavou, ale nějak, ve své ženskosti, jako spojenkyně.

„No dobrá!“ řekla. „Když je to tak. Mně to nevadí!“

„Vždyť je všecko v pořádku, milostivá paní! Jenom jste byla schovaná v chatě. Na tom přece nic není.“

Pokračovaly v cestě domů. Connie vpochodovala do Cliffordova pokoje, rozzuřená na něj, rozzuřená na jeho bledý ztrhaný obličej a vystouplé oči.

„Musím ti povědět, že nepovažuji za nutné, abys za mnou posílal služebnictvo!“ utrhla se na něho.

„Panebože!“ vybuchl. „Kdes byla, ženská? Jsi pryč celé hodiny, a v takové bouřce! Co sakra v tom zatraceném lese vůbec děláš? Cos tam hledala? Už jsou to hodiny, co přestalo pršet, hodiny! Víš vůbec, kolik je? Z tebe aby se člověk zbláznil? Kdes byla? Cos u všech sakrů dělala?“

„A co když se mi nechce vykládat ti to?“ Sundala si čapku a roztřásla si vlasy.

Podíval se na ni vypoulenýma očima a bělmo mu žloutlo. Vůbec mu nesvědčilo takhle se rozzuřit; paní Boltonová s ním pak měla několik dní hotové soužení. Connie se najednou uklidnila.

„Prosím tě!“ řekla mírněji. „Každý by myslel, že jsem byla bůhvíkde! Seděla jsem při té bouřce v chatě, rozdělala jsem si ohýnek a bylo mi tam dobře.“

Mluvila teď lehčeji. Koneckonců, proč ho vlastně ještě víc rozčilovat? Podíval se na ni podezíravě.

„A podívej se na svoje vlasy!“ řekl. „Podívej se, jak vypadáš!“

„Ano,“ řekla klidně. „Běhala jsem v dešti bez šatů.“

Zůstal na ni zírat neschopen slova.

„Ty jsi zešílela?“ vydechl nakonec.

„Proč? Protože mám ráda dešťovou sprchu?“

„A jak ses osušila?“

„Starým ručníkem a u ohně.“ Pořád na ni zíral ohromeně.

„A co kdyby někdo přišel?“ řekl.

„Kdo by přišel?“

„Kdo? Kdokoli! A Mellors. Nechodí tam? Musí tam přece přijít každý večer.“

„Taky tam přišel, později, když se vyjasnilo, nasypat zrní bažantům.“

Mluvila s udivující nonšalancí. Paní Boltonová, která poslouchala ve vedlejším pokoji, trnula obdivem. Jak přirozeně to tak některá dokáže!

„A co kdyby tam byl přišel, když jsi běhala v dešti bez šatů jako posedlá?“

„Nejspíš by se byl na smrt vyděsil a vzal co nejrychleji nohy na ramena.“

Clifford na ni pořád zíral jako zkamenělý. Nikdy si pak už neuvědomil, co mu v té chvíli táhlo v podvědomí. A byl příliš ohromen, než aby se mu ve vědomí zformovala jediná jasná myšlenka. Prostě slepě přijímal, co mu říkala. A obdivoval ji. Nemohl se ubránit obdivu k ní. Byla tak zardělá a hezká a hladká; milostně hladká.

„Budeš mít štěstí,“ řekl smířlivěji, „jestli se z toho dostaneš bez pořádného nachlazení.“

„Ba ne, nenachladila jsem se,“ odpověděla. Myslela přitom na slova toho druhého: Máš tu nejkrásnější prdel ze všech ženskejch! A hrozně, hrozně si přála, aby mohla Cliffordovi povědět, že jí to bylo řečeno při té slavné bouřce. Nu což! Zachovala se jako uražená královna a odešla se nahoru převléknout.

Ten večer k ní chtěl být Clifford milý. Četl právě jednu z nejnovějších vědecko-náboženských knih; měl v sobě kus předstírané zbožnosti a šlo mu egocentricky o budoucnost jeho vlastního já. Bylo mu podobné začít s Connií konverzaci o nějaké knize; aby měli o čem mluvit, museli si vzájemnou konverzaci skoro chemicky vydestilovat. Skoro chemicky si ji vydestilovat v hlavách.

„Co říkáš mimochodem tomuhle?“ řekl, sahaje po své knize. „Nemusela by sis ochlazovat rozpálené tělo běháním v dešti, kdybychom za sebou měli o pár věků delší evoluci. Aha, tady to je! – ‚Vesmír se nám projevuje ze dvou stránek; na jedné straně se fyzicky smršťuje, na druhé se spirituálně povznáší.‘“

Connie poslouchala, co přijde dál. Ale Clifford se odmlčel. Překvapeně se na něj podívala.

„A jestli se spirituálně povznáší,“ poznamenala, „co nechává tam dole, kde míval zadek?“

„Prosím tě! Ber toho autora, jak to myslí! Povznášení je podle mého názoru protiklad k tomu smršťování.“

„Tedy něco jako spirituální bubření!“

„Ne, teď vážně, bez žertu: myslíš si, že na tom něco je?“

Znovu se na něj podívala.

„Fyzicky smršťuje?“ řekla. „Vidím, že ty tloustneš, a já se nijak nesmršťuju. Myslíš si, že je slunce menší, než bývalo? Mně se to nezdá. A řekla bych, že to jablko, které Adam nabídl Evě, nebylo o moc větší, jestli vůbec, než naše zlatá reneta. Ty myslíš, že bylo?“

„Počkej, poslechni si to dál: ‚A pomalu se tak vyvíjí, s pomalostí nepochopitelnou pro naše časové míry, k novým tvůrčím podmínkám, v nichž náš fyzický svět, tak, jak ho známe dnes, bude znamenat jen vlnku, sotva rozeznatelnou od nicoty.‘“

Poslouchala ho se zábleskem veselí. Napadaly ji všechny možné neslušnosti. Ale řekla jenom:

„Bláhové kejkle! Jako by to autorovo nafoukané vědomíčko mohlo znát, co se prý děje takhle pomalu! Znamená to jenom, že on sám je fyzický zmetek v pozemském životě, a tak chce udělat zmetka z celého vesmíru. Samolibá drzost zakrslíka!“

„Jenom poslouchej! Nepřerušuj vážné úvahy velkého člověka! – ‚Dnešní světový řád vzešel z nepředstavitelné minulosti a najde svůj hrob v nepředstavitelné budoucnosti. Zbývá nevyčerpatelná říše abstraktních forem a tvůrčí síla se svou proměnlivou povahou, vždycky znovu určovanou svými vlastními výtvory a Bohem, na jehož moudrosti všechny formy řádu závisí.‘ – Vidíš, tohle je jeho závěr!“

Connie seděla a poslouchala to s opovržením.

„Je spirituálně nabubřelý,“ řekla. „Co toho dokáže nažvanit! Nepředstavitelno a světový řád v hrobě a říše abstraktních forem a tvůrčí síla s proměnlivou povahou a Pánbůh zapletený s formami řádu! Vždyť je to pitomost!“

„Musím přiznat, že je to trochu mlhavé, něco jako směs různých plynů, abychom tak řekli,“ připustil Clifford. „Ale stejně si myslím, že na tom něco je, na té myšlence, že se vesmír fyzicky smršťuje a spirituálně povznáší.“

„Myslíš? Tak ať se povznáší, jen když mě nechá klidně a solidně fyzicky tady dole!“

„To máš tak ráda svou fyzickou schránku?“ zeptal se.

„Miluju ji!“ A hlavou se jí kmitla slova: Máš tu nejkrásnější, nejkrásnější ženskou prdel na světě!

„To je vážně dost výjimečné; nedá se přece popřít, že je to břemeno. Ale žena nejspíš nenachází nejvyšší rozkoš v duševním životě.“

„Nejvyšší rozkoš?“ řekla a vzhlédla k němu. „Je snad tahle blbost nejvyšší rozkoš duševního života? Děkuju pěkně! To chci radši tělo! Věřím, že tělesný život je skutečnější než duševní život; když se tělo opravdu probudí k životu. Ale tolik lidí, jako ten tvůj slavný žvanil, má jenom duše, připíchnuté ke svým tělesným mrtvolám.“

Podíval se na ni udiveně.

„Tělesným životem žije každé zvíře,“ řekl.

„A žije líp než nějaká profesionální mrtvola. Ale není to ani pravda! Lidské tělo se teprve teď probouzí ke skutečnému životu. U Řeků krásně zaplápolalo, pak je Platón a Aristoteles přizabili a Ježíš je dorazil. Ale teď se tělo probouzí ke skutečnému životu, opravdu vstává z mrtvých. A bude to nádherný, nádherný život v nádherném vesmíru, život lidského těla!“

„Má drahá, ty mluvíš, jako bys tomu všemu dělala apoštola! Pravda, odjíždíš na prázdniny, ale nebuď tím prosím tě tak neslušně nadšená! Věř mi, ať je Bůh jakýkoli, eliminuje z lidské bytosti pozvolna vnitřnosti a zažívací systém, aby z ní udělal bytost vyšší a spirituálnější.“

„Proč bych ti věřila, Clifforde, když cítím, že ať je Bůh jakýkoli, probudil konečně mé vnitřnosti, jak tomu říkáš, a rozechvívá mě tam tak blaženě jako svítání? Proč bych ti měla věřit, když mám pocity tak docela opačné?“

„No právě! A co v tobě vyvolalo tu pozoruhodnou změnu? Že běháš docela nahá v dešti a hraješ si na bakchantku? Touha po senzaci, nebo to, že jedeš do Benátek?“

„Obojí! Myslíš si, že je to ode mne hrozné, když mě ten odjezd tak vzrušuje?“

„Hrozné je, že to tak jasně dáváš najevo.“

„Tak to budu tajit.“

„Jen se nanamáhej! Skoro jsi mě tím svým vzrušením nakazila. Mám skoro pocit, že odjíždím sám.“

„Tak se seber a pojeď!“

„To jsme už všechno probrali. A vlastně se mi zdá, že nejvíc tě vzrušuje právě vyhlídka, že tady tomu všemu dáš načas sbohem. Nic člověka na chvíli tolik nenadchne jako představa, že se ke všemu obrátí zády. – Ale každé rozloučení znamená setkání někde jinde. A každé setkání znamená nové pouto.“

„Nezavážu se žádným novým poutem.“

„Nevychloubej se, když bohové poslouchají!“ řekl.

Zarazila se.

„Ne. Nebudu se vychloubat!“ řekla. Ale stejně ji pomyšlení na odjezd vzrušovalo, cítila, jak pouta praskají. Nemohla se tomu ubránit.

Clifford, který nemohl usnout, karbanil celou noc s paní Boltonovou, až byla ospalá skoro k smrti.

A potom přišel den Hildina příjezdu. Connie si s Mellorsem domluvila, že když vyhlídky na společnou noc budou slibné, vyvěsí z okna zelený šál. A kdyby to selhalo, pak červený.

Paní Boltonová pomáhala Connii balit.

„Ta změna udělá paní tak dobře!“

„Taky myslím. Nevadí vám, že budete mít na nějaký čas sira Clifforda na starosti sama?“

„Ale ne! Poradím si s ním docela dobře. Myslím tím, že zvládnu všecko, co ode mne bude potřebovat. Nezdá se vám, že je na tom líp, než býval?“

„Daleko líp! Děláte s ním zázraky.“

„Neříkejte! Ale muži jsou všichni stejní; jako miminka, musíte jim lichotit a kašulírovat a nechat je myslet, že jde všechno podle nich. Nemyslíte, milostpaní?“

„Nemám bohužel tolik zkušeností.“

Connie ustala v práci.

„A co váš muž? S tím jste si taky musela poradit a kašulírovat ho jako miminko?“ zeptala se s pohledem na druhou ženu. Paní Boltonová rovněž přestala pracovat.

„Inu,“ řekla. „Taky jsem se ho něco napřemlouvala. Jenže vždycky poznal, co mám za lubem, to musím přiznat. Ale obyčejně mě vždycky poslechl.“

„Nikdy nedělal pána a velitele?“

„Ne! Někdy snad se dovedl podívat tak, že jsem věděla, že musím povolit. Ale většinou ustupoval on mně. Ne, nikdy nedělal pána a velitele. Ale já taky ne. Věděla jsem, kdy s ním už nepohnu, a pak jsem ustoupila, třebaže mě to někdy stálo hodně přemáhání.“

„A co kdybyste si proti němu postavila hlavu?“

„Inu, to já nevím. Nikdy jsem to neudělala. I když byl v neprávu, ale trval na svém, já ustoupila. Víte, nikdy jsem nechtěla rozbít, co mezi námi bylo. A když se doopravdy postavíte proti muži na zadní, tak je s tím konec. Jestli vám na muži záleží, musíte mu ustoupit, když se opravdu rozhodne; ať jste v právu, nebo ne, musíte ustoupit. Jinak něco rozbijete. Ale to zas musím přiznat, Ted mi taky někdy ustoupil, když jsem si něco umanula já a byla jsem v neprávu. Platí to nejspíš na obě strany.“

„A tak to děláte se všemi svými pacienty?“

„Ale to je něco jiného. Na nich mi vůbec nezáleží, myslím tím způsobem. Vím, co jim prospívá, nebo se o to pokouším, a pak se zkrátka snažím poradit si s nimi pro jejich vlastní dobro. Není to jako s někým, koho máte opravdu ráda. Je to něco docela jiného. Jestli jste jednou měla nějakého muže opravdu ráda, můžete být laskavá skoro ke každému muži, když vás jen trochu potřebuje. Ale není to totéž. Ve skutečnosti vám na tom opravdu nezáleží. Jestli vám jednou na někom opravdu záleželo, pochybuju, že by vám někdy mohlo opravdu záležet na jiném.“

Ta slova Connii postrašila.

„Myslíte, že nám na někom může záležet jen jednou?“ zeptala se.

„Nebo nikdy. Většině žen nezáleží na nikom, nikdy s tím ani nezačnou. Nevědí, to to znamená. Mužům zrovna tak ne. Ale když vidím ženskou, které na někom záleží, sevře se mi nad ní srdce.“

„A myslíte, že se muži snadno urazí?“

„Jistě. Když raníte jejich pýchu. Ale nejsou ženy zrovna takové? Jenomže ty dvě pýchy jsou kapku rozdílné.“

Connie se nad tím zamyslela. Začala si opět vyčítat, že odjíždí. Nepouští koneckonců svého mužského vlastně k vodě, i když jen nakrátko? A on to ví. Proto byl tak divný a sarkastický.

Ale stejně! Lidská existence je z valné míry ovládaná mašinérií vnějších okolností. A Connie byla v moci té mašinérie. Nemohla se z ní docela vymanit v pěti minutách. Dokonce ani nechtěla.

Hilda přijela včas ve čtvrtek dopoledne v čiperném dvousedadlovém autíčku s kufrem pevně přivázaným vzadu. Vypadala stejně skromně a dívčensky jako vždycky, ale byla stejně paličatá. Byla setsakramentsky paličatá, jak se o tom přesvědčil její manžel. Ale manžel se s ní právě rozváděl. Ano, dokonce mu to usnadňovala, třebaže neměla žádného milence. Dávala si v té době od mužů pohov. Úplně ji uspokojovalo, že je svou vlastní paní, a paní svých dvou dětí, které se chystala vychovat „jaksepatří“, ať už to znamenalo cokoli.

Connii povolila taky jen jeden kufr. Jenže Connie si poslala předem velký kufr k otci, který jel vlakem. Neviděl v tom žádný smysl, brát si do Benátek auto. A v Itálii je v červnu příliš horko na ježdění autem. Cestoval pohodlně vlakem. Přijel právě ze severu ze Skotska.

Takže Hilda jako skromný polní maršálek v domácí idylce zařizovala materiální stránky cest. Seděly s Connií v pokoji nahoře a klábosily.

„Ale Hildo,“ řekla Connie trochu vyplašeně. „Já bych dnes ráda zůstala přes noc blízko odsud. Ne tady, ale blízko odsud.“ Hilda upřela na sestru šedé nevyzpytatelné oči. Vypadala tak klidná, a přece tak často zuřívala.

„Kde blízko odsud?“ zeptala se tiše.

„Víš, přece, že mám někoho ráda, ne?“

„Něco jsem se domyslela.“

„Tak on tu blízko bydlí a já s ním chci být tuhle poslední noc. Musím! Slíbila jsem to.“

Connie začala naléhat.

Hilda mlčky sklonila hlavu podobnou Minervě. Pak vzhlédla. „Povíš mi, kdo to je?“ zeptala se.

„Je to náš hajný,“ vykoktala Connie a prudce se začervenala jako zahanbené dítě.

„Connie!“ řekla Hilda a zvedla trochu nos, aby vyjádřila znechucení. Ten pohyb zdědila po matce.

„Já vím, ale je opravdu ohromný. Opravdu ví, co je to něžnost,“ řekla Connie ve snaze omluvit ho nějak.

Hilda jako zdravě ruměná Athéna sklonila hlavu a zamyslela se. Ve skutečnosti byla pořádně dopálená. Ale neodvážila se to projevit, protože Connie, která byla po otci, by se okamžitě naštětila a nedala by se zvládnout.

Pravda, Hilda neměla ráda Clifforda, tu jeho chladnou jistotu, že je pan Někdo! Myslela si, že Connie hanebně a nestydatě využil. Doufala, že ho její sestra opravdu opustí. Ale protože sama patřila k solidní skotské střední třídě, nenáviděla jakékoli snižování vlastní osoby nebo někoho z rodiny. Konečně vzhlédla.

„Budeš toho litovat,“ řekla.

„Nebudu!“ vykřikla Connie, do krvava zardělá. „On je vážně výjimka. Opravdu ho miluju. Je to báječný milenec!“

Hilda pořád ještě uvažovala.

„Brzy tě to přejde,“ řekla, „a do smrti se pak za to budeš stydět.“

„Nebudu! Doufám, že s ním budu mít dítě!“

„Connie!“ řekla Hilda tvrdě, jako by udeřila kladivem, a zbledla hněvem.

„Budu, jestli to jen trochu půjde. Byla bych strašně pyšná, kdybych s ním měla dítě.“

Nemělo cenu jí to rozmlouvat. Hilda uvažovala.

„A Clifford nemá žádné podezření?“ řekla.

„Ne. Proč by měl?“

„Určitě jsi mu k tomu dala spoustu příležitostí,“ řekla Hilda.

„Vůbec ne.“

„A ta záležitost dnes večer mi připadá jako úplně zbytečné bláznovství. Kde ten člověk žije?“

„V hájovně na druhém konci lesa.“

„Je svobodný?“

„Ne. Žena mu utekla.“

„Jak je starý?“

„Ani nevím. Starší než já.“

Hilda dostávala s každou odpovědí čím dál větší zlost, stejnou zlost, jakou mívala jejich matka, zlost až k zalknutí. Ale dosud ji tajila.

„Já bych se na tvém místě té dnešní vylomeniny vzdala,“ radila sestře klidně.

„To nemůžu. Musím u něho zůstat přes noc, nebo do těch Benátek vůbec nemůžu jet. Nemůžu.“

Hilda znovu zaslechla tón otcův a ustoupila čistě z diplomacie. A souhlasila s tím, že s Connií pojedou obě na večeři do Mansfieldu, po setmění že Connii odveze zpátky na konec cesty mezi živými ploty a ráno ji odtamtud zase odveze, a sama že se vyspí v Mansfieldu, vzdáleném jenom půl hodiny rychlé jízdy. Ale zuřila. Tohle zkřížení svých vlastních plánů sestře nezapomene.

Connie vyvěsila z okna smaragdově zelený šál.

Vztek Hildu naladil vlídněji ke Cliffordovi. Ten má aspoň mozek, říkala si. A i když nemá funkčně pohlaví, tím líp; tím míň důvodů k hádkám! Hilda už nestála o tyhle sexuální záležitosti, které z mužů dělají ohavně sobecké běsíky. Connie vlastně nemusí snášet tolik, co mnoho jiných žen, jen kdyby o tom věděla.

A Clifford došel k závěru, že Hilda je vlastně velice inteligentní žena a byla by pro muže prvotřídní pomocnicí, kdyby se například pustil do politiky. Ano, říkal si, není v ní ta Conniina bláhovost, Connie je víc jako dítě: člověk ji musí omlouvat, poněvadž na ni není dost spolehnutí.

Nasvačili se časně v hale s dveřmi dokořán, aby dovnitř mohlo slunce. Všichni vypadali trochu udýchaně.

„Na shledanou, Connie, na shledanou, děvče! Vrať se mi v pořádku!“

„Na shledanou, Clifforde! Ano, nebudu tam dlouho.“ Connie se skoro rozněžnila.

„Na shledanou, Hildo! Dohlédneš na ni, viď?“

„A pořádně!“ řekla Hilda. „Ta se daleko nezaběhne.“

„Slibuješ mi to!“

„Na shledanou, paní Boltonová! Já vím, že se o sira Clifforda postaráte jaksepatří.“

„Udělám, co bude v mých silách, milostivá paní.“

„A napište mi, jestli tu bude něco nového, a o siru Cliffordovi, jak se mu daří!“

„Ano, milostivá paní, určitě. A užijte si to a vraťte se a potěšte nás!“

Všichni mávali. Auto se rozjelo. Connie se ohlédla a uviděla Clifforda, jak sedí ve své domácí kolečkové židli na vrcholku schodů. Přece jen to byl její manžel a Wragby její domov; okolnosti to tak zařídily.

Paní Chambersová držela otevřená vrata a přála milostivé paní příjemné prázdniny. Auto vyklouzlo z temného houští, které maskovalo park, a rozjelo se po hlavní silnici, kudy se táhli domů havíři. Hilda zahnula na crosshillskou silnici, která nebyla hlavní, ale vedla do Mansfieldu. Connie si nasadila automobilové brýle. Jely podél dráhy, která vedla výkopem pod nimi. Pak výkop přejely přes most.

„Tohle je ta cesta k hájovně!“ řekla Connie.

Hilda tam s nelibostí zaletěla pohledem.

„Hrozná škoda, že nemůžeme jet rovnou!“ poznamenala. „Mohly jsme být v devět hodin v Londýně na Pall Mallu.“

„Kvůli tobě mi je to líto,“ řekla Connie za brýlemi.

Brzy dojely do Mansfieldu, kdysi romantického, teď však naprosto skličujícího hornického městečka. Hilda zastavila u hotelu uvedeného v průvodci pro automobilisty a najala si pokoj. Celá ta záležitost ji naprosto nezajímala a dopalovala ji tak, že skoro nemohla mluvit. Ale přesto jí Connie musí říci něco bližšího o tom člověku.

„On! On! Jak ho vlastně jmenuješ. Říkáš pořád jenom on!“ začala Hilda.

„Nikdy mu jménem neříkám, a on mně taky ne; je to vlastně divné, když o tom tak uvažuju. Ledaže si říkáme paní Blaženka a pan Frantík. Ale jmenuje se Oliver Mellors.“

„A jak by se ti líbilo být paní Mellorsovou místo lady Chatterleyovou?“

„Ohromně!“

S Connií se zřejmě nedá nic dělat. Ostatně, jestli ten člověk byl čtyři nebo pět let poručíkem v Indii, musí být víceméně přijatelný. Patrně má charakter. Hilda začala uvažovat o něco smířlivěji.

„Ale za chvíli to s ním skoncuješ,“ řekla, „a pak se budeš stydět, že jsi s ním něco měla. Našinec si nemůže začínat s někým z dělnické třídy.“

„Vždyť jsi taková socialistka! Vždycky jsi na straně dělnické třídy.“

„Třeba jsem na její straně v politických kruzích, ale právě proto, že jsem na její straně, vím, jak je nemožné míchat náš život s někým z ní. Ne ze snobství, prostě proto, že celý životní rytmus je jiný.“

Hilda žila mezi skutečnými politickými intelektuály, takže bylo beznadějné diskutovat s ní.

Nijaký večer v hotelu se nudně táhl a nakonec snědly nijakou večeři. Pak si Connie složila pár věcí do malé hedvábné kabely a ještě jednou se učesala.

„Víš, Hildo,“ řekla, „láska může být báječná, když člověk cítí, že žije a že je v samém středu tvorstva.“ Znělo to skoro, jako by se chvástala.

„Ten pocit má nejspíš každý komár,“ řekla Hilda.

„Myslíš? Ten se tedy má!“

Večer byl podivuhodně jasný a dlouho neustupoval noci, dokonce ani v městečku. Sliboval světlou noc. Hilda s obličejem staženým do masky odporu znovu nastartovala vůz a už uháněly zpátky, odkud přijely, ale druhou silnicí přes Bolsover.

Connie měla brejle a kuklu, ve které byla k nepoznání, a seděla mlčky. Následkem Hildina odporu byla zuřivě při hajném, odhodlána vytrvat s ním přes všechny překážky.

Když projížděly Crosshillem, rozsvítily reflektory, a osvětlený vláček, který supal výkopem vedle nich, vytvářel dojem skutečné noci. Hilda si předtím vypočítala zatáčku mezi živé ploty cesty na konci mostu. Prudce přibrzdila, odbočila ze silnice a reflektory bíle ozářily travnatou cestu mezi hustým křovím. Connie vyhlédla ven. Zahlédla temnou postavu a otevřela dvířka.

„Jsme tady!“ řekla tiše.

Ale Hilda přepjala na menší světla a byla zabraná do couvání a otáčení.

„Nic na mostě?“ zeptala se stručně.

„Můžete jet,“ řekl mužský hlas.

Hilda vycouvala až k mostu, otočila, nechala auto jet pár metrů po silnici a pak zacouvala mezi živé ploty pod horský jilm, drtíc na cestě trávu a kapradí. Muž stál pod stromy.

„Čekal jsi dlouho?“ zeptala se ho Connie.

„Moc ne,“ odpověděl.

Oba čekali, až Hilda vystoupí. Ale Hilda zavřela dvířka auta a seděla bez hnutí.

„To je moje sestra Hilda. Nechceš si s ní jít promluvit? Hildo! Tohle je pan Mellors.“

Hajný pozdvihl klobouk, ale blíž nešel.

„Pojď s námi do hájovny, Hildo!“ prosila Connie. „Není to daleko.“

„A co s vozem?“

„Lidi nechávají stát auta na cestě. Máš přece klíč.“

Hilda mlčela a uvažovala. Pak se ohlédla mezi živé ploty. „Dá se zacouvat kolem toho keře?“ zeptala se.

„Ale jistě!“ odpověděl hajný.

Zacouvala pomalu obloukem z dohledu ze silnice, vystoupila a zamkla auto. Byla noc, ale tma byla jasná. Živé ploty trčely vysoko a divoce podél neužívané cesty a zdály se velice tmavé. Něco ve vzduchu svěže a lahodně vonělo. Hajný šel napřed, potom Connie a nakonec Hilda, všichni mlčky. Osvětloval neschůdná místa kapesní baterkou a pak zase pokračovali v chůzi, zatímco nad duby houkala tiše sova a Flossie neslyšně pobíhala kolem. Nikdo nedokázal promluvit. Nebylo co říci.

Nakonec Connie uviděla žluté světlo v domě a rozbušilo se jí srdce. Měla trochu strach. Pokračovali dál, stále husím pochodem.

Hajný odemkl a vešel před nimi do teplé, ale holé světnice. V krbu žhnul oheň. Stůl byl prostřen tentokrát jaksepatří bílým ubrusem a dvěma talíři a dvěma sklenicemi. Hilda potřásla vlasy a rozhlédla se po holé a neveselé místnosti. Pak sebrala kuráž a podívala se na toho člověka.

Byl dost vysoký a hubený a zdál se jí pohledný. Zachovával si klidný odstup a vypadalo to, že je naprosto neochotný promluvit.

„Posaď se, Hildo!“ vybídla sestru Connie.

„Jistě!“ přidal se hajný. „Mám vám udělat čaj nebo něco, nebo si radši vypijete sklenici piva? Je dost studené.“

„Pivo!“ řekla Connie.

„Mně taky pivo, prosím vás!“ řekla Hilda s jakousi ironicky předstíranou plachostí. Podíval se na ni a zamrkal.

Vzal modrý džbán a zašel do kuchyňky. Když se vrátil s pivem, měl zase jiný výraz.

Connie si sedla ke dveřím a Hilda zasedla jeho místo, zády ke stěně u rohu okna.

„To je jeho židle,“ řekla Connie tiše. A Hilda vyskočila, jako by se byla spálila.

„Jen seďte, jen seďte! Posaďte se, kam chcete, nikdo z nás nemá na nic žádnej patent,“ řekl s naprostým klidem.

A přinesl Hildě sklenici a nalil jí první z modrého džbánu.

„Retka žádný nemám,“ řekl, „ale třebas máte svoje. Já sám nikdá nebáním. Chceš ty něco sníst?“ obrátil se přímo na Connii. „Dáš si něco, dyž ti to přinesu? Vobyčejně dycky něco zbaštíš.“ Mluvil nářečím se zvláštní klidnou jistotou, jako nějaký vesnický hostinský.

„Co tam je?“ zarděla se Connie.

„Uzený, sejra, vořechy ve voctě, esli chceš. – Moc tu toho halt nemám.“

„Tak ano,“ řekla Connie. „Nechceš taky, Hildo?“

Hilda vzhlédla k němu.

„Proč mluvíte horácky?“ zeptala se tiše.

„To není horácky, to je po havířsku.“

Oplatil jí pohled tím náznakem vzdáleného pošklebku.

„Tak tedy po havířsku. Prve jste mluvil normálně.“

„Jó? A to nemůžu mluvit jináč, dyž mě to napadne? Ba né, jen mě nechte mluvit po našem, dyž mě to pasuje. Esli proti tomu tedy nic nemáte.“

„Zní to trochu afektovaně,“ poznamenala Hilda.

„Jó! Třebas. V Tevershallu zasejc byste se zdála afektovaná vy.“ Znovu se na ni podíval, úkosem, jako by ji z odstupu odhadoval, jako by říkal: Hele, co ty ses vlastně zač?

Odešel s dupáním do spížky pro jídlo.

Sestry seděly mlčky. Hajný přinesl ještě jeden talíř, nůž a vidličku. Pak řekl:

„Esli vám to nevadí, slíknu si kabát, jako to dělám dycky.“

A svlékl si kabát, pověsil ho na kolíček a pak si sedl ke stolu v košili z tenkého nažloutlého flanelu.

„Jen si berte!“ řekl. „Jen si berte! Nenechejte se pobízet!“

Nakrájel chléb a zůstal sedět bez hnutí. Hilda cítila, jak to kdysi cítívala Connie, sílu jeho mlčení a odstupu. Viděla jeho malou citlivou ruku položenou volně na stole. Není to žádný prostý dělník, tenhle tedy ne; hraje komedii, hraje!

„Stejně,“ řekla, když si brala kousek sýra, „stejně by bylo přirozenější, kdybyste s námi mluvil normálně, a ne nářečím.“

Podíval se na ni a cítil její ďábelskou vůli.

„Myslíte?“ řekl normálně. „Myslíte, že by něco z toho, co si my dva řekneme, bylo docela přirozené, ledaže byste vyslovila přání, abych šel k čertu, než mě vaše sestra zase uvidí, a ledaže bych já vám odpověděl skoro stejně nepříjemně? Bylo by přirozené něco jiného?“

„Ovšemže!“ odsekla Hilda. „Prostě slušné způsoby by byly docela přirozené!“

„Tak říkajíc druhá přirozenost, co?“ řekl a pak se rozesmál. „Děte! Slušnejch způsobů mám až po krk. Dejte mi s nima svátek!“

Hilda byla upřímně zaražená a navztekaná. Taky by mohl projevit, že si uvědomuje, jaká se mu prokazuje pocta. Místo toho si s tím svým komediantstvím a nafukováním nejspíš myslí, že poctu prokazuje on jim! Prostě drzost! Chudinka zaslepená Connie ve spárech takového chlapa!

Všichni tři jedli mlčky. Hilda ho sledovala, jak se chová při jídle. Musela si proti své vůli přiznat, že si instinktivně počíná mnohem vybraněji a vychovaněji než ona sama. V ní byla určitá skotská těžkopádnost. A on měl kromě toho všechnu klidnou, do sebe uzavřenou sebejistotu Angličana, bez viditelných slabin. Bylo by hodně těžké dostat se mu na kobylku!

Ale on se také nedostane na kobylku jí!

„A myslíte si opravdu,“ řekla trochu lidštějším tónem, „že to stojí za to riziko?“

„Co jestli stojí za jaké riziko?“

„Tohle dobrodružství s mou sestrou.“

Tváří se mu mihl ten popuzující úšklebek.

„To se halt musíte voptat jí!“

Pak se podíval na Connii.

„Seš tady ze svý vlastní vůle, holka, né? Já tě snad k ničemu nenutím?“

Connie se podívala na Hildu.

„Neměla bys popichovat, Hildo.“

„To přirozeně nechci. Ale někdo musí myslet na následky. Tvůj život přece musí mít nějakou souvislost. Nemůžeš ho jenom flikovat.“

Na okamžik nastalo ticho.

„He, souvislost!“ řekl hajný. „A co s ní? Jakoupak souvislost má váš vlastní život? Myslel sem, že se rozvádíte. To je ňáká souvislost? Leda souvislost vaší paličatosti. To teda vidím. A k čemu vám to je dobrý? Tadlecta vaše souvislost vám za pár let samotný poleze krkem. Paličatá ženská a její umíněnost, to je mi náramná souvislost! Zaplaťpánbů, že s váma nemám co dělat já!“

„Jakým právem se mnou takhle mluvíte?“ vyletěla Hilda.

„Právem! Jakým právem zapřaháte vy druhý lidi do tý svý souvislosti? Nechte druhejm jejich vlastní souvislosti, jo?“

„Drahý pane, myslíte, že mi na vás záleží?“

„Ale jo. Záleží. A musí záležet. Ste tak kapku moje švagrová.“

„Ještě zdaleka ne, o tom vás ujišťuji!“

„Tak zdaleka zasejc ne, vo tom ujišťuju já vás! Já mám svou vlastní souvislost, na to můžete dát krk. A stejně dobrou, jako je ta vaše, dycinky. A esli sem vaše sestra chodí, abych se s ní kapičku pomazlil, tak ví sama, co dělá. Už se mnou spala, a to vy zaplaťpanbů né, s tou vaší souvislostí!“ Nastala mrtvá pauza, než dodal: „Já nenosím gatě prdelí napřed, a dyž mi něco spadne do klína, tak za to děkuju svejm hvězdám. S takovoudle holkou si mužskej užije daleko víc, než se dá říct vo takovejch, jako ste vy. A je to škoda, poněvač byste třebas mohla bejt jabko k nakousnutí, a né jenom hezký pláně. Ženský jako vy potřebujou pořádný roubování.“

Díval se na ni s podivným prchavým úsměvem, trochu smyslným a oceňujícím.

„A muže jako vy,“ odsekla, „by měli někam zavírat; jenom ospravedlňujete svou vlastní vulgárnost a sobecké chtíče!“

„To jo, milostpaní! Eště štěstí, že na světě zbylo pár mužskejch, jako sem já. Jenže vy si zasloužíte, co máte: aby vo vás ani nezavadili!“

Hilda vstala a vykročila ke dveřím, vstal také a vzal si z kolíku kabát.

„Najdu si cestu docela dobře sama,“ řekla Hilda.

„Vo tom pochybuju,“ odpověděl klidně.

Znovu šlapali mlčky mezi živými ploty směšným husím pochodem. Sova pořád ještě houkala. Věděl, že by ji měl zastřelit.

Auto stálo nedotčené, jen trochu zarosené. Hilda nastoupila a nastartovala. Druzí dva čekali.

„Říkám jenom,“ ozvala se ze svého opevněného postavení, „že pochybuju, jestli vám to oběma bude stát za to!“

„Co je pro někoho med, to je pro druhýho jed,“ řekl ze tmy. „A pro mě je to med a mlíko.“

Zazářily reflektory.

„Nenech mě ráno čekat, Connie!“

„Ne, nenechám. Dobrou noc!“

Vůz vyjel pomalu do svahu na silnici, pak rychle odjel a nechal za sebou mlčenlivou noc.

Connie se do něho plaše zavěsila a vykročili travnatou cestou zpátky. Nemluvil. Nakonec ho přiměla k zastavení.

„Polib mě!“ zašeptala.

„Ne, kapku počkej! Až se to ve mně přestane vařit,“ řekl.

To ji pobavilo. Zůstala do něho zavěšená a šli mlčky rychle dál mezi živými ploty. Byla ráda, že je s ním, právě teď. Zachvěla se při pomyšlení, že by ji byla Hilda mohla odvléci s sebou. Muž nevyzpytatelně mlčel.

Když byli zpátky v hájovně, skoro si poskočila radostí, že má sestru s krku.

„Ale choval ses k Hildě hrozně,“ řekla mu.

„Někdo jí měl už dávno naplácat na zadek.“

„Ale proč? Vždyť je tak milá!“

Neodpověděl, přecházel kolem a vykonával večerní domácí práce s klidnými, nevyhnutelnými pohyby. Navenek se vztekal, ale ne na ni. To Connie cítila. A vztek mu propůjčil nějaký zvláštní půvab, jakýsi vnitřní žár, který ji vzrušoval a roztavoval jí údy.

Pořád ještě si jí nevšímal.

Až si konečně sedl a začal si rozšněrovávat boty. Pak k ní vzhlédl zpod obočí, dosud zlostně zamračeného.

„Nepudeš nahoru?“ řekl. „Támdle máš svíčku!“

Trhl prudce hlavou, aby ukázal na svíčku hořící na stole. Poslušně ji vzala a on sledoval plnou křivku jejích boků, jak stoupala po prvních schodech.

Byla to noc smyslné vášně, kdy byla trochu polekaná a skoro se zdráhala; ale přece ji znovu a znovu probodávala bodavá rozkoš smyslnosti, rozdílná, ostřejší a strašnější než rozkoš něhy, ale v tom okamžiku žádoucnější. Třebaže byla trochu poděšena, nechávala mu plnou vůli, a ta bezohledná, nestydatá smyslnost jí otřásala až do základů, obnažovala ji beze zbytku a dělala z ní jinou ženu. Nebyla to vlastně láska. A nebylo to rozkošnictví. Byla to smyslnost, ostrá a palčivá jako plamen spalující duši na troud.

Vypalovala všechen stud, nejhlubší a nejstarší stud na nejtajnějších místech. Stálo ji to přemáhání podvolit se jeho vůli, aby si s ní dělal, co chce. Musela se chovat jako trpná, svolná věc, jako otrokyně v tělesném poddanství. Ale kolem ní šlehala stravující vášeň, a když jí ten smyslný plamen pronikal útrobami a ňadry, myslela opravdu, že umírá, ale ohnivou a nádhernou smrtí.

Často uvažovala, co asi myslel Abélard, když napsal, že za rok lásky s Heloïsou prošli všemi stadii a rafinovanými odstíny vášně. Totéž před tisíci lety; před deseti tisíci lety! Totéž na řeckých vázách, všude! Rafinovanost vášně, výstřelky smyslnosti! A je nutné, provždycky nutné, vyžíhat falešný stud a vytavit z nejhutnější rudy těla nejryzejší kov. Ohněm čiré smyslnosti.

Za tu krátkou letní noc se naučila tak mnoho! Byla by řekla, že při tom žena zemře studem. Místo toho zemřel stud. Stud, který je vlastně strach; hluboký organický stud, starý, prastarý, fyzický strach, který se krčí v kořání našeho těla a může být vyhnán jedině smyslným ohněm, byl konečně vypuzen a vymrskán falickou štvanicí muže, a ona se dostala až do srdce džungle v sobě samé. Cítila teď, že pronikla ke skutečnému skalnímu dnu své přirozenosti, a byla až do dna beze studu. Našla své smyslové a smyslné já, nahé a nehanbící se. Měla pocit triumfu, skoro chvástavého. Tak! Takhle to tedy je! Tohle je život! Taková tedy skutečně jsem! Nezbylo nic, co by zastírala nebo za co by se styděla. Sdílela svou nejhlubší nahotu s mužem, s jinou bytostí.

A jaký bezohledný ďábel ten muž byl! Skutečný ďábel! Musela být silná, aby ho snesla. Ale ono to také vyžadovalo nějaké úsilí proniknout až k jádru tělesné džungle, do posledního a nejhlubšího úkrytu organického studu. Jedině pyj tu končinu mohl probádat. A jak se do ní dral!

A jak ho ve svém strachu nenáviděla! Ale jak ho vlastně chtěla! Teď to věděla. V nejhlubší duši, na samém dně, potřebovala tuhle falickou štvanici, tajně po ní toužila, ale myslela, že ji nikdy nepozná. A teď ji prožila, muž sdílel její konečnou a nejvnitřnější nahotu, byla beze studu.

Jací lháři jsou básníci a všichni ostatní! Namlouvají ženě, že chce sentiment. Když ve skutečnosti to, po čem žena nejvíc touží, je tahle bodavá, stravující, trochu děsivá smyslnost. Najít muže, který by se toho odvážil, beze studu a bez hříchu a bez potomních pochybností! Kdyby se pak styděl nebo probudil pocit studu v ženě, jaká hrůza! Jaká škoda, že většina mužů má tak psí povahu, trochu stydlavou, jako Clifford! Dokonce i jako Michaelis! Pokud jde o smysly, jsou oba trochu jako psi a pokořují člověka. Nejvyšší rozkoš ducha! A co to je pro ženu? Co to je vlastně i pro muže! Jenom se tím pošpiní a zepsuje i na duchu. I k očištění a oživení ducha je zapotřebí čiré smyslnosti. Čiré plamenné smyslnosti, žádné špíny.

Ach bože, jak divný tvor je takový muž! Všichni jsou jako psi, kteří obskakují a očuchávají a páří se. Že jsem našla muže, který se nebojí a nestydí! Dívala se na něj, jak tu spal přírodním, živočišným spánkem, propadlý do jeho hlubin. Uhnízdila se, aby od něho nebyla daleko.

Až ji úplně probudilo jeho probuzení. Seděl v posteli a díval se dolů na ni. Viděla svou nahotu v jeho očích, jak si ji okamžitě uvědomil. A fluidum mužského vědomí o ní jako by proudilo z jeho očí a halilo ji rozkoší. Ach, jak rozkošné a báječné bylo cítit polospící údy a tělo, těžké a nasycené vášní.

„Je čas vstávat?“ zeptala se.

„Je půl sedmé.“

Měla být u mostu v osm. Pořád, pořád, pořád ten nátlak na člověka!

„Moh bych udělat snídani a přinést ji sem, co říkáš?“ zeptal se.

„Ach, ano!“

Flossie dole tiše kňučela. Vstal, odhodil pyžamo a třel se ručníkem. Když je člověk plný kuráže a plný života, jak je krásný! To si myslela, když ho mlčky pozorovala.

„Roztáhni záclonky, ano?“

Slunce už svítilo na něžně zelené jitřní listí a blízko se zdvihal modravě svěží les. Posadila se v posteli a zahleděla se zasněně z mansardového okna. Nahými pažemi si tiskla nahá ňadra k sobě. On se oblékal. Napůl snila o životě, o životě s ním: prostě o životě.

Odcházel, prchal před její nebezpečnou schoulenou nahotou.

„To jsem docela ztratila noční košili?“ řekla.

Sáhl do nohou postele a vytáhl kus průsvitného hedvábí.

„Já věděl, že mám hedvábí kolem kotníků,“ řekl.

Ale noční košile byla přetržená skoro vejpůl.

„To nic!“ řekla. „Vlastně patří sem. Nechám ji tady.“

„Jo, nech ji tady, můžu si ji aspoň dávat v noci mezi nohy, abych měl společnost. Není na ní žádný monogram ani znamínko?“

Vklouzla do roztržené košile a seděla se zasněným pohledem upřeným z okna. Okno bylo otevřené, dovnitř proudil ranní vzduch a ptačí zpěv. Ptáci poletovali v jednom kuse kolem. Pak uviděla Flossii pobíhající venku. Bylo ráno.

Slyšela ho dole rozdělávat oheň, pumpovat vodu, vycházet zadními dveřmi. Potom ucítila vůni slaniny a konečně přišel nahoru s velkým černým podnosem, který jen taktak prošel dveřmi. Postavil podnos na postel a nalil čaj. Connie si dřepla v roztržené noční košili a vrhla se hladové na jídlo. On seděl na jediné židli s talířem na kolenou.

„To je dobré!“ řekla. „Jak je to pěkné, snídat takhle spolu!“

Jedl mlčky; myslel na rychle plynoucí čas. To jí něco připomnělo.

„Jak bych si přála, abych tady mohla zůstat s tebou a Wragby aby bylo milión kilometrů daleko! Vlastně utíkám z Wragby. Víš to, viď?“

„Jo!“

„A slibuješ mi, že spolu budeme a budeme společně žít, my dva? Slibuješ mi to, viď?“

„Jo. Když budeme moct.“

„Ano! A to budeme, budeme, viď?“ naklonila se k němu a chytila ho za zápěstí, až čaj vyšplíchl.

„No jo,“ řekl a utřel rozlitý čaj.

„Není přece možné, abychom teď spolu nežili, viď?“ řekla prosebně.

Vzhlédl k ní se svým prchavým úšklebkem. „Jenže musíš za pětadvacet minut jít.“

„Vážně!“ vykřikla. On najednou zdvihl varovně prst a vstal.

Flossie krátce vyštěkla a pak třikrát ostře varovně zavyla.

Postavil talíř mlčky na podnos a sešel dolů. Constance ho slyšela, jak vychází po zahradní pěšině. Zvenčí se ozval zvonek bicyklu.

„Dobrýtro, pane Mellors! Máte tu rekomando!“

„Jo tak. Máte tužku?“

„Tady je.“

Chvíli bylo ticho.

„Z Kanady!“ řekl cizí hlas.

„No jo. Píše mi kamarád z Britský Kolumbie. Taky nevím, proč to posílá rekomando.“

„Třebas vám posílá majlant.“

„To spíš vode mě něco chce.“

Pauza.

„Tak se mějte tady hezky!“

„Vy taky!“

„Na shledanou!“

„Na shledanou!“

Po chvíli přišel zpátky nahoru a tvářil se trochu nazlobeně.

„Pošťák,“ řekl.

„To si přivstal,“ poznamenala.

„Musí toho sjezdit moc; obyčejně tu bývá v sedm, když přijede vůbec.“

„Posílá ti ten tvůj kamarád majlant?“

„Ne. Jenom pár fotografií a lejster o jednom místě u nich v Britské Kolumbii.“

„Jel bys tam?“

„Myslel jsem, že bychom snad mohli.“

„Ano! Jistě je to tam báječné!“

Ale jeho vyvedl listonošův příchod z míry. „Zatracený koláři! Přepadnou člověka úplně znenadání. Doufám, že nic nezpozoroval.“

„Co by taky konečně mohl zpozorovat?“

Sledovala ho, jak jde na průzkum na cestu mezi živé ploty, se psem a s puškou. Sešla dolů a umyla se, a když se vrátil, byla hotova; svých pár věcí měla v hedvábné kabelce.

Zamkl a vykročili, jenomže ne po cestě, nýbrž lesem. Byl opatrný.

„Nezdá se ti, že člověk žije pro chvíle jako dneska v noci?“ řekla.

„No jo! Ale musí myslet taky na jiný chvíle,“ odpověděl dost stroze.

Kráčeli namáhavě po zarostlé pěšině, on mlčky napřed.

„A budeme spolu a budeme společně žít, viď?“ naléhala.

„No jo,“ odpověděl a rázoval bez ohlédnutí dál. „Až na to bude čas. Nejčko zrovna vodjíždíš někam do Benátek nebo kam.“

Šla za ním němě se sevřeným srdcem. Jak ji teď mrzelo, že odjíždí!

Konečně se zastavil.

„Říznu to nejčko tudydle,“ řekl a ukázal vpravo. Jenže ona ho objala kolem krku a přivinula se k němu.

„Ale zůstaneš ke mně něžný, viď?“ šeptala. „Dnešní noc byla báječná, ale zůstaneš ke mně něžný, viď?“

Políbil ji a přitiskl si ji na okamžik k sobě. Pak si povzdechl a políbil ji znovu. „Musím se podívat, jestli je tam ten auťák.“

Kráčel nízkým ostružiním a kapradím, ve kterém za ním zůstávala brázda. Minutu či dvě byl pryč. Pak přirázoval zpátky.

„Auto tu ještě není,“ řekl. „Ale na silnici stojí pekařova dodávka.“

Tvářil se ustaraně a zmateně.

„Poslouchej!“

Zaslechli zatroubení blížícího se auta. Na mostě zpomalilo.

Vrhla se zdrcena zármutkem po jeho stopě v kapradí a došla k rozlehlému cesmínovému houští. Šel těsně za ní.

„Tudy! Projdi tudyhle!“ ukázal na skulinu v houští. „Já dál nepůjdu.“

Zoufale se na něj podívala. Ale on ji políbil a přiměl ji, aby šla. Prodrala se hluboce nešťastná cesmínami a škvírou v dřevěném plotě, klopýtla v mělkém příkopě a vylezla na cestu mezi živými ploty, kde otrávená Hilda právě vystupovala z auta. „Á, tady jsi!“ řekla Hilda. „Kde máš jeho?“

„Nepřijde.“

Když Connie se svou kabelkou nastupovala do auta, řinuly se jí po tvářích slzy. Hilda rychle sáhla po automobilistické kukle a brýlích.

„Nasaď si to!“ řekla. A Connie se zakuklila, pak si oblékla dlouhý cestovní plášť a posadila se: obrýlené, nelidské a nepoznatelné stvoření. Hilda profesionálním gestem nastartovala. Vyjely z travnaté cesty a byly na silnici. Connie se rozhlížela, ale nebylo po něm ani vidu. Pryč! Pryč! Seděla a hořce plakala. Rozloučení přišlo tak náhle, tak nečekaně. Bylo to jako smrt.

„Zaplaťpánbů, že od něho budeš na nějakou dobu pryč!“ poznamenala Hilda a zabočila, aby se vyhnula vesnici Crosshillu.

Kapitola 17

„Víš, Hildo,“ řekla Connie po obědě, když se blížily k Londýnu, „tys nikdy nepoznala opravdovou něhu ani opravdovou smyslnost; a když to žena pozná s jedním a týmž mužem, znamená to strašně moc.“

„Buď proboha tak hodná a nechlub se svými zkušenostmi!“ řekla Hilda. „Nikdy jsem nepoznala muže, který by byl schopen důvěrného vztahu se ženou a docela se jí oddal. A právě to jsem chtěla. Nejsem nijak posedlá po jejich samolibé něze a po jejich smyslnosti. Nespokojím se tím, abych dělala nějakému muži mazlíčka nebo kus masa pro jeho plezír. Chtěla jsem naprostou důvěrnost, a tu jsem nikdy nedostala. To mi stačí.“

Connie se nad tím zamyslela. Naprostá důvěrnost! Předpokládala, že to znamená svěřovat tomu druhému všechno, co se týká jí, a muž se zase svěřuje se vším, co se týká jeho. Ale to je přece otrava! A všechno to únavné sebepozorování mezi ženou a mužem! Hotová nemoc!

„Myslím, že si pořád a s každým příliš uvědomuješ sama sebe,“ řekla sestře.

„Doufám, že aspoň nemám otrockou povahu,“ řekla Hilda.

„Možná máš! Otročíš možná své vlastní představě o sobě.“

Po téhle neslýchané drzosti toho frocka Connie jela Hilda nějakou chvíli mlčky.

„Aspoň neotročím představě, kterou o mně má někdo jiný, a ten jiný není sluha mého manžela,“ odsekla nakonec vztekle a drsně.

„A vidíš, ono to tak není,“ odpověděla Connie klidně.

Nechávala se vždycky ovládnout starší sestrou. Kdežto teď, třebaže někde v hloubi duše plakala, se osvobodila od nadvlády jiných žen. Ach, už to samo byla úleva, jako by jí někdo dal jiný život: osvobodit se od podivné nadvlády a posedlosti jiných žen. Jak hrozné byly, inu ženské!

Byla ráda, že je s otcem, který ji měl vždycky v oblibě. Ubytovala se s Hildou v malém hotelu poblíž Pall Mallu a sir Malcolm bydlel ve svém klubu. Ale vzal své dcery večer s sebou, a ony s ním šly rády.

Byl dosud hezký a statný, třebaže ho trochu lekal nový svět, který vyrůstal kolem něho. Oženil se ve Skotsku s druhou manželkou, mladší než on a bohatší. Ale bral si od ní dovolenou, jak často jen mohl, stejně jako od své první manželky.

Connie seděla vedle něho v opeře. Byl mírně obtloustlý a měl tlustá stehna, ale dosud silná a jadrná, stehna zdravého muže, který dovedl užívat života. Jeho dobrosrdečné sobectví, jeho zatvrzelá neodvislost, jeho nekajícná smyslnost – to všechno Connie viděla v jeho jadrných rovných stehnech. Prostě muž! A teď pomalu starý muž, což bylo smutné. Protože v jeho silných, tlustých mužských nohách nebylo nic z oné bdělé citlivosti a schopnosti k něze, která je pravou podstatou mládí a nikdy neumírá, jakmile tu jednou je.

Connie si najednou uvědomila existenci lidských nohou. Staly se jí důležitějšími než obličeje, které dnes už nejsou tak skutečné. Jak málo lidí mělo živé a čilé nohy! Dívala se na muže v křeslech přízemí. Mocná nakynutá stehna v černých futrálech nebo hubené hůlky v černých látkách jako na funus nebo dobře formované mladé nohy, které nevyjadřovaly vůbec nic, ani smyslnost, ani něhu nebo citlivost, prostě jenom nohatou obyčejnost, která si tu pyšně vykračovala. Dokonce ani takovou smyslnost, jakou měl její otec. Všichni byli vystrašení, vystrašení tak, že přestávali vůbec existovat.

Zato ženy nebyly vystrašené. Ty hrozné sloupy většiny ženských! Opravdu odstrašující, opravdu stačily, aby ospravedlnily vraždu! Nebo ty ubohé tenké tyčky! Nebo ty úhledné tvary v hedvábných punčochách bez nejmenšího náznaku života! Hrůza, ty milióny bezvýznamných nohou bezvýznamně si vykračujících!

Ale nebyla v Londýně šťastná. Lidé jí tam připadali tak přízrační a prázdní. Nebylo v nich žádné živoucí štěstí, ať byli sebečipernější a sebelíp vypadali. Všechno to bylo jalové. A Connie žensky slepě toužila po štěstí, po jistotě štěstí.

V Paříži aspoň cítila nějaký zbytek smyslnosti. Ale jaké utahané, omrzelé a opotřebované smyslnosti! Opotřebované z nedostatku něhy. Ach, Paříž byla smutná! Jedno z nejsmutnějších měst: omrzelé svou už zmechanizovanou smyslností, omrzelé honbou po penězích, penězích, penězích, omrzelé i svou omrzelostí a ješitností, prostě omrzelé k smrti, a pořád ještě ne dost zamerikanizované nebo polondýnštěné, aby zakrylo svou omrzelost pod mechanickým křepčením. Ach, tihle stoprocentní muži, tihle flákači, ti vrhači koketních pohledů, ti konzumenti dobrých večeří! Jak byli opotřebovaní, opotřebovaní a vyčerpaní z nedostatku trošky něhy, dávané i přijímané. Ty zdatné, občas půvabné ženy věděly aspoň něco o smyslových skutečnostech; v tom předčily své křepčící anglické sestry. Ale o něžnosti toho věděly ještě méně. Vyschly nekonečným vypětím vůle nasucho, i ony se opotřebovávaly. Lidský svět byl prostě čím dál tím opotřebovanější. Třeba se to zvrhne v zuřivou ničivost. V nějaký druh anarchie! Clifford a jeho konzervativní anarchie! Třeba už dlouho nebude konzervativní. Třeba se vyvine ve velmi radikální anarchii.

Connie zjistila, že se vyhýbá světu a má z něho strach. Někdy byla na chvíli šťastná na bulvárech nebo v Boulogneském lesíku nebo v Lucemburské zahradě. Ale Paříž byla už plná Američanů a Angličanů, podivných Američanů v nejroztodivnějších uniformách a obvyklých nanicovatých Angličanů, kteří jsou v cizině tak beznadějní.

Byla ráda, že jedou dál. Najednou se udělalo horko, takže Hilda jela přes Švýcarsko a přes Brenner a pak přes Dolomity dolů do Benátek. Hilda milovala všechno to zařizování a šoférování a šéfování výpravě. Connie byla docela spokojená, že se může stáhnout do pozadí.

A cesta byla opravdu docela příjemná. Jenomže Connie si v jednom kuse říkala: Proč je mi to všechno vlastně jedno? Proč mě nic opravdu nevzrušuje? Je to strašné, že už mi pořádně nezáleží ani na krajině! Opravdu nezáleží. Je to vážně strašné. Jsem jako svatý Bernard, který se dokázal plavit přes celé Lucernské jezero a nevšiml si ani těch hor a zelené vody. Prostě mi už na krajině nezáleží. Proč by ji měl člověk očumovat? Proč? Nechci.

Ne, nenacházela nic životně důležitého ani ve Francii, ani ve Švýcarsku, ani v Tyrolsku, ani v Itálii. Jenom tudy všudy byla provezena. A všechno to bylo méně skutečné než Wragby. Méně skutečné než to ohavné Wragby! Cítila, že jí nezáleží na tom, jestli ještě někdy Francii nebo Švýcarsko nebo Itálii uvidí. Ty se ze světa neztratí. Wragby bylo skutečnější.

A pokud šlo o lidi, lidé byli všichni stejní, s pramalými rozdíly. Všichni z člověka chtěli vyrazit peníze, nebo – když to byli turisti – chtěli užívat, stůj co stůj, jako by chtěli z kamene vymačkat krev. Ubohé hory! Ubohá krajina! To všechno se muselo vymačkat a vymačkat a vymačkat, aby to poskytlo vzrušení, aby to poskytlo užitek. Co v tom jen lidé hledali, v tom svém zarytém odhodlání užívat?

Ne! řekla si Connie. Radši bych byla na Wragby, kde si mohu klidně chodit po svém a nemusím nic očumovat ani se předvádět. Tohle turistické předvádění, jak ohromně se člověk baví, je tak beznadějně pokořující, je to taková prohra!

Chtěla se vrátit na Wragby, i ke Cliffordovi, i k chudákovi zmrzačenému Cliffordovi. Ten aspoň nebyl takový blázen jako tahle hemžící se prázdninová cháska.

Ale ve vnitřním vědomí udržovala styk s tím druhým mužem. Nesměla s ním přerušit spojení, to nesměla, nebo by byla ztracená, docela ztracená ve světě téhle přepychové chátry lovců požitku. Ach, tihle lovci požitku! To „užívání“! Zase jedna moderní forma choroby.

Nechaly auto v Mestre v jedné garáži a jely pravidelným parníkem do Benátek. Bylo krásné letní odpoledne, mělká laguna se čeřila, Benátky, které se k nim za vodou obracely zády, vypadaly v plném slunečním světle dost pošmourně.

V přístavišti u nádraží přestoupily do gondoly a udaly veslaři adresu. Byl to normální gondoliér v modrobílé blůze, nijak hezký, a vůbec nepůsobil zvláštním dojmem.

„Ano! Vila Esmeralda! Ano! Znám! Jezdil jsem jako gondoliér s jedním pánem odtamtud. Ale je to pořádně daleko!“

Vypadal jako dost dětinský a výbušný chlapík. Vesloval s jakousi přehnanou prudkostí postranními kanály s hroznými oslizlými zelenými zdmi, kanály, které vedou chudšími čtvrtěmi, kde visí vysoko na šňůrách prádlo a kde slaběji či silněji páchnou stoky.

Ale nakonec doplul do jednoho z otevřených kanálů s chodníky po obou stranách a s klenutými mosty, které vedou přímo a ústí v pravém úhlu do Velkého kanálu. Obě ženy seděly pod plátěnou stříškou a gondoliér hřadoval vzadu nad nimi.

„Zůstanou signorine ve vile Esmeralda dlouho?“ zeptal se, zvolnil tempo veslování a utíral si zpocený obličej modrobílým kapesníkem.

„Nějakých dvacet dní, a jsme obě vdané,“ řekla Hilda svým zvláštním přidušeným tónem, který zabarvoval její italštinu tak cize.

„Ach! Dvacet dní!“ zahlaholil chlapík. Pak se odmlčel. A potom se zeptal: „Budou signore potřebovat gondoliéra na těch dvacet dní, co zůstanou ve vile Esmeralda? Za denní sazbu nebo za týdenní?“

Connie s Hildou uvažovaly. V Benátkách je vždycky radno mít svou vlastní gondolu, jako je radno mít na pevnině svůj vlastní vůz.

„Co je ve vile? Jaké čluny?“

„Motorový člun a taky gondola. Jenže –“ To jenže znamenalo: ty nebudete mít k dispozici.

„Kolik si počítáte?“

Bylo to asi třicet šilinků denně nebo deset liber týdně.

„To je obvyklá sazba?“

„Míň, signora, míň! Obvyklá sazba –“

Sestry uvažovaly.

„Dobrá,“ řekla Hilda, „přijeďte zítra ráno a domluvíme se. Jak se jmenujete?“

Jmenoval se Giovanni a chtěl vědět, v kolik hodin má přijet a po kom se má ptát. Hilda neměla navštívenku. Connie mu dala svou. Přeletěl ji rychle horkýma, jižně modrýma očima a pak se na ni podíval ještě jednou.

„Ach!“ rozzářil se. „Milady! Milady, že?“

„Milady Constanza!“ řekla Connie.

Přikývl, opakoval si „Milady Constanza!“ a pečlivě navštívenku schoval v blůze.

Vila Esmeralda byla dost daleko na kraji laguny s vyhlídkou na Chioggii. Byl to nepříliš starý příjemný dům s terasami směrem k moři a pod nimi s velkou zahradou, jejíž temné stromy oddělovala od laguny zeď.

Jejich hostitel byl hřmotný a dost hrubý Skot, který si v Itálii před válkou nadělal značné jmění a pro svůj ultrapatriotismus za války byl povýšen do rytířského stavu. Jeho manželka byla hubená, bledá, špičatá osoba bez vlastního jmění a naopak postižená tou smůlou, že musela urovnávat dost špinavé milostné pletky svého manžela. Vyvolával hrozné potíže se služkami. Ale protože měl v zimě lehký záchvat mrtvice, dal se teď lépe zvládnout.

Dům byl pěkně plný. Kromě sira Malcolma a jeho dvou dcer tu bylo ještě sedm lidí; skotští manželé rovněž se dvěma dcerami; jedna mladá ovdovělá italská contessa; jistý mladý gruzínský kníže a jeden mladší anglický duchovní po zápalu plic, který ze zdravotních důvodů dělal siru Alexandrovi kaplana. Kníže byl bez haléře, pohledný, byl by výborným šoférem s nezbytnou drzostí – a basta! Contessa byla tichá kočička s nějakou rozehranou osobní partií. Duchovní byl neotesaný prosťáček z jedné fary v Buckinghamshiru; naštěstí nechal ženu a dvě děti doma. A Guthrieovi, ona čtyřčlenná rodina, byli dobří solidní měšťáci z Edinburghu, užívající solidně všeho a troufající si všechno, pokud tím nic neriskovali.

Connie s Hildou vyloučily okamžitě knížátko. Guthrieovi byli víceméně z jejich vlastní vrstvy, úctyhodní, ale nudní, a dívky sháněly manžely. Kaplan nebyl špatný chlapík, ale byl přehnaně uctivý. Sir Alexander byl po svém lehkém záchvatu hrozně těžkopádně žoviální, ale dosud ho vzrušovala přítomnost tolika hezkých mladých žen. Lady Cooperová byla tichá kočkovitá osoba, která si, chudinka, moc neužila, hlídala každou jinou ženu s chladnou pozorností, jež se jí stala druhou přirozeností, a utrušovala chladné drobné zlomyslnosti, které dokazovaly, jak absolutně nízké mínění má o veškeré lidské přirozenosti vůbec. Byla taky úplně jedovatě panovačná ke služebnictvu, jak Connie zjistila, ale komandovala je bez křiku. A vedla si šikovně tak, aby sir Alexander myslel, že on je pánem a velitelem celé domácnosti s tím svým tlustým, rádoby bodrým panděrem a s hrozně otravnými šprýmy, se svou humorózností, jak tomu říkala Hilda.

Sir Malcolm maloval. Ano, pořád ještě si tu a tam namaloval nějaký ten pohled na benátskou lagunu jako kontrast ke svým skotským krajinám. A tak se dával ráno odvézt gondolou s obrovským plátnem na svůj „plac“. O něco později se lady Cooperová dala se skicářem a s barvami odvézt do středu města. Byla zarytá malířka akvarelů a vila byla plná růžových paláců, temných kanálů, nahrbených mostů, středověkých fasád atakdále. Zanedlouho potom vyjížděli Guthrieovi, kníže, hraběnka, sir Alexander a někdy i kaplan pan Lind na Lido, kde se koupali; vracívali se k pozdnímu obědu o půl druhé.

Domácí společnost jakožto domácí společnost byla rozhodně otravná. Ale sestrám to nevadilo. Byly pořád pryč. Otec je vzal s sebou na výstavu, míle a míle únavných obrazů. Bral je s sebou ke všem svým kumpánům ve vile Lucchese, sedával s nimi za teplých večerů na piazze, kde měl rezervovaný stůl u Floriana; bral je do divadla na Goldoniho hry. Konaly se vodní slavnosti s iluminací, konaly se taneční večery. Benátky byly letovisko všech letovisek. Lido se svými hektary sluncem zrůžovělých nebo opyžamovaných těl připomínalo pobřeží s nekonečnou hromadou tuleňů, kteří se sem přišli pářit. Příliš mnoho lidí na piazze, příliš mnoho lidských údů a trupů na Lidu, příliš mnoho gondol, příliš mnoho motorových člunů, příliš mnoho parníčků, příliš mnoho holubů, příliš mnoho zmrzliny, příliš mnoho koktejlů, příliš mnoho služebnictva čekajícího na spropitné, repetění v příliš mnoha jazycích, příliš mnoho, příliš mnoho slunce, příliš mnoho pachu Benátek, příliš mnoho nákladů jahod, příliš mnoho hedvábných šál, příliš mnoho obrovských krvavých řezů melounů na stáncích: příliš mnoho požitků, až příliš mnoho požitků!

Connie s Hildou chodily po městě v lehkých šatech. Znaly tady tucty lidí a tucty lidí znaly je. Michaelis se vynořil jako falešný šesták. „Nazdar! Kde bydlíte? Pojďte na zmrzlinu nebo na něco! Pojeďte se mnou někam na mé gondole!“ I Michaelis byl skoro opálený, třebaže uvařený je výstižnější výraz pro pohled na ty hory lidského masa.

Bylo to svým způsobem příjemné. Byl to skoro požitek. Ale přece jen všechny ty koktejly, všechno to povalování ve vlahé vodě a opalování na horkém písku, to křepčení při džezu s břichem přitisknutým na nějakého chlapíka za teplých nocích, to ochlazování zmrzlinou, všechno to působilo jako dokonale narkotická droga. A to také všichni chtěli, drogu: línou vodu jako drogu; slunce jako drogu; džez jako drogu; cigarety, koktejly, zmrzliny, vermut. Dát se narkotizovat! Užívat! Užívat!

Hilda se dávala narkotizovat celkem ráda. Ráda pozorovala všechny ty ženy a uvažovala o nich. Ženy se zaujatě zajímaly o ženy. Jak vypadá? Jakého mužského ulovila? Jaké z toho má povyražení? – Muži byli jako velcí psi v bílých flanelových kalhotách, kteří čekali na podrbání, čekali na rozkošnické vyválení, čekali, až se při džezu přilepí nějaké žena břichem na jejich břicho.

Hilda měla džez ráda, protože se mohla lepit břichem na břicho některého z těch takzvaných mužů a nechat ho, aby ovládal její pohyby ze středu útrob, sem a tam na parketu, a pak se odlepit a ignorovat „toho živočicha“. Jenom ho využila. Chudinka Connie byla dost nešťastná. Nechtěla křepčit při džezu, protože se prostě nedokázala lepit břichem na břicho nějakého „živočicha“. Protivily se jí hromady skoro nahého lidského masa na Lidu: bylo tam sotva dost vody, aby se všichni namočili. Neměla ráda sira Alexandra a lady Cooperovou. Nechtěla, aby za ní běhal Michaelis nebo kdokoli jiný.

Nejšťastnější chvíle zažívala, když přesvědčila Hildu, aby s ní jela přes lagunu, daleko na nějaký oblázčitý břeh, kde se mohly koupat docela samy, zatímco gondola zůstala na druhé straně útesu.

Tehdy si bral Giovanni na výpomoc druhého gondoliéra, poněvadž to bylo daleko a on se na slunci strašně potil. Giovanni byl velice milý: laskavý, jak už Italové bývají, a docela bez vášně. Italové nejsou vášniví: vášeň má hluboké rezervy. Snadno vzplanou a často se tváří zamilovaně, ale zřídkakdy se u nich projeví jakákoli trvalá vášeň.

Tak byl Giovanni svým dámám oddán, jako býval oddán už celým lodním nákladům dam v minulosti. Byl naprosto ochoten prostitutovat se jim, kdyby ho chtěly; tajně doufal, že ho budou chtít. Dají mu hezký dárek a ten mu přijde akorát vhod, protože se právě bude ženit. Řekl jim o svém sňatku a ony projevily patřičný zájem.

Myslel si, že takový výlet k nějakému osamělému břehu přes lagunu znamená patrně kšeft, a ten kšeft byl l’amore, láska. Proto si vzal na pomoc kamaráda, poněvadž cesta byla opravdu dlouhá, a dámy byly konečně dvě. Dvě dámy, dvě makrely! Dobrá aritmetika! A ke všemu krásné dámy! Byl na ně právem pyšný. A třebaže mu platila a rozkazovala signora, doufal, že si ho pro l’amore vybere mladá milady. Ta by mu taky dala víc peněz.

Kamarád, kterého si přivedl, se jmenoval Daniel. Nebyl to normální gondoliér, takže na něm nebylo nic vyžírkovského a prostitutského. Jezdil jinak na sandole, což je velký člun, který přiváží ovoce a jiné produkty z ostrovů.

Daniel byl krásný, vysoký a urostlý, se světlou kulatou hlavou zarostlou drobnými krátkými bledě plavými kučerami a s hezkou mužnou tváří, trochu lví, a s modrýma očima zahleděnýma do dálky. Nebyl rozmáchlý a hovorný mazavka jako Giovanni. Byl mlčenlivý a vesloval se silou a lehkostí, jako by byl na vodě sám. Dámy byly dámy a neměly s ním co dělat. Ani se na ně nepodíval. Díval se před sebe.

Byl to opravdový muž, trochu se zlobil, když Giovanni pil příliš mnoho vína a vesloval neohrabaně s prudkými rozmachy velkého vesla. Byl to muž, jako byl muž Mellors, žádná mužská prostitutka. Connie litovala ženu snadno překypujícího Giovanniho. Ale Danielova žena byla asi jedna z těch líbezných Benátčanek z lidu, které člověk pořád ještě vídá, skromná a jako kvítek v hloubi toho městského labyrintu.

Jak je smutné, že muž nejdřív dělá prostitutku z ženy a potom žena prostituta z muže! Giovanni hořel touhou zprostituovat se, slintal jako pes chtivostí dát se ženě. A za peníze!

Connie se dívala na vzdálené Benátky, nízké a růžové nad vodou. Vystavěné z peněz, rozkvetlé z peněz a mrtvé z peněz. Ta mrtvost peněz! Peníze, peníze, peníze, prostituce a mrtvost.

Ale Daniel byl dosud muž schopný svobodné mužské oddanosti. Nenosil gondoliérskou blůzu, jen pletený modrý svetr. Byl trochu divoký, neotesaný a hrdý. Tak byl tedy najat tím psovským Giovannim, který byl zase sám najat dvěma ženami. Tak to chodí! Když Ježíš odmítl ďáblovy peníze, nechal ďábla jako židovského bankéře pánem celé situace.

Connie se vracela z oslňujícího světla na laguně nějak otupělá a nacházela dopisy z domova. Clifford psal pravidelně. Psal velmi pěkné dopisy: všechny by byly mohly být otištěny v knize. A právě proto se Connii nezdály zvlášť zajímavé.

Žila v otupělosti sluncem na laguně, šplouchající slaností vody, prostorem, prázdnotou, nicotou; ale také zdravím, zdravím, v naprosté otupělosti zdravím. Těšilo ji to a ukolébávalo ji, že se o nic nestará. Kromě toho byla těhotná. Teď to věděla. A tak otupělost sluncem a solí z laguny a koupáním v moři a ležením na kamenitém břehu a hledáním mušliček a odplýváním, odplýváním v gondole byla dovršena jejím těhotenstvím, dalším vystupňováním tělesného zdraví, uspokojujícím a omamujícím.

Byla v Benátkách už čtrnáct dní a měla tam zůstat ještě deset či čtrnáct dní. Žhavé slunce jí nedovolovalo měřit čas a plnost tělesného zdraví jí dávala dokonale zapomenout na vše. Byla otupělá svým tělesným blahem.

A z toho ji vyburcoval Cliffordův dopis.

I tady jsme prožili malý lokální rozruch. Jak se zdá, zaběhlá manželka hajného Mellorse se objevila v hájovně a zjistila, že není vítána. Vypakoval ji a zamkl dveře na klíč. Povídá se však, že když se vrátil z lesa, našel onu nikoli už krásnou dámu pevně uhnízděnou ve své posteli in puris naturalibus, nebo snad spíš in impuris naturalibus. Vyrazila okno a tak se dostala dovnitř. Neschopen vystěhovat tu poněkud ohmatanou Venuši ze svého lože, zatroubil na ústup a stáhl se prý do domku své matky v Tevershallu. Venuše ze Stacks Gate se zatím usadila v hájovně, kterou prohlašuje za svůj domov, a Apollo zřejmě sídlí v Tevershallu.

Opakuji to z doslechu, protože Mellors se mi osobně svěřit nepřišel. Mám tohle sousto z místního smetiště od našeho ptáčka mrchožroutka, našeho ibise, našeho supa paní Boltonové. Neopakoval bych ti to, kdyby ta dobrá paní byla nezvolala: To už milostivá paní nebude chodit do lesa, když se tam roztahuje tahle ženská!

Líbí se mi tvůj popis sira Malcolma, jak kráčí do moře s vlajícími bílými vlasy a zářícím růžovým tělem. Závidím ti to slunce. Tady prší. Ale nezávidím siru Malcolmovi jeho zatvrzelou smrtelnickou smyslnost. Patří konečně i k jeho věku. Čím je člověk starší, tím je zřejmě smyslnější a smrtelnější. Jenom mládí má příchuť nesmrtelnosti –

Tahle zpráva se dotkla Connie v jejím stavu přituplého blaha tak, že to hraničilo se zoufalstvím. Zrovna teď ji musí ta potvora otravovat! Zrovna teď jí musí začít starosti! Od Mellorse žádný dopis nedostala. Dohodli se, že si vůbec nebudu psát, ale teď to chtěla slyšet od něho osobně. Je přece otec dítěte, které se má narodit. Ať napíše!

Ale jaký hnus! Všechno je teď pošpiněno! Jak odporní jsou tihle podlí lidé! Jak krásně je tady, na slunci a bez starostí, ve srovnání s bezútěšnou špínou toho anglického středozemí! Koneckonců, čisté nebe je snad nejdůležitější věc v životě.

Nezmínila se o svém těhotenství ani Hildě. Napsala si paní Boltonové o přesnou informaci.

Duncan Forbes, malíř a jejich přítel, se na cestě z Říma zastavil ve vile Esmeralda. Teď jim dělal v gondole třetího a koupal se s nimi na protějším břehu laguny a doprovázel je: tichý, skoro zamlklý mladý muž velmi pokrokových uměleckých názorů.

Connie dostala dopis od paní Boltonové:

Budete mít určitě radost, milostivá paní, až uvidíte sira Clifforda. Jen kvete a pracuje velice pilně a s velkými nadějemi. Samozřejmě se těší, až zase budete mezi námi. Dům je bez milostivé paní jako bez duše a všichni přivítáme její návrat s radostí.

Pokud jde o pana Mellorse, nevím, co všechno vám napsal sir Clifford. Zdá se, že se mu manželka jednou odpoledne náhle vrátila a on ji našel sedět na prahu, když přišel z lesa. Řekla, že se k němu vrací a chce s ním zase žít, jelikož je jeho zákonitá manželka a nenechá se s ním rozvést. Ale on s ní nechtěl nic mít a nechtěl ji pustit do hájovny a sám tam taky nešel. Vrátil se do lesa a ani neodemkl dveře.

Ale když přišel za tmy domů, našel vyražené okno, a tak šel nahoru, aby se podíval, co provedla, a našel ji tam v posteli bez jediného hadru na těle. Nabízel jí peníze, ale ona řekla, že je jeho manželka a že si ji musí vzít zpátky. Nevím, k jakému výstupu mezi nimi došlo. Povídala mi o tom jeho matka, je hrozně rozčilená. Tak jí tedy řekl, že radši smrt, než aby s ní zase žil, sebral si svoje věci a odešel rovnou k matce na Tevershallský kopec. Zůstal tam přes noc a druhý den šel do lesa přes park a k hájovně se vůbec nepřiblížil. Ten den prý svou ženu vůbec neviděl. Ale ona se den nato objevila u svého bratra Dana v Beggarlee, nadávala a vyváděla, říkala, že je jeho zákonitá manželka a že si vodil do hájovny ženské, protože mu našla v prádelníku lahvičku voňavky a špačky od cigaret se zlatým náustkem v popeli a nevím co ještě. A taky prý povídal listonoš Fred Kirk, že jednou časně ráno slyšel někoho mluvit v ložnici pana Mellorse a na cestě za hájovnou viděl nějaké auto.

Pan Mellors zůstal u své matky a chodí do lesa parkem a ona zůstala v hájovně. No a bylo z toho nekonečně řečí. Tak se nakonec pan Mellors vypravil s Tornem Phillipsem do hájovny a odnesli většinu nábytku a věcí na spaní a odšroubovali rukojeť od pumpy, takže se musela vystěhovat. Ale místo aby se vrátila do Stacks Gate, nakvartýrovala se k paní Swainové v Beggarlee, jelikož žena jejího bratra Dana jí doma mít nechtěla. A v jednom kuse chodila k domku staré paní Mellorsové, aby ho chytila, a začala přísahat, že se s ní v hájovně vyspal, a šla k advokátovi, aby jí pan Mellors musel platit. Ztloustla a je ještě sprostější než předtím a je silná jako bejk. A roznáší o něm nejstrašnější věci, jak si vodí do hájovny ženské a jak se k ní choval, když spolu žili, jaké hnusné necudnosti na ní chtěl, a nevímco ještě. Je to hrozné, co může taková ženská napáchat, když jednou začne takhle vykládat. A kdyby byla sebesprostější, vždycky se najde někdo, kdo jí to bude věřit, a něco z té špíny na člověku zůstane. Je to určitě hanebnost, jak z pana Mellorse dělá toho sprosťáka a necudu vůči ženám. A lidé jsou až moc ochotní věřit pomluvám o každém, zvlášť když jde o takovéhle věci. Ona prohlašuje, že ho nikdy nenechá na pokoji, dokud bude živ. Třebaže se divím, proč se tak třese, aby se k němu vrátila, když prý k ní byl tak sprostý. Ale ona ovšem bude pomalu v přechodu, jelikož je o léta starší než on. A tyhle vulgární, násilnické ženské se vždycky napůl pominou, když přijdou do přechodu –

Tohle byla pro Connii ošklivá rána. Ani tady ji nemine její díl sprostoty a špíny, to je jisté. Zlobila se na něho, že se té Berty Couttsové nezbavil, že se s ní vůbec oženil. Třeba ho to nějak táhne ke sprostotě. Connie si vzpomněla na svou poslední noc s ním a otřásla se. Znal už všechnu tu smyslnost, dokonce i s takovou Bertou Couttsovou! To je opravdu nechutné! Bylo by dobře zbavit se ho, docela ho pustit k vodě. Je možná opravdu vulgární, opravdu sprostý.

Celá ta záležitost jí byla odporná a skoro záviděla Guthrieovým děvčatům jejich neohrabanou nezkušenost a nezralé panenství. A teď se děsila pomyšlení, že se někdo o ní a o hajném doví. Jak nevýslovně pokořující! Měla toho dost, bála se a toužila po naprosté počestnosti, i po té konvenční a umrtvující počestnosti děvčat Guthrieových. Kdyby se Clifford dověděl o jejím poměru, jak nevýslovně pokořující! Bála se, hrozila se společnosti a její jedovaté kousavosti. Skoro si přála, aby se zase mohla zbavit dítěte a všemu uniknout. Propadla zkrátka panice.

Ta lahvička s voňavkou, to byla její vlastní bláhovost. Nedokázala se zdržet, aby nenavoněla jeho pár kapesníků a jeho košile v prádelníku, čistě z dětinství, a nechala mezi jeho věcmi malou poloprázdnou lahvičku Cotyho fialkového parfému. Chtěla se mu tou vůní připomenout. Nedopalky cigaret, ty byly od Hildy.

Nemohla si pomoci a svěřila se částečně Duncanu Forbesovi. Neřekla mu, že byla hajného milenkou, řekla jenom, že se jí líbí, a vyprávěla Forbesovi jeho historii.

„Uvidíš,“ řekl jí Forbes, „že si lidi nedají pokoj, dokud toho člověka nesrazí a nevyřídí. Jestli se odmítl vyšplhat do středních vrstev, když k tomu měl příležitost, a jestli je to člověk, který hájí své vlastní pohlaví, tak ho vyřídí. To je to jediné, co člověku nedovolí, aby byl upřímný a otevřený, pokud jde o sex. Může být sebešpinavější. Vlastně čím víc nakydá na sex špíny, tím jsou radši. Ale když člověk ve svůj sex věří a nechce ho nechat pošpinit, tak ho uštvou. To je to jediné zbývající bláznivé tabu: sex jako něco přirozeného a životně důležitého. To nestrpí a radši tě ubijou, než by ti to dovolili. Uvidíš, že toho člověka uštvou. A co vlastně provedl? Jestli miloval svou ženu všemi způsoby, copak na to nemá právo? Měla by na to být pyšná. Ale vidíš, i taková sprostá čubka jako ona se na něj vrhne a využije hyeního davového pudu proti sexu, aby ho zničila. Člověk musí fňukat a cítit hříšnost nebo odpudivost svého pohlaví, než mu ta smečka dovolí vůbec nějaké mít. Říkám ti, toho chudáka uštvou!“

Connie se teď ve svých pocitech zvrátila opačným směrem. Co vlastně provedl? Co jiného udělal jí, nežli že jí poskytl závratnou rozkoš a pocit volnosti a života? Osvobodil v ní hřejivý a přirozený proud sexuální radosti. A za to by ho teď uštvali!

Ne, ne, tohle by nemělo být! Viděla ho v duchu bělostně nahého s osmahlým obličejem a rukama, jak shlíží na svůj vztyčený pyj, oslovuje ho jako nějakého jiného tvora a na tváři mu přitom hraje zvláštní úšklebek. A slyšela znovu jeho hlas: Ty máš tu nejkrásnější ženskou prdel na světě! A cítila jeho ruku, jak ji teple a něžně hladí po zadku a na tajných místech, jako by jí žehnal. A lůnem se jí rozlilo hřejivé teplo a v kolenech jí zasršely drobné plamínky a řekla si: Ne, nesmím to zradit! Nesmím zradit jeho. Musím při něm vytrvat a při všem, co od něho mám, ať se děje, co děje. Nebyl ve mně žádný hřejivý plamen života, dokud ho nezapálil on. A toho se nevzdám!

Udělala něco zbrklého. Poslala dopis Ivy Boltonové, přiložila k němu vzkaz pro hajného a požádala paní Boltonovou, aby mu ho dala. A napsala mu:

Hrozně mě mrzí, že se dovídám o všech těch nepříjemnostech, které Vám dělá Vaše žena, ale nic si z toho nedělejte, je to jen nějaká hysterie. Pomine to stejně rychle, jako to přišlo. Ale je mi to hrozně líto a doufám, že si z toho moc neděláte. Vždyť to ani za to nestojí. Je to jen hysterická ženská, která Vám chce ublížit. Za deset dní budu zpátky doma a doufám, že všechno bude v pořádku.

Pár dní nato přišel dopis od Clifforda. Byl zřejmě rozrušen.

Těší mě, že se chystáš odjet z Benátek šestnáctého. Ale jestli se ti tam líbí, nespěchej domů. Stýská se nám po tobě, Wragby se stýská. Ale hlavní je, aby sis užila svou plnou dávku slunce; slunce a pyžam, jak říkají reklamy na Lido. Tak tam prosím tě zůstaň ještě chvíli, jestli ti to dělá dobře a jestli tě to připraví na naši dost ohavnou zimu. I dneska tady prší.

O mne se pilně a obdivuhodně stará paní Boltonová. Je to zvláštní exemplář. Čím déle jsem na světě, tím víc si uvědomuji, jaká jsou lidé podivná stvoření. Někteří by klidně mohli mít sto nohou jako stonožka nebo šest jako humr. Lidská důslednost a důstojnost, kterou se člověk naučil očekávat od svých bližních, jako by ve skutečnosti neexistovala. Člověk pochybuje, jestli vůbec existuje v nějaké patrné míře v něm samém.

Skandál s hajným pokračuje a narůstá jako sněhová lavina. Paní Boltonová mě nepřestává informovat. Připomíná mi rybu, která je sice němá, ale jako by v jednom kuse vydechovala neslyšné klepy žábrami. Všechno prochází sítem jejích žaber a nic ji nepřekvapí. Jako by události v životě druhých lidí byly kyslík, který nezbytně potřebuje k svému vlastnímu životu.

Mellorsovým skandálem je přímo posedlá, a když ji nechám začít, zavádí mě do největších hloubek. Její hlavní rozhořčení, které i tak připomíná rozhořčení herečky hrající svou roli, míří proti Mellorsově ženě, které tvrdošíjně říká Berta Couttsová. Dostal jsem se až na dno bahnitého života všech Bert Couttsových tohoto světa, a když se pak vyprostím z proudu klepů a pomalu se vynořuji zpátky nad hladinu, dívám se na denní světlo a divím se, že vůbec svítí.

Připadá mi jako absolutní pravda, že náš svět, který se nám jeví jako povrch věcí, je ve skutečnosti dno hlubokého oceánu; všechny naše stromy jsou podmořské rostliny a my jsme fantastická šupinatá podmořská fauna, která se živí odpadky jako mořští ráčci. Jenom příležitostně se duše lapající po dechu vynoří z nesmírných hlubin, ve kterých žijeme, až nahoru k hladině éteru, kde je opravdový vzduch. Jsem přesvědčen, že vzduch, který dýcháme normálně, je něco jako voda a lidé jsou vlastně odrůda ryb.

Ale někdy se duše vynoří, vystřelí do světla, v extázi, jako racek, když si zalovil v podmořské hloubce. Je to nejspíš náš osud smrtelníků, kořistit z příšerného vodního života svých bližních v podmořské džungli lidstva. Ale náš nesmrtelný osud, jakmile jsme spolkli svůj plovoucí úlovek, je uniknout opět vzhůru do jasného éteru, prorazit hladinu starého oceánu do skutečného světla. Pak si člověk uvědomuje svou věčnou přirozenost.

Když poslouchám paní Boltonovou, mám pocit, jako bych se hroužil níž a níž, do hlubin, kde se mrskají a hemží ryby lidských tajemství. Chuť na maso člověka přinutí urvat plný zobák kořisti, a pak zpátky vzhůru, vzhůru z hustoty do éteru, z mokra do sucha. Tobě mohu vylíčit celý ten proces. Ale s paní Boltonovou cítím jenom ten pád, to hrozné hroužení mezi chaluhy a bledé nestvůry samého dna.

Obávám se, že přijdeme o hajného. Skandál s jeho záletnou paničkou, místo aby utichal, se rozšiřuje do čím dál, tím větších rozměrů. Hajný je obviněn ze všech možných nevýslovných zločinů a té ženské se kupodivu podařilo dostat na svou stranu většinu hornických žen, těch příšerných ryb, a vesnice zrovna hnisá řečmi.

Jak se dovídám, ta Berta Couttsová obléhá Mellorse v domku jeho matky, když předtím vyplenila hájovnu a chatu. Jednou uchvátila svou vlastní dceru, když se ta ratolest z jejího mateřského kmene vracela ze školy; jenomže maličká, místo aby milující matičce políbila ruku, pořádně ji kousla, takže dostala od druhé ruky záhlavek, až sletěla do příkopu, odkud byla zachráněna rozhořčenou a sužovanou babičkou.

Ta ženská tu vypustila úžasné množství jedovatého plynu. Provětrala do detailů všechny ty okolnosti svého vdaného života, které obvykle zůstávají pohřbeny v nejhlubším hrobě manželského mlčení. Když se je po desetiletém pohřbení rozhodla exhumovat, získala pitvornou kolekci. Dověděl jsem se o těch detailech od Linleyho a od doktora; doktor se tím bavil. Ve skutečnosti na tom ovšem nic není. Lidstvo vždycky projevovalo podivnou chtivost neobvyklých sexuálních pozic, a jestli se muži líbí užívat se svou ženou „italského způsobu“, jak říká Benvenuto Cellini, pak je to věcí gusta. Ale sotva jsem čekal, že náš hajný má v zásobě tolik triků. Bezpochyby ho jim nejdřív naučila sama Berta Couttsová. V každém případě je to záležitost jejich vlastní špíny a nikoho jiného se to netýká.

Jenomže každý to poslouchá, stejně jako já sám. Před nějakým tuctem let by se taková věc ututlala z prosté slušnosti. Ale prostá slušnost už neexistuje a hornické ženy zvedly hlavu a neberou si při řeči žádné servítky. Člověk by myslel, že všechny děti v Tevershallu za posledních padesát let přišly na svět neposkvrněným početím a že každá z našich puritánských samiček je hotová Johanka z Arku v zářící zbroji. Pomyšlení, že by náš ctihodný hajný měl takovéhle rabelaisovské choutky, z něho dělá hroznějšího netvora než z vraha Crippena. A přece jsou naši tevershaliští nevázaná cháska, jestli má člověk věřit všemu, co se povídá.

Potíž je ale v tom, že ta hrozná Berta Couttsová se neomezila na své vlastní zkušenosti a strádání. Odhalila zplna hrdla, že její muž si „držel“ v hájovně ženské, a nazdařbůh jich několik jmenovala. Tím zatáhla několik slušných jmen do bahna a věc zašla povážlivě daleko. Dostala důrazné soudní napomenutí.

Musel jsem si o tom promluvit s Mellorsem, nebylo možné dostat tu ženskou z lesa.

Chodí si jako obyčejně s tím svým výrazem, jako by říkal: Kdepak já a starat se o někoho, když se nikdo nestará o mne! Nicméně ho bystře podezírám, že si připadá jako pes s plechovkou přivázanou na ocas, třebaže se dovede znamenitě tvářit, jako by žádná plechovka neexistovala. Ale doslechl jsem se, že ženské ve vesnici svolávají děti, když jde kolem, jako by byl markýz de Sade osobně. Nosí se s určitou drzostí, ale obávám se, že tu plechovku na ocase má přivázanou pevně a že si v duchu opakuje jako don Rodrigo z té španělské balady: „Ach, teď mě svědí, kde jsem nejvíc hřešil!“

Zeptal jsem se ho, jestli si myslí, že bude dál schopen zastávat svou službu v lese, a on mi odpověděl, že si nemyslí, že by ji zanedbával. Řekl jsem mu, že přítomnost té ženské na cizích pozemcích je na obtíž, a na to mi odpověděl, že není v jeho moci ji zatknout. Pak jsem poukázal na ten skandál a jeho nepříjemný vývoj. „No jo,“ řekl mi, „lidi by měli šoustat doma a pak by neposlouchali tolika keců vo jinejch.“

Řekl to poněkud zatrpkle a nepochybně v tom je jádro pravdy. Jenomže způsob, jakým se vyjádřil, není ani jemný, ani uctivý. Naznačil jsem mu to a znovu jsem uslyšel chrastit tu plechovku. „Mužskej ve vašem stavu, sire Clifforde, mi nemá co vyčítat, že mám mezi nohama kulky.“

Takové řeči, které vede bez rozlišování s každým, mu ovšem vůbec nepomáhají a farář i Linley a Burrouhgs si všichni myslí, že by bylo lepší, kdyby se ten člověk odstěhoval.

Ptal jsem se ho, jestli je pravda, že si do hájovny zval dámy, a on mi jenom odsekl: „A co je vám do toho, sire Clifforde?“ Řekl jsem mu, že hodlám zachovat na svém panství slušnost, a on mi odpověděl: „Tak to musíte zavřít klapačky všem těm babám.“ Když jsem se ho důrazně zeptal, jak tedy v hájovně žije, řekl mi: „Určitě byste moh udělat škandál z toho, že tam bydlím se svou čubkou Flossií. Na to ste eště nepřišel.“ Opravdu, sotva kdo by ho dokázal překonat v drzosti.

Zeptal jsem se ho, jestli by snadno našel jiné zaměstnání. Řekl mi nato: „Esli to má znamenat, že mi chcete dát vyhazov, tak stačí mrknout.“ Nedělal tedy vůbec žádné potíže se svým odchodem koncem příštího týdne a zřejmě je ochoten zasvětit jednoho mladého chlapíka, Joea Chamberse, do tolika tajností svého řemesla, co jen stihne. Řekl jsem mu, že mu při odchodu dám jeden měsíční plat navíc. Odpověděl mi, abych si svoje peníze radši nechal, protože nemám žádný důvod, abych si ulevoval svědomí. Zeptal jsem se ho, co tím myslí, a on řekl: „Nic extra mi nejste dlužnej, sire Clifforde, tak mi nic extra nedávejte. Esli si myslíte, že mi čouhá košile z kalhot, tak mi to klidně řekněte.“

Tak na tom to prozatím skončilo. Ta ženská někam zmizela; kam, nevíme, ale jestli se ukáže v Tevershallu, čeká ji zatčení. A pokud jsem slyšel, kriminálu se bojí jako čert kříže, protože si ho tolik zaslouží. Mellors odejde od soboty za týden a tak tady brzy bude všechno zase normální.

Zatím, drahá Connie, jestli by ti dělalo radost zůstat v Benátkách nebo ve Švýcarsku až do začátku srpna, budu jen rád, že zůstaneš ušetřena všeho toho odporného bzukotu, který koncem měsíce docela utichne.

Tak vidíš, jsme nestvůry mořských hlubin, a když se jeden krab brodí bahnem, rozvíří je pro všechny ostatní. Musíme to nutně brát filozoficky.

Podrážděnost a nedostatek jakéhokoli soucitu s kýmkoli v Cliffordově dopise na Connii těžce dolehly. Ale pochopila to líp, když dostala psaní od Mellorse.

Kočka je z pytle venku společně s různými jinými koťaty. Slyšelas, že se moje manželka Berta vrátila do mé nemilující náruče a usídlila se v hájovně, kde – abych se vyjádřil neuctivě – vyčmuchala krysu v podobě lahvičky od Cotyho. Jiné důkazy nenašla, aspoň pár dní, než udělala kravál kvůli té spálené fotografii. Ve druhé ložnici našla sklo a zadní kartón. Na kartónu bohužel někdo načmáral pár kresbiček a několikrát opakovaný monogram C.S.R. To ale ještě neodhalilo žádnou stopu, dokud se nevloupala do chaty, kde našla jednu tvoji knihu, autobiografii herečky Judity, s tvým jménem Constance Stewart Reidová na titulní stránce. Potom několik dní obcházela a hlasitě rozhlašovala, že moje milostnice není nikdo menší než sama lady Chatterleyová. Doneslo se to nakonec až faráři, panu Burroughsovi a siru Cliffordovi. Ti pak podnikli zákonné kroky proti mé choti, která zmizela, poněvadž má odjakživa smrtelnou hrůzu před policií.

Sir Clifford si mě zavolal, a tak jsem k němu šel. Mluvil okolo a vypadalo to, že na mě má dopal. Pak se zeptal, jestli vím, že padlo dokonce jméno milostivé paní. Řekl jsem, že klepy nikdy neposlouchám a že mě překvapuje, když tuhle novinku slyším od samotného sira Clifforda. Prohlásil, že je to ovšem hrozná urážka, a já mu pověděl, že mám v kuchyňce na kalendáři královnu Marii, nepochybně proto, že Její Veličenstvo patří do mého harému. Neocenil však můj sarkasmus. Řekl mi v podstatě, že jsem vykřičený nemrava, který chodí s rozepjatým poklopcem, a já mu v podstatě odpověděl, že on si nemá vůbec co rozepínat, takže mě vyhodil. Odjíždím od soboty za týden a už mě tady víckrát nikdo neuvidí.

Pojedu do Londýna a má stará bytná, paní Ingerová, Coburské náměstí 17, mi buďto pronajme pokoj, nebo mi nějaký najde.

Buď si jist, že tě tvé hříchy vyhledají, zvlášť když jsi ženatý a ona se jmenuje Berta –

Nebylo tam ani slovo o ní nebo k ní. Connii to mrzelo. Taky mohl napsat pár slov útěchy nebo povzbuzení. Ale věděla, že jí nechává volnost, volnost vrátit se na Wragby a ke Cliffordovi. I to ji mrzelo. Nemusel být tak falešně rytířský. Přála si, aby byl Cliffordovi řekl: „Ano, je to moje milenka a spím s ní a jsem na to pyšný!“ Ale tak daleko jeho odvaha nesahala.

Tak tedy její jméno spojují v Tevershallu s jeho jménem! Je to ale patálie! Ale na to se brzy zapomene.

Měla zlost, složitou a zmatenou zlost, která ji ochromovala. Nevěděla, co udělat nebo co říkat, a tak nedělala a neříkala nic. Pokračovala v Benátkách ve stejném způsobu života, vyjížděla si gondolou s Duncanem Forbesem, koupala se a nechala dny plynout. Duncan, který do ní byl před deseti roky dost skličujícím způsobem zamilovaný, se do ní zamiloval znovu. Ale ona mu řekla: „Chci od mužů jen jedno, aby mi dali pokoj.“

Duncan jí tedy dával pokoj a byl vlastně docela rád, že to tak dopadlo. Ale stejně jí poskytoval mírný proud jakési podivné a zvrácené lásky. Chtěl být v její společnosti.

„Napadlo tě někdy,“ řekl jí jednou, „jak málo jsou lidé spolu ve spojení? Podívej se na Daniela! Je krásný jako syn slunce! Ale podívej se, jak v té své kráse vypadá osaměle! A přece se vsadím, že má ženu a rodinu a nemohl by od nich odejít.“

„Zeptej se ho!“ řekla Connie.

Duncan se zeptal. Daniel řekl, že je ženatý a má dvě děti, oba chlapce, sedmiletého a devítiletého. Ale neprojevil nad tím žádné dojetí.

„Snad jenom lidé, kteří jsou schopní opravdového soužití, mají tenhle výraz, jako by byli ve vesmíru sami,“ poznamenala Connie. „V těch ostatních je nějaká lepkavost, lepí se k mase, jako Giovanni.“ A, pomyslela si v duchu, jako ty, Duncane.

Kapitola 18

Musela se rozhodnout, co udělá. Odjede z Benátek tu sobotu, kdy on odjede z Wragby: za šest dní. Takže se dostane do Londýna v pondělí nato a pak ho uvidí. Napsala mu na londýnskou adresu a požádala ho, aby jí poslal psaní do hotelu Hartland a přišel tam pro ni v pondělí v sedm hodin večer.

Vnitřně byla podivně a složitě rozzlobená a všechny reakce měla otupené. Nechtěla se svěřit dokonce ani Hildě a Hilda, uražená jejím vytrvalým mlčením, se dost důvěrně spřátelila s jistou Holanďankou. Connie nenáviděla tyhle dusivé důvěrnosti mezi ženami, důvěrné vztahy, které Hilda vždycky důležitě navazovala.

Sir Malcolm se rozhodl cestovat s Connií a Duncan mohl jet s Hildou. Starý umělec si vždycky potrpěl na pohodlí: objednal dvě lůžka v Orient expresu přes Conniinu nechuť k luxusním vlakům, k té atmosféře vulgární zkaženosti, která v nich dnes vládne. Jenomže se tím zkrátí cesta do Paříže.

Sir Malcolm byl vždycky nesvůj, když se vracel ke své ženě. Byl to zvyk z prvního manželství. Ale čekal doma hosty na lov tetřívků a chtěl to stihnout včas. Connie, opálená a hezká, seděla mlčky a zapomínala pozorovat krajinu.

„Je to pro tebe trochu nudné, vracet se na Wragby,“ poznamenal její otec, když si všiml její mrzutosti.

„Nejsem si jistá, že se na Wragby vrátím,“ vyhrkla se zarážející náhlostí a zadívala se mu do očí svýma velkýma modrýma očima. V jeho velkých modrých očích se objevil polekaný výraz člověka, který nemá společensky docela čisté svědomí.

„Chceš říct, že se zdržíš nějakou dobu v Paříži?“

„Ne! Chci říct, že se na Wragby nevrátím už nikdy.“

Trápily ho jeho vlastní drobné problémy a upřímně doufal, že mu dcera nenaloží na bedra žádný problém svůj.

„Jak to, že tak najednou?“ zeptal se.

„Budu mít dítě.“

Bylo to poprvé, co ta slova vyslovila před jakoukoli živou duší, a zdálo se, že to znamená předěl v jejím životě.

„Jak to víš?“ zeptal se jí.

Usmála se.

„Jak bych to věděla?“

„Ale ne s Cliffordem, samozřejmě?“

„Ne. S někým jiným.“

Skoro ji těšilo týrat ho.

„Znám ho?“ zeptal se sir Malcolm.

„Ne. Nikdy jsi ho neviděl.“

Na dlouho se odmlčeli.

„A jaké máš plány?“

„Nevím. To je právě to.“

„Nechceš to s Cliffordem dát zase dohromady?“

„Clifford by to nejspíš přijal,“ řekla Connie. „Po tom posledním rozhovoru s tebou mi řekl, že by mu nevadilo, kdybych měla dítě, pokud bych to zařídila diskrétně.“

„Jediná rozumná věc, co za těchhle okolností mohl říct. Takže doufám, že se to všechno vyřídí.“

„Jak?“ podívala se Connie otci do očí, byly to veliké modré oči podobné jejím, ale byla v nich nějaká nejistota, někdy výraz nejistého chlapečka, někdy výraz mrzutého sobectví, obvykle však dobromyslnost a obezřelost

„Můžeš Clifforda obdařit dědicem všech Chatterleyů a posadit na Wragby dalšího baroneta.“

Obličej sira Malcolma se rozsvítil napůl smyslným úsměvem.

„Jenže to se mi právě nechce,“ odpověděla.

„Proč ne? To ses tak zapletla s tím druhým? No dobrá! Jestli ode mne chceš slyšet pravdu, dceruško, tak poslouchej! Svět trvá dál. Wragby stojí a bude stát. Svět je víceméně pevný a navenek se mu musíme přizpůsobit. Soukromě, podle mého soukromého názoru, si můžeme dopřát, co chceme. City se mění. Letos se ti může líbit jeden muž, napřesrok jiný. Ale Wragby stojí dál. Drž se Wragby, pokud se Wragby drží tebe. Jinak si dopřávej. Ale z roztržky budeš mít moc málo. Můžeš ji vyvolat, jestli chceš. Máš nezávislý příjem, to jediné, co tě nikdy nenechá na holičkách. Ale moc z toho nezískáš. Posaď na Wragby malého baroneta. Je to zábavná představa.“

A sir Malcolm se opřel do sedadla a znovu se usmál. Connie neodpovídala.

„Doufám, že sis konečně našla pořádného mužského,“ řekl po chvíli, smyslně vzrušen.

„Našla. To je právě ta potíž. Není jich kolem tak moc.“

„Namouduši, to ne!“ zasnil se. „To vážně ne! No, miláčku, když se tak na tebe dívám, měl z pekla štěstí. Určitě ti nebude dělat žádné potíže?“

„Kdepak! Nechává mi ve všem naprostou svobodu.“

„Správně! Správně! Jako opravdový mužský.“

Sira Malcolma to těšilo. Connie byla jeho miláček, vždycky se mu líbila její ženskost. Nebyla tolik po matce jako Hilda. A Clifforda neměl rád nikdy. Takže ho to těšilo a byl k dceři velmi něžný, jako by to nenarozené dítě bylo jeho.

Jel s ní do hotelu Hartland a dohlédl na její ubytování; pak odešel do svého klubu. Odmítla pro ten večer jeho společnost.

Našla vzkaz od Mellorse.

Nepřijdu za tebou do tvého hotelu, ale počkám na tebe v sedm před Zlatým kohoutem v Adamově ulici.

Stál tam, vysoký a štíhlý a tak jiný ve večerním obleku z tenké tmavé látky. Choval se od přirozenosti vybraně, ale nebyl přistřižený na míru jako muži z její třídy. Viděla však okamžitě, že se může ukázat všude. Měl vrozené dobré způsoby, což bylo opravdu daleko příjemnější než na míru střižené manýry dané třídní společností.

„Á, tady jsi! Jak dobře vypadáš!“

„Ano. Ale ty ne.“

Podívala se mu úzkostlivě do tváře. Byl hubený a vystupovaly mu lícní kosti. Ale jeho oči se na ni usmívaly a připadala si s ním doma. Tady to bylo: napětí, se kterým udržovala zdání, v ní najednou povolilo. Něco z něho tělesně vyzařovalo, co jí dávalo vnitřní pocit lehkosti a štěstí, pocit domova. S náhle probuzeným ženským instinktem pro štěstí si to okamžitě uvědomila. Jsem šťastná, když je se mnou! Ani všechno benátské slunce jí nedalo to vnitřní rozpětí a vřelost.

„Bylo to pro tebe strašné?“ zeptala se, když proti němu seděla u stolu. Hrozně zhubl; teď to viděla. Jeho ruka ležela na stole, jak ji znala, v tom zvláštním uvolněném zapomenutí spícího živočicha. Tolik si přála vzít tu ruku a políbit ji. Ale neměla k tomu dost odvahy.

„Lidi jsou vždycky strašní,“ řekl.

„A vadilo ti to moc?“

„Vadilo, a vždycky mi to bude vadit. A přitom jsem věděl, že jsem blázen, když mi to vadí.“

„Připadal sis jako pes s plechovkou přivázanou na ocas? Clifford mi psal, že ses tak cítil.“

Podíval se na ni. Bylo to od ní v tom okamžiku kruté, protože to těžce ranilo jeho hrdost.

„Nejspíš připadal,“ řekl.

Nevěděla dosud, jak prudce a roztrpčeně nesnáší urážky.

Nastala dlouhá pauza.

„A stýskalo se ti po mně?“ zeptala se.

„Byl jsem rád, že u toho nejsi.“

Znovu se odmlčeli.

„A věřili tomu lidé, o tobě a o mně?“ řekla.

„Ne. Myslím, že ani na okamžik.“

„A Clifford?“

„Řekl bych, že ne. Odbyl to, a vůbec na to nemyslel. Ale přirozeně to v něm vyvolalo přání víckrát mě nevidět.“

„Budu mít dítě.“

Z obličeje mu vymizel jakýkoli výraz, z celého jeho těla. Díval se na ni potemnělýma očima, pohledem, který vůbec nechápala: jako by se na ni díval nějaký temně planoucí duch.

„Řekni, že jsi rád!“ zaprosila a zatápala po jeho ruce. A viděla, jak v něm vytryskla jakási jásavá radost. Ale ta byla vzápětí sražena věcmi, které nechápala.

„To je budoucnost,“ řekl.

„Ale nejsi rád?“ naléhala.

„Mám k budoucnosti tak strašnou nedůvěru.“

„Nemusíš si lámat hlavu s žádnou odpovědností. Clifford by to dítě přijal za vlastní, byl by rád.“

Viděla, jak zbledl, a ucukl před tímhle prohlášením. Neodpověděl.

„Mám se vrátit ke Cliffordovi a posadit na Wragby malého baroneta?“ zeptala se.

Podíval se na ni, bledý a velmi vzdálený. Na tváři mu pohrával ten ošklivý úšklebek.

„Nemusela bys mu říct, kdo je otcem?“

„Á!“ mávla rukou. „Kdybych chtěla, přijal by je i tak.“

Na chvíli se zamyslel.

„Jo!“ řekl konečně sám pro sebe. „To by nejspíš udělal.“

Nastalo ticho. Rozevřela se mezi nimi hluboká propast.

„Ale ty přece nechceš, abych se vrátila ke Cliffordovi, že ne?“

„Co chceš ty sama?“ odpověděl.

„Já chci žít s tebou,“ řekla prostě.

Proti jeho vůli mu břichem prošlehly žhavé plamínky, když ji to slyšel říkat, a svěsil hlavu. Pak k ní opět vzhlédl těma uštvanýma očima.

„Jestli ti to za to stojí,“ řekl. „Já nic nemám.“

„Máš víc než většina mužů. Ale jdi, to přece víš,“ řekla mu.

„V jistém smyslu to vím.“ Chvíli mlčel a přemýšlel. Pak promluvil znovu: „Říkávali o mně, že mám v sobě moc ženského. Ale v tom to není. Proto, že nechci střílet ptáky, ani vydělávat peníze, ani dělat kariéru, nejsem ještě žádná ženská. Mohl jsem udělat kariéru na vojně, docela snadno, jenže se mi na vojně nelíbilo. I když jsem dokázal chlapy zvládnout docela dobře, měli mě rádi a kapku přede mnou trnuli hrůzou, když jsem se dopálil. Ne, armádu zabíjí ta pitomá umrtvující vyšší autorita, dočista a do zblbnutí ji zabíjí. Mám rád chlapy a chlapi mají rádi mě. Ale nemůžu vystát tu užvaněnou panovačnou drzost lidí, co řídí tenhle svět. Proto nemůžu dělat kariéru. Nenávidím drzost peněz a nenávidím drzost třídní nadřazenosti. Tak co můžu ve světě, jaký je, nabídnout ženě?“

„Ale proč vůbec něco nabízet? Nejde přece o žádný obchod. Jenom o to, že se milujeme,“ řekla.

„Ba ne, to ne! Jde o víc. Život je pohyb, pohyb, dopředu. A můj život nechce plout tím správným kanálem, zkrátka nechce. Takže jsem tak trochu sám jako nevyužitá jízdenka. A nemám co vtahovat do svého života nějakou ženu, pokud můj život nic netvoří, a nikam nevede, aspoň vnitřně, aby nás oba udržel svěží. Muž musí ženě dát nějaký smysl života, jestli spolu mají žít osaměle a jestli je to opravdová žena. Nemůžu prostě dělat mužskou konkubínu.“

„Proč ne?“ zeptala se.

„Proč? Prostě nemůžu. A ty bys to za chvíli nesnesla.“

„Jako bys mi nemohl důvěřovat.“

Obličejem se mu mihl ten úšklebek.

„Peníze jsou tvoje, postavení je tvoje, rozhodnutí budou záležet na tobě. Nejsem ostatně jenom k tomu, abych mrdal milostivou paní.“

„A k čemu jsi jinému?“

„Klidně se ptej! Nepochybně to není vidět. Ale přece jsem něco, aspoň sám pro sebe. Vidím smysl svého vlastního života, i když docela chápu, že ho nikdo jiný nevidí.“

„A bude tvůj život mít menší smysl, když budeš žít se mnou?“

Na dlouho se odmlčel, než odpověděl:

„Možná.“

I ona se nad tím zamyslela.

„A co je smysl tvého života?“

„Říkám ti, že to není vidět. Nevěřím ve svět, ani v peníze, ani v kariéru, ani v budoucnost naší civilizace. Jestli má mít lidstvo nějakou budoucnost, bude se muset ohromně změnit všecko, co je teď.“

„A jak bude muset vypadat ta správná budoucnost?“

„Bůhsámví! Cítím něco v sobě, smíchaného se spoustou vzteku. Ale kam to opravdu povede, to nevím.“

„Mám ti to říct?“ zeptala se a podívala se mu do obličeje. „Mám ti říct, co v tobě je a co není v ostatních mužích a z čeho vyroste budoucnost? Mám ti to říct?“

„Tak mi to řekni,“ odpověděl.

„Máš odvahu k něžnosti, tu máš; jako když mi položíš ruku na zadek a řekneš, že ho mám hezký.“

Obličejem se mu mihl úšklebek.

„Tohle!“ zasmál se.

Pak se zamyslel.

„No jo,“ řekl potom. „Máš pravdu. Vážně je to v tom. V jednom kuse. Poznal jsem to s vojáky. Musel jsem s nimi být ve styku, fyzicky, a nebát se toho. Musel jsem si je tělesně uvědomovat a chovat se k nim trochu něžně, i když jsem jim dával sakra zabrat. Jde o uvědomění, jak říká Buddha. Ale i on couval před tělesným uvědoměním a tou přirozenou fyzickou něhou, která je to nejlepší, i mezi muži; pořádným mužným způsobem. Dělá to z nich chlapy, ne šašky. No jo, jde o pravou něžnost, o vědomí kundy. Sex je vlastně jen dotyk, nejdůvěrnější ze všech dotyků. A z dotyku máme právě strach. Jsme jen napůl při vědomí a napůl naživu. Musíme ožít a nabýt vědomí. Hlavně Angličani by se měli mezi sebou dotýkat, trochu jemně a trochu něžně. Potřebujeme to až k pláči.“

Podívala se na něj.

„Tak proč máš strach ze mne?“ zeptala se.

Dlouze se na ni zahleděl, než odpověděl.

„Jde vlastně o peníze, o postavení. O ten svět v tobě.“

„Ale copak ve mně není žádná něžnost?“ řekla toužebně.

Podíval se na ni potemnělýma, nepřítomnýma očima.

„I jo. Přichází a zase mizí, jako ve mně.“

„Ale copak té něžnosti mezi námi nemůžeš důvěřovat?“ zeptala se s úzkostlivě upřeným pohledem.

Viděla, jak mu obličej roztává a ztrácí svůj pancíř.

„Možná,“ připustil.

Oba se odmlčeli.

„Chci, abys mě držel v náručí,“ ozvala se. „Chci, abys mi řekl, že se těšíš na naše dítě.“

Vypadala tak líbezně a teple a roztouženě, že se mu útroby pohnuly touhou po ní.

„Snad bychom mohli jít do mého pokoje,“ řekl. „I když je to zase skandální.“

Ale viděla, jak se znovu propadá do zapomenutí na svět, jak jeho obličej nabývá jemného a čistého výrazu něžné vášně.

Šli odlehlejšími ulicemi na Coburské náměstí, kde měl v nejvyšším patře pokojík, podkrovní pokojík, ve kterém si sám vařil na plynovém vařiči. Byl malý, ale slušný a uklizený.

Svlékla se a přiměla ho, aby se svlékl taky. Byla rozkošná v prvním hebkém rozkvětu těhotenství.

„Měl bych tě nechat na pokoji,“ řekl.

„Ne!“ odpověděla. „Miluj mě! Miluj mě a řekni, že si mě necháš. Řekni, že si mě necháš, že mě nikdy nedáš, ani světu, ani nikomu jinému.“

Přitiskla se k němu a přitulila se k jeho hubenému silnému nahému tělu, jedinému domovu, který kdy poznala.

„Tak si tě nechám,“ řekl. „Dyž chceš, tak si tě halt nechám.“

Objímal ji pevně.

„A řekni, že se těšíš na to dítě!“ opakovala. „Polib ho! Polib můj klín a řekni, že jsi rád, že tam je.“

Jenže tohle pro něho bylo těžší.

„Bojím se přivádět na svět děti,“ řekl. „Mám takovej strach vo jejich budoucnost.“

„Ale mne jsi k němu přivedl. Buď k němu něžný, a už to bude jeho budoucnost. Polib ho!“

Zachvěl se, protože to byla pravda. „Buď k němu něžný, a to bude jeho budoucnost.“ – V tom okamžiku k ní pocítil ryzí lásku. Zlíbal ji na břicho a na Venušin pahorek, jako by chtěl políbit její lůno a plod v něm.

„Ty mě miluješ! Miluješ mě!“ vykřikla, jako vykřikovala nazdařbůh a neartikulovaně při milování. A on do ní vstoupil hebce a cítil proud něhy, uvolněně plynoucí z jeho nitra do jejího, jak mezi nimi zažhnulo vzájemné soucítění.

A když do ní vstupoval, uvědomil si, že právě to musel udělat, vejít do něžného styku, aniž by ztratil svou vlastní hrdost či důstojnost či mužskou neporušenost. Koneckonců, jestliže ona má peníze a prostředky, kdežto on ne, bylo by od něj příliš hrdé a čestné, kdyby jí kvůli tomu odpíral svou něhu. „Jsem pro dotyk tělesného uvědomění mezi lidmi,“ řekl si v duchu, „a pro dotyk něžnosti. A ona je moje družka. A jde o boj proti penězům, proti mašinám a proti necitelné myšlenkové šaškárně světa. A ona v tom boji bude stát při mně. Zaplaťpánbůh, že mám ženu! Zaplaťpánbůh, že mám ženu, která je při mně a je ke mně něžná a uvědomuje si mě! Zaplaťpánbůh, že to není ani semetrika, ani hloupá husa! Zaplaťpánbůh, že je to něžná a uvědomělá žena!“ A když do ní vytrysklo jeho semeno, vytryskla jí vstříc i jeho duše v tvůrčím aktu, který je daleko víc než pouhé plození.

Byla teď pevně rozhodnutá, že se od něho neodloučí. Ale způsob a prostředky si budou muset teprve najít.

„Nenáviděl jsi Bertu Couttsovou?“ zeptala se.

„Nemluv o ní!“

„Ano! Musíš mě o ní nechat mluvit. Vždyť jsi ji kdysi měl rád. A stýkal ses s ní kdysi stejně důvěrně jako se mnou. Tak mi to musíš říct. Není to strašné, když jsi s ní byl tak důvěrný, že ji tak nenávidíš? Proč to?“

„Já nevím. Nějak si proti mně vždycky stavěla hlavu, v jednom kuse, tu svou příšernou ženskou vůli, svou svobodu! Tu příšernou ženskou svobodu, která končí nejhroznějším sekýrováním! Vždycky proti mně stavěla svou svobodu, jako by mi chrstala vitriol do obličeje.“

„Ale vždyť se od tebe neosvobodila ani teď. Miluje tě ještě?“

„Ne, ne! Jestli se ode mě neosvobodila, tak jenom kvůli té své bláznivé zuřivosti, která ji nutí, aby se mě pokoušela sekýrovat.“

„Ale jistě tě milovala.“

„Ne! Leda tu a tam. Táhlo ji to ke mně. A myslím, že i to jí bylo proti srsti. Byly chvíle, kdy mě milovala. Ale vždycky to popřela a začala sekýrovat. Její nejhlubší touha byla sekýrovat mě a v tom se nedala změnit. Její vůle byla od začátku na falešné cestě.“

„Ale třeba cítila, že ji ty nemiluješ opravdu, a chtěla tě k tomu přinutit.“

„Bože, to teda bylo sakra nucení!“

„Ale tys ji opravdu nemiloval, viď? Tím jsi ty ukřivdil jí.“

„Copak jsem moh? Začal jsem. Začal jsem ji milovat. Ale ona mě vždycky nějak srazila. Ne, nemluvme o tom. Byla to kletba, nic jiného, a ona byla prokletá ženská. Touhle poslední dobou bych ji byl odstřelil jako škodnou, kdybych byl směl: zuřivou prokletou škodnou v ženské podobě! Kdybych ji jen moh odstřelit a skoncovat celou tu mizérii! Mělo by se to smět. Když je ženská úplně posedlá svévolí, svévolí proti všemu, pak z ní jde strach a měla by se nakonec odstřelit.“

„A neměli by se nakonec odstřelit i muži, když jsou posedlí svévolí?“

„Jistě – zrovna tak! Ale musím se jí zbavit, nebo ji budu mít zase na krku. To jsem ti chtěl říct. Musím se s ní rozvést, když to jen trochu půjde. Takže si musíme dát pozor. Nesmíme se spolu dát vidět, my dva. Nikdy, nikdy bych to nesnes, kdyby se vrhla na nás dva.“

Connie se nad tím zamyslela.

„Takže nemůžeme zůstat spolu?“ zeptala se.

„Aspoň půl roku ne. Ale myslím, že k rozvodu dojde v září, takže až do března.“

„Ale dítě se nejspíš narodí koncem února,“ řekla.

Mlčel.

„Skoro bych chtěl, aby všichni Cliffordové a Berty byli po smrti,“ řekl pak.

„To k nim není zrovna něžné,“ poznamenala.

„Něžné? Ale jo, třeba by to bylo to nejněžnější, co by se pro ně dalo udělat, poskytnout jim smrt. Vždyť nedokážou žít! Jenom život marní. Mají hrozné duše. Smrt by pro ně byla sladká. A já bych měl smět odstřelit je.“

„Ale neudělal bys to,“ řekla.

„I udělal! A s menšími výčitkami svědomí, než když zastřelím lasičku. Ta je aspoň hezká a osamělá. Kdežto jich jsou zástupy. Klidně bych je postřílel.“

„Tak je snad dobře, že si to netroufáš.“

„No, nejspíš.“

Connie teď měla o čem uvažovat. Bylo zřejmé, že se chce Berty Couttsové nadobro zbavit. A cítila, že má pravdu. Ten poslední útok byl příliš surový. – To znamenalo, že ona zůstane sama až do jara. Třeba by dosáhla rozvodu s Cliffordem. Ale jak? Kdyby při tom padlo Mellorsovo jméno, znamenalo by to konec s jeho rozvodem. Jak odporné! Nemůže se člověk sebrat a odejet na druhý konec světa a zbavit se toho všeho?

Ne, nemůže. Druhý konec světa dnes není dál než pět minut od středu Londýna. Kde pracuje rádio, není žádný druhý konec světa. Králové v Dahomeji a lámové v Tibetu poslouchají Londýn a New York.

Trpělivost! Trpělivost! Svět je obrovská a příšerně složitá mašinérie a člověk si musí dát náramný pozor, aby ho nerozdrtila.

Connie se svěřila otci.

„Víš, táto, byl Cliffordovým hajným, ale býval důstojníkem v Indii. Jenomže je jako plukovník C. E. Florence, který se radši stal zase prostým vojákem.“

Sir Malcolm však nijak nesympatizoval s neuspokojivým mysticismem proslulého C. E. Florence. Viděl za vší tou pokorou příliš mnoho reklamy. Vypadalo to přesně jako ten druh ješitnosti, kterým rytíř Malcolm nejvíc opovrhoval, jako ješitnost sebeponížení.

„Odkud je ten tvůj hajný?“ zeptal se podrážděně.

„Je hornický syn z Tevershallu. Ale obstojí v nejlepší společnosti.“

Umělec s rytířským titulem se ještě víc dopálil.

„Připadá mi jako zlatokop,“ řekl. „A ty jsi zřejmě přístupný zlatý důl.“

„Ne, táto, tak to není. Uviděl bys, kdybys ho poznal. Je to muž. Clifford ho nikdy nemohl vystát, protože není pokorný.“

„Zřejmě měl Clifford pro jednou dobrý nos!“

Sir Malcolm se nemohl smířit se skandálem, že jeho dcera má poměr s hajným. Poměr mu nevadil, ale skandál.

„Do toho chlapíka mi nic není. Tebe si zřejmě dokázal omotat kolem prstu. Ale proboha, mysli na všechny ty řeči! Mysli na svou nevlastní matku, jak ta to bude brát!“

„Já vím,“ řekla Connie. „Řeči jsou děsné, zvlášť když člověk žije ve společnosti. A on se tolik chce sám rozvést. Napadlo mě, že bychom snad mohli prohlásit, že je to dítě někoho jiného, a o Mellorsovi se vůbec nezmiňovat.“

„Někoho jiného! Koho jiného?“

„Třeba Duncana Forbese. Je odjakživa náš přítel. A je to známý umělec. A má mě rád.“

„Krucinál! Chudák Duncan! A co z toho bude mít?“

„To nevím. Ale třeba by se mu to dokonce líbilo.“

„Líbilo, co? To je tedy divný patron, kdyby se mu to líbilo. Vždyť jsi s ním nikdy nic neměla, či snad měla?“

„Ne. Ale on o to vlastně ani nestojí. Má jenom rád, když jsem s ním, ale nedotýkám se ho.“

„Panebože, to je generace!“

„Nejradši by, abych mu stála modelem. Jenomže já nikdy nechtěla.“

„Pánbůh s ním! Ale vypadá dostatečně ušlápnutě, aby byl ochotný ke všemu.“

„Ale řeči o něm by ti tolik nevadily?“

„Proboha, Connie, všechny tyhle zatracené intriky!“

„Já vím! Je mi z toho nanic. Ale co mám dělat?“

„Intriky, kompromisy, intriky, kompromisy! Člověk si začíná myslet, že už žije na světě zbytečně dlouho.“

„Ale jdi, táto! Jestli sis sám za celý život jaksepatří nezaintrikoval a nenadělal dost kompromisů, tak můžeš mluvit.“

„Ale to bylo něco jiného, ujišťuju tě.“

„Vždycky je to něco jiného.“

Přijela Hilda a také zuřila, když se dověděla o novém vývoji. A také prostě nemohla vystát pomyšlení na veřejný skandál své sestry s hajným. Něco tak ponižujícího!

„Co abychom prostě oba zmizeli, každý zvlášť, do Britské Kolumbie, a skandálu se vyhnuli?“ navrhla Connie.

Ale to nikam nevedlo. Ke skandálu by došlo tak jako tak. A jestli Connie s tím člověkem chodí, bude lepší, když si ho bude moci vzít. To byl Hildin názor. Sir Malcolm si tím nebyl tak jistý. Aféra mohla ještě propuknout.

„Ale setkáš se s ním, táto?“

Chudák sir Malcolm! Nijak se do toho nehnal. A chudák Mellors se do toho hnal ještě míň. Ale setkali se: při obědě v soukromé místnosti v klubu, sami dva muži, zkoumající jeden druhého od hlavy až k patě.

Sir Malcolm vypil slušnou dávku whisky, Mellors pil také. A mluvili celou tu dobu o Indii, o které byl mladší muž dobře informován.

Tak to šlo, dokud jedli. Teprve když jim číšník přinesl kávu a odešel, sir Malcolm si zapálil doutník a začal bodře:

„Tak co, mladíku, a co bude s mou dcerou?“

Mellorsovi se kmitl obličejem úšklebek.

„A co s ní má být, sire?“

„Udělal jste jí dítě.“

„Měl jsem tu čest!“ zazubil se Mellors.

„Čest, namouduši!“ Sir Malcolm vyprskl smíchy a stal se z něho skotský chlípník. „Čest! Jak se vám to vyrábělo, he? Pěkně, kamaráde, co?“

„Pěkně!“

„To bych se vsadil! Haha! Moje dcera, ratolest z dobrého kmene, co? Sám jsem taky nikdy nepohrd dobrým zašoupáním. Jenže její máma, propánakrále!“ Obrátil oči k nebi. „Ale vy jste ji rozehřál, sakra, rozehřál, to je teda vidět! Haha! Má mou krev! Zapálil jste jí koudel jaksepatří! Hahaha! Udělalo mi to hromskou radost, to vám teda řeknu. Potřebovala to. Je to fajn holka, je to fajn holka, a já věděl, že bude dobrá, když ji dostane do rukou pořádnej chlap! Hahaha! Hajnej, he, kamaráde! Spíš dobrej pytlák, jestli chcete slyšet můj názor. Haha! Ale teď se podívejte, mluvme vážně, co s tím podnikneme? Mluvme vážně, víte!“

Vážný rozhovor je daleko nedovedl. Mellors, třebaže měl trochu špičku, byl o hodně střízlivější než jeho partner. Udržoval konverzaci na tak inteligentní úrovni, jak to jen šlo, což mnoho neznamenalo.

„Tak vy jste hajnej! Máte docela pravdu. Takováhle zvěř už stojí za kapku snažení, co? Ženská se nejlíp vyzkouší, když se štípne do zadku. Už jak jí sáhnete na zadek, poznáte, jaká bude. Haha! Závidím vám, kamaráde. Kolik je vám let?“

„Devětatřicet.“

Rytíř povytáhl obočí.

„Tolik? No, máte před sebou ještě dobrých dvacet let, podle toho, jak vypadáte. Hajnej nehajnej, kohout jste dobrej. To se vidí už jedním okem. Ne jako ten nekňuba Clifford. Psí povaha, nikdy v něm nebyla kapka mrdu, nikdy. Líbíte se mi, kamaráde, vsadím se, že máte koule jaksepatří, bantamová váha, to se vidí. Jste rváč. Hajnej! Haha, krucinál, vám bych teda svou zvěř nesvěřil. Ale podívejte se, vážně, co s tím podnikneme? Svět je plnej zatracenejch starejch drben.“

Vážně nedospěli k ničemu, jenom mezi sebou zkonstatovali starý zednářský svazek mužské smyslnosti.

„A podívejte se, kamaráde, jestli pro vás můžu něco udělat, spolehněte se na mě. Hajnej! Kristepane, to stojí za to! To se mi líbí! Sakra líbí! Je vidět, že ta holka má mízu! Co? Konečně víte, má svůj vlastní příjem, skromný, skromný, ale hlady neumře. A já jí odkážu, co mám sám. Namouduši! Zaslouží si to, za to, že má jiskru ve světě starejch bab. Já sám se snažím už sedmdesát let, abych se vyplet z babských sukní, ale dodneška jsem to nedokázal. Jenže vy jste chlap, to vidím.“

„Jsem rád, že si to myslíte. Obyčejně mi dávají oklikou najevo, že jsem šašek.“

„To je jim podobné! Kamaráde, co jiného nežli šašek můžete být pro všechny ty báby?“

Rozloučili se velice srdečně a Mellors se v duchu smál celý zbytek dne.

Příští den obědval s Connií a s Hildou v jistém diskrétním lokále.

„Hrozná smůla, že jste se dostali do takové ošklivé situace,“ prohlásila Hilda.

„Já z toho mám ohromnou legraci,“ řekl.

„Taky jste nemuseli přivádět dítě na svět, dokud nejste oba volní, abyste se mohli vzít a mít děti.“

„Pánbůh rozfoukal tu jiskru kapku moc brzy,“ poznamenal.

„Pánbůh s tím nemá co dělat. Samozřejmě, Connie má dost peněz, aby uživila oba, ale ta situace je nesnesitelná.“

„Ale vy ji tak moc snášet nemusíte, ne?“ namítl.

„Kdybyste byl aspoň z její vlastní třídy!“

„Nebo kdybych byl v kleci v zoo.“

Nastalo ticho.

„Nejlíp myslím bude,“ řekla Hilda, „když Connie uvede jako otce někoho docela jiného a vy zůstanete stranou.“

„Ale já myslel, že jsem v tom naplno.“

„Já myslím na rozvodový proces.“

Vytřeštil na ni udiveně oči. Connie se neodvážila zmínit se mu o plánu s Duncanem.

„Nechápu,“ řekl.

„Mám jednoho přítele, který by možná svolil, aby byl uveden jako spoluviník, takže se vaše jméno nemusí vůbec objevit,“ řekla Hilda.

„Myslíte jiného muže?“

„Samozřejmě!“

„Ale ona přece jiného nemá?“

Podíval se udiveně na Connii.

„Ne, ne!“ vyhrkla kvapně. „Je to starý kamarád, docela prostě, žádná láska.“

„Tak proč by to bral na sebe? Když z tebe nic neměl?“

„Někteří muži jsou kavalíři a nepočítají jenom, co ze ženy mají,“ řekla Hilda.

„To míří na mě, co? A kdo je ten janek?“

„Jeden přítel, kterého známe od dětství ze Skotska, je to malíř.“

„Duncan Forbes!“ řekl okamžitě, protože mu Connie o něm povídala. „A jak to na něj chcete svalit?“

„Mohli by spolu zůstat v nějakém hotelu, nebo by Connie mohla dokonce přenocovat v jeho bytě.“

„To mi připadá jako spousta povyku pro nic,“ řekl.

„Tak co navrhujete jiného?“ zeptala se Hilda. „Jestli se objeví vaše jméno, zmaří vám to rozvod s vaší ženou, která je zřejmě docela nemožná osoba, aby s ní člověk měl co do činění.“

„To teda je!“ řekl ponuře.

Nastalo dlouhé mlčení.

„Mohli bychom rovnou odjet,“ řekl konečně.

„Connie nemůže rovnou odjet,“ namítla Hilda. „Clifford je moc známý.“

Zase to mlčení čiré beznaděje.

„Svět je takový, jaký je. Jestli spolu chcete žít bez pronásledování, musíte se vzít. Abyste se mohli vzít, musíte se oba rozvést. Tak jak to chcete zařídit?“

Dlouho mlčel.

„Jak nám to zařídíte vy?“ řekl pak.

„Uvidíme, jestli bude Duncan ochotný figurovat jako spoluviník; pak musíme přimět Clifforda, aby se rozvedl s Connií; a vy musíte dosáhnout svého vlastního rozvodu, a nesmíte se spolu stýkat, dokud nebudete volní.“

„To je úplný blázinec.“

„Možná. A svět se na vás bude dívat jako na blázny nebo na něco ještě horšího.“

„Co je horší?“

„Zločinci nejspíš.“

„Doufám, že tam ten nůž budu moct vrazit ještě párkrát,“ zašklebil se. Pak dopáleně umlkl.

„Dobrá!“ řekl konečně. „Souhlasím se vším. Svět je zuřivý idiot a nikdo ho nemůže zabít, třebaže pro to udělám, co bude v mých silách. Ale máte pravdu. Musíme se zachránit, jak jen to půjde.“

Podíval se na Connii pokořeně, vztekle, unaveně a zoufale.

„Holka moje,“ řekl. „Svět ti to teda zasolí!“

„Když mu to nedovolíme, tak ne,“ odpověděla.

Tenhle ústupek světu jí nevadil tolik jako jemu. Když se obrátily na Duncana, trval také na tom, aby poznal provinilého hajného, a tak se sešli na večeři, tentokrát v Duncanově bytě, všichni čtyři. Duncan byl dost malý, zavalitý, snědý a mlčenlivý hamletovský chlapík s rovnými černými vlasy a s podivnou keltskou ješitností. Jeho obrazy byly samé trubky a ventily a spirály a nezvyklé barvy, ultramoderní, ale měly určitou sílu, dokonce určitou čistotu formy a tónu; jenom Mellorsovi připadaly kruté a odpuzující. Netroufal si to vyslovit, protože Duncan byl na své umění skoro nepříčetně nedůtklivý: byl to jeho osobní kult, osobní náboženství.

Prohlíželi si obrazy v ateliéru a Duncan nespouštěl z druhého muže malé hnědé oči. Chtěl slyšet, co hajný řekne. Znal už mínění Conniino a Hildino.

„Je to jako hotová vražda,“ řekl Mellors konečně; prohlášení, které Duncan od nějakého hajného rozhodně nečekal.

„A koho to zavraždili?“ zeptala se Hilda chladně a posměšně.

„Mě! Vraždí to v člověku všechno soucítění.“

V malíři se vzedmula vlna čiré nenávisti. Zaslechl v hlase druhého muže tón nelibosti a pohrdání. A jemu samotnému byla odporná zmínka o soucítění. Chorobná sentimentalita!

Mellors tu stál, vysoký, hubený a unavený, a zíral na obrazy s roztržitou neúčastí, která připomínala třepetavé poletování mola.

„Třeba je to vražda hlouposti, sentimentální hlouposti,“ ušklíbl se malíř.

„Myslíte? Já zase myslím, že všechny tyhle roury a vlnité vibrace jsou hloupé ažaž, a sentimentální taky. Čiší z nich spousta sebelítosti a hrozná spousta nervózní domýšlivosti, jak se mi zdá.“

Malířova tvář zežloutla další vlnou nenávisti. Ale s jakousi mlčenlivou povýšeností obrátil obrazy lícem ke stěně.

„Mohli bychom snad do jídelny,“ řekl.

A sklíčeně se vytrousili z ateliéru.

Po kávě Duncan řekl:

„Nemám nic proti tomu pózovat jako otec Conniina dítěte. Ale jenom pod tou podmínkou, že mi Connie bude pózovat jako model pro obraz. Říkám jí o to už léta, ale vždycky odmítala.“ Vyslovil to s temnou osudovostí inkvizitora, který vyhlašuje autodafé.

„Hm,“ řekl Mellors. „Děláte to tedy jenom pod podmínkou?“

„Jistě! Udělám to jenom pod touhle podmínkou.“ Malíř se vynasnažil vložit do svých slov krajní pohrdání k tomu druhému. Vložil ho do nich trochu moc.

„Měl byste si vzít za model taky mě,“ řekl Mellors. „Měl byste nás namalovat ve dvou. Vulkán a Venuše v síti umění. Dělal jsem kováře, než jsem se stal hajným.“

„Děkuju,“ řekl malíř. „Nemyslím, že by mě zajímala postava Vulkána.“

„Ani zrourovatělá a napucovaná?“

Nedočkal se odpovědi. Umělec byl příliš povznesen, než aby replikoval.

Byl to skličující večer; malíř od té chvíle ignoroval přítomnost druhého muže a mluvil jenom stručně se ženami, jako by rval slova z hlubin své pochmurné velkoleposti.

„Nelíbil se ti, ale je lepší, než se zdá, vážně. Je vážně hodný,“ vysvětlovala Connie, když odešli.

„Je to černý štěně se zprohýbanou psinkou,“ řekl Mellors.

„No, dneska se nechoval příjemně.“

„A dělala bys mu model?“

„Už by mi to ani nevadilo. Nesáhne na mě. A nevadí mi nic, když nám to urovná cestu ke společnému životu.“

„Jenom tě na tom plátnu pošpiní.“

„To je mi jedno. Namaluje jenom svoje vlastní city ke mně, a to mi nevadí. Nedovolila bych mu, aby na mě sáhl, ani za nic. Ale jestli si myslí, že něco dokáže tím svým uměleckým vejráním, ať si vejrá! Může ze mne nadělat, kolik chce rour a vlnitého plechu. Je to jeho pohřeb. Šlo mu proti srsti, cos mu řekl; že jeho rourovité umění je sentimentální a ješitné. Ale samozřejmě máš pravdu.“

Kapitola 19

Drahý Clifforde, obávám se, že došlo k tomu, cos předvídal. Opravdu jsem se zamilovala do jiného muže a doufám, že se se mnou rozvedeš. Bydlím teď s Duncanem v jeho bytě. Psala jsem ti, že byl s námi v Benátkách. Jsem hrozně nešťastná kvůli tobě, ale snaž se to brát klidně. Už mě vlastně nepotřebuješ a já bych nesnesla vrátit se na Wragby. Opravdu se pro tebe nehodím, jsem nejspíš moc netrpělivá a sobecká. Ale nemůžu se už vrátit a žít s tebou. A je mi to všecko tak strašně líto, kvůli tobě. Ale když se nenecháš moc rozčilit, uvidíš, že ti to nebude tak strašně vadit. Osobně jsi o mě vlastně tolik nestál. Tak mi odpusť a zbav se mě.

Clifforda tenhle dopis vnitřně nepřekvapil. Vnitřně věděl už dlouho, že ho Connie opouští. Ale naprosto odmítal připustit si to navenek. Proto ho to navenek postihlo jako strašná rána a otřes. Na povrchu si udržoval důvěru k ní naprosto nedotčenou.

A takoví jsme. Silou vůle oddělujeme své vnitřní intuitivní poznání od toho, co si vědomě přiznáváme. To vyvolává stav strachu nebo neblahé předtuchy, ve kterém rána, když pak dopadne, působí desetkrát drtivěji.

Clifford byl jako hysterické dítě. Hrozně paní Boltonovou vyděsil, když ho našla sedět v posteli, smrtelně bledého a vytřeštěného do prázdna.

„Ale sire Clifforde, copak je to s vámi?“

Žádná odpověď! Polekala se, že snad ho ranila mrtvice. Rozběhla se k němu a ohmatala mu obličej a změřila tep.

„Bolí vás něco! Pokuste se mi povědět, kde vás bolí? Povězte mi!“

Žádná odpověď!

„Propánakrále! Tak zatelefonuju do Sheffieldu pro doktora Carringtona a doktor Lecky by mohl přiběhnout hned.“

Vykročila ke dveřím, když ji dutým hlasem zarazil:

„Ne!“

Zůstala stát a upřeně se na něj zadívala. Měl žlutý a prázdný obličej, jako obličej idiota.

„Chcete říct, že doktora nemám volat?“

„Ne! Nechci ho,“ ozval se hrobový hlas.

„Ale sire Clifforde, jste přece nemocný a já si to nemůžu vzít na zodpovědnost. Musím poslat pro doktora, nebo bych to odnesla já.“

Pauza, a potom dutý hlas řekl:

„Nejsem nemocný. Moje žena se nevrátí.“ – Bylo to, jako by promluvila socha.

„Nevrátí? To myslíte milostivá paní?“ Paní Boltonová postoupila o krůček k posteli. „Ale tomu nevěřte! Můžete se spolehnout, že se milostivá paní vrátí.“

Socha na lůžku se nezměnila, ale přisunula jí po pokrývce nějaký dopis.

„Přečtěte si to!“ řekl hrobový hlas.

„Ale jestli je to dopis od milostivé paní, milostivá paní by jistě nechtěla, abych četla její dopis vám, sire Clifforde. Můžete mi říct, co píše, jestli si přejete.“

„Přečtěte si to!“ opakoval hlas.

„Inu, když musím, udělám to, abych vás poslechla, sire Clifforde.“

A přečetla si ten dopis.

„To mě tedy milostivá paní překvapila,“ řekla pak. „Slíbila tak svatosvatě, že se vrátí!“

Na obličeji v posteli jako by se prohloubil výraz divokého, ale nehybného zoufalství. Paní Boltonová to pozorovala znepokojeně. Věděla, s čím má co dělat: s mužskou hysterií. Neošetřovala nadarmo vojáky, poznala přitom ledacos o téhle velice nepříjemné chorobě.

Byla na sira Clifforda trochu rozzlobená. Každý člověk při zdravém rozumu by musel vědět, že je jeho žena zamilovaná do někoho jiného a že se ho chystá opustit. Byla si jistá, že i sir Clifford si to vnitřně naprosto uvědomoval, jenomže si to nechtěl přiznat. Kdyby si to byl přiznal a připravil se na to, nebo si to přiznal a aktivně proti tomu se svou ženou bojoval, to by bývalo mužné jednání. Ale ne! Věděl to, a celou tu dobu se pokoušel obalamutit sám sebe, že to tak není. Cítil, jak ďábel mrská ohonem, a namlouval si, že se na něj usmívají andělé. Tenhle stav předstírání teď vedl ke krizi předstírání a k duševnímu vykloubení, k hysterii, která je formou nepříčetnosti. „To má z toho,“ říkala si v duchu trochu nenávistně, „že pořád myslí jen na sebe. Je tak zapletený do svého vlastního nesmrtelného já, že když dostane ránu, je jako mumie zamotaná do svých obvazů. Jen se na něj podívejme!“

Ale hysterie je nebezpečná a ona byla ošetřovatelka, její povinností bylo dostat ho z toho. Každý pokus apelovat na jeho mužnost a hrdost by to jen zhoršil, protože jeho mužnost odumřela, aspoň dočasně, jestli ne definitivně. Jenom by se svíjel jako červ, pořád měkčí a měkčí, a pomátl by se ještě víc.

Nezbývalo nic jiného než uvolnit v něm jeho sebelítost. Jako ta dáma u Tennysona se musel vyplakat, nebo umřít.

A tak paní Boltonová začala plakat první. Zakryla si obličej rukou a prudce se rozeštkala. „To bych byla nikdy do milostivé paní neřekla, nikdy!“ Vzlykala a najednou v sobě sebrala všechen starý žal a bol a prolévala slzy vlastní trpkosti. Jakmile jednou začala, plakala docela přirozeně, poněvadž měla proč plakat.

Clifford myslel na zradu, kterou na něm spáchala ta ženská Connie, a nakažlivost žalu mu zaplnila oči slzami, které mu začaly stékat po tvářích. Plakal sám nad sebou. Paní Boltonová, jakmile viděla, že mu po obličeji bez výrazu kanou slzy, utřela si honem vlastní tváře kapesníčkem a naklonila se k němu.

„Nesmíte si to tak brát, sire Clifforde!“ konejšila ho s překypujícím dojetím. „Neberte si to tak, neberte, ještě si sám ublížíte!“

Jeho tělo se náhle zachvělo zatajeným dechem němého vzlyku a slzy mu vyhrkly rychleji. Položila mu ruku na paži a sama se znovu rozslzela. Opět se zachvěl jako v křeči a ona mu objala ramena. „No tak, no tak! Netrapte se přece, netrapte! Nesmíte si to tak brát!“ konejšila ho a slzy jí kanuly z očí. A přitáhla ho k sobě a objímala jeho mohutná ramena a on jí položil tvář na ňadra a vzlykal, až se mu mocná ramena třásla a poskakovala, a ona mu jemně hladila tmavě plavé vlasy a vrkala: „No tak! No tak! No tak! Nic si z toho nedělejte, no tak!“

A on ji objal a přitiskl se k ní jako dítě a smáčel jí slzami přednici bílé naškrobené zástěry a bledě modrých kartounových šatů. Konečně se docela přestal ovládat.

Tak ho posléze políbila a houpala ho na svých prsou a v srdci si říkala: „Ach sire Clifforde! Ach vy pyšní a mocní Chatterleyové! Takhle hluboko jste klesli!“ A nakonec dokonce usnul jako dítě. A ona pocítila vyčerpanost a šla do svého pokoje a zároveň se tam smála i plakala ve vlastním hysterickém záchvatu. Bylo to tak směšné! Bylo to tak strašné! Takový pád! Taková hanba! A zároveň to bylo tak zneklidňující.

Clifford se od té chvíle choval k paní Boltonové jako dítě. Držel ji za ruku a opíral si jí hlavu o prsa, a když ho jednou zlehka políbila, žadonil: „Ano! Líbejte mě! Líbejte mě!“ A když mu myla houbou jeho mohutné plavé tělo, prosíval stejně: „Líbejte mě!“ A ona ho zlehka líbala na tělo, všude, napůl posměšně.

A on ležel s podivnou, prázdnou tváří jako dítě, s trochou dětského údivu. A ulpíval na ní vykulenýma dětskýma očima v uvolněném zbožňování madony. Z jeho strany šlo o naprosté uvolnění; rezignoval na veškerou mužnost a propadal se zpátky do dětství, opravdu zvráceně. A pak jí sahal za výstřih a ohmatával jí ňadra a vítězoslavně je líbal, ve zvrácené vítězoslávě, že si počíná jako dítě, třebaže je dospělý.

Paní Boltonovou to zároveň vzrušovalo a zahanbovalo, zároveň to milovala i nenáviděla. Ale nikdy ho neodstrčila ani nepokárala. A pohroužili se do ještě těsnější tělesné důvěrnosti, zvrácené důvěrnosti, kdy on byl dítě propadlé napohled naivní upřímnosti a údivu, který vypadal skoro jako náboženské vytržení; bylo to zvrácené naplnění slov: „Ledaže byste byli opět jako maličcí.“ – Kdežto ona byla Magna mater, plná moci a síly, a měla to velké plavé mužské dítě plně v rukou.

Zvláštní bylo, že když tohle mužské dítě, kterým teď Clifford byl a kterým se postupně stával už léta, přišlo konečně na svět, bylo daleko průraznější a průbojnější než skutečný muž, kterým kdysi býval. To dnešní zvrácené, mužské dítě bylo opravdový podnikatel, když šlo o obchodní záležitosti, byl naprosto stoprocentní muž, ostrý jako jehla a nepřístupný jako kus ocele. Když byl venku mezi lidmi, sledoval své vlastní zájmy a „zveleboval“ své důlní podniky, projevoval skoro nadpřirozenou prohnanost, tvrdost a prudkou razanci. Jako by mu právě jeho pasivita a prostituování vůči Magně mater pronikavě zostřovaly pohled do hmotných obchodních záležitostí a propůjčovaly mu jistou pozoruhodnou nelidskou průraznost. Hovění soukromým emocím, naprosté ponížení vlastní mužnosti jako by mu propůjčovalo nějakou druhou přirozenost, chladnou, skoro vizionářskou podnikatelskou prozíravost. V podnikání byl úplně nelidský.

A v tom paní Boltonová triumfovala. „Jde nahoru!“ říkávala si pyšně. „A je to moje práce! Namouduši, s lady Chatterleyovou by se takhle nikdy nezmohl. Taková muže dopředu nepostrčí. Chtěla ho moc sama pro sebe.“

Ale jak jím zároveň v nějakém koutku své záhadné ženské duše opovrhovala a jak ho nenáviděla! Byl pro ni padlou bestií, svíjejícím se netvorem. A zatímco mu ze všech sil pomáhala a podněcovala ho, v nejodlehlejším koutku svého dávného zdravého ženství jím krutě a bezmezně pohrdala. Poslední vagabund byl lepší než on.

Jeho chování ke Connii bylo podivné. Trval na tom, že ji chce zase vidět. A trval navíc na tom, aby přijela na Wragby. V tom byl definitivně a skálopevně rozhodnut. Connie přece svatosvatě slíbila, že se na Wragby vrátí.

„Ale má to nějaký smysl?“ namítla paní Boltonová. „Nemůžete ji nechat běžet a zbavit se jí?“

„Ne! Řekla, že se vrátí, a tak se musí vrátit!“

Paní Boltonová mu už neodporovala. Věděla, s čím má co dělat.

Nemusím ti vykládat, jak na mě tvůj dopis zapůsobil (psal Connii do Londýna). Snad by sis to dovedla představit, kdyby ses o to pokusila, ale nepochybuji, že kvůli mně svou představivost namáhat nebudeš.

Mohu ti odpovědět jenom tohle: musím tě osobně vidět, tady na Wragby, než budu s to něco podniknout. Slíbila jsi svatosvatě, že se na Wragby vrátíš, a já tě beru za slovo. Ničemu nevěřím a ničemu nerozumím, dokud tě osobně neuvidím, tady za normálních okolností. Nemusím ti ani říkat, že nikdo tady nic netuší, takže tvůj návrat bude docela normální. Jestli pak, až si spolu promluvíme, nezměníš názor, bezpochyby se nějak dohodneme.

Connie ten dopis ukázala Mellorsovi.

„Chce se ti začít mstít,“ řekl, když jí dopis vracel.

Connie mlčela. Trochu ji překvapilo, když si uvědomila, že se Clifforda bojí. Bála se přiblížit se k němu. Bála se ho, jako by byl zlý a nebezpečný.

„Co mám dělat?“ zeptala se.

„Nic, jestli nechceš nic dělat.“

Odepsala a pokusila se Cliffordovi odmítnout. Odpověděl:

Jestli se na Wragby nevrátíš teď, budu předpokládat, že se jednou přece jen vrátíš, a zařídím se podle toho. Nechám prostě všechno, jak to je, a budu tu na tebe čekat, i kdybych čekal padesát let.

Poděsilo ji to. Tohle bylo zákeřné tyranizování. Nepochybovala, že Clifford svá slova myslí vážně. Nerozvede se s ní a dítě bude jeho, ledaže by se jí podařilo prokázat jeho nelegitimnost.

Po nějaké době starostí a soužení se rozhodla na Wragby zajet. Hilda pojede s ní. Napsala to Cliffordovi. Odpověděl:

Tvou sestru neuvítám, ale dveře před ní nezavřu. Nepochybuji, že ti nadržovala, když jsi dezertovala od svých povinností a odpovědnosti, tak nečekej, že projevím radost, až ji uvidím.

Jely na Wragby. Clifford nebyl doma, když přijely. Přijala je paní Boltonová.

„Ach milostivá paní, to není ten šťastný návrat, ve který jsme doufali, viďte?“

„Že není?“ podivila se Connie.

Tak tahle ženská to ví! Kolik toho ví nebo tuší ostatní služebnictvo?

Vešla do domu, který teď nenáviděla každou žilkou. Rozlehlý a roztažený masív budov jí připadal zlověstný, jako by jí vyhrožoval. Nebyla už jeho paní, byla jeho oběť.

„Dlouho tady nevydržím,“ pošeptala vyděšeně Hildě.

A trpěla, když šla do své vlastní ložnice a ujala se nad ní znovu vlády, jako by se bylo nic nestalo. Nenáviděla každou minutu ve zdech Wragby.

S Cliffordem se setkaly až dole u večeře. Byl ve smokingu s černým motýlkem, rezervovaný a velice povýšeně džentlmenský. Při jídle se choval dokonale zdvořile a udržoval zdvořilou konverzaci, ale všechno to zavánělo nepříčetností.

„Co všechno ví služebnictvo?“ zeptala se Connie, když panská vyšla z jídelny.

„O tvých záměrech? Vůbec nic.“

„Paní Boltonová to ví,“

„Paní Boltonová nepatří tak docela ke služebnictvu,“ řekl.

„No co, mně je to vlastně jedno.“

Napětí trvalo až do chvíle, kdy dopili kávu a Hilda prohlásila, že půjde nahoru do svého pokoje.

Když odešla, seděli Clifford s Connií mlčky. Nikdo z nich nechtěl začít mluvit. Connie byla ráda, že se Clifford netváří dojemně, udržovala ho pokud možná v co největší povýšenosti. Prostě mlčky seděla a dívala se na své ruce.

„Nejspíš ti vůbec nevadí, že jsi nedodržela slovo?“ řekl konečně.

„Nemůžu si pomoct.“

„A kdo tedy může, když ne ty?“

„Asi nikdo.“

Hleděl na ni se zvláštním chladným vztekem. Byl na ni zvyklý. Bývala jakoby zazděna do jeho vůle. Jak si teď troufá zklamat ho a zpřetrhat tkáň jeho každodenního života? Jak si troufá vykolejit takhle jeho osobnost?

„A kvůli čemu se vlastně ke všemu obracíš zády?“ naléhal.

„Kvůli lásce!“ odpověděla. Bylo nejlepší mluvit v banálních frázích.

„Kvůli lásce k Duncanu Forbesovi? Ale ta ti přece nestála za to, když jsi poznala mne. Chceš říct, že ho teď miluješ nade všechno na světě?“

„Člověk se mění,“ řekla.

„Možná! Možná že máš rozmary. Ale pořád mě ještě musíš přesvědčit o důležitosti té změny. Ve tvou lásku k Duncanu Forbesovi prostě nevěřím.“

„A proč bys na ni měl věřit? Jde o to, aby ses se mnou rozvedl, ne abys věřil v mé city.“

„A proč bych se s tebou měl rozvádět?“

„Protože už tady nechci žít. A ty mě ve skutečnosti nepotřebuješ.“

„To promiň! Já se neměním. Pokud jde o mne, jsi moje žena a byl bych radši, kdybys důstojně a klidně zůstala pod mou střechou. Když necháme stranou osobní city, a ujišťuju tě, že pro mne to znamená nechat stranou zatraceně hodně, je to pro mne hrozné jako smrt, nechat si rozvrátit životní řád tady na Wragby, rozbít ten slušný každodenní pořádek, a jen pro nějaký tvůj vrtoch.“

Po chvíli mlčení řekla:

„Nemůžu si pomoct. Musím odsud. Čekám dítě.“

I on se na chvíli odmlčel.

„A kvůli tomu dítěti musíš odsud?“ zeptal se konečně.

Přikývla.

„A proč? Duncanu Forbesovi záleží tolik na tom jeho potěru?“

„Rozhodně víc, než by na něm záleželo tobě,“ řekla.

„Myslíš? Chci svou ženu, a nevidím důvod, proč bych ji nechal odejít. Jestli chce mít dítě pod mou střechou, prosím, vítám ji i to dítě za předpokladu, že zůstane zachována slušnost a životní řád. Chceš mi snad namluvit, že Duncan Forbes tě drží pevněji než já? Tomu nevěřím.“

Nastalo ticho.

„Copak nechápeš,“ řekla pak Connie, „že od tebe musím odejít a že musím žít s člověkem, kterého miluju?“

„Ne, to nechápu! Nedám za tvou lásku ani zlámanou grešli, ani za toho člověka, kterého prý miluješ. Takovým frázím nevěřím.“

„A vidíš, já ano.“

„Říkáš? Drahá madam, ujišťuji vás, že jste příliš inteligentní, abyste věřila své vlastní lásce k Duncanu Forbesovi. Věř mi, i teď ti ve skutečnosti záleží víc na mně. Tak proč bych přistupoval na takový nesmysl?“

Cítila, že v tom má pravdu. A cítila, že už nemůže mlčet.

„Protože ten člověk, kterého miluju, není Duncan,“ řekla a vzhlédla k němu. „Jenom jsme řekli, že je to Duncan, abychom šetřili tvoje city.“

„Šetřili moje city?“

„Ano! Protože ten, koho opravdu miluju – a teď mě za to budeš nenávidět –, je pan Mellors, který tady dělal hajného.“

Kdyby byl Clifford mohl vyskočit ze židle, byl by to udělal. Obličej mu zežloutl a spaloval ji očima vytřeštěnýma nad tou pohromou.

Pak se zvrátil do židle, lapal po dechu a zadíval se do stropu.

Konečně se vzpřímil.

„Ty tvrdíš, že mi říkáš pravdu?“ zeptal se a vypadal přitom vražedně.

„Ano! Vždyť to víš.“

„A kdy sis s ním začala?“

„Na jaře.“

Mlčel jako zvíře chycené do pasti.

„Tak jsi to byla ty, v té ložnici v hájovně?“

Věděl to tedy vnitřně celou tu dobu.

„Ano!“

Dosud se předkláněl v židli a zíral na ni jako zvíře zahnané do kouta.

„Panebože, ty bys zasloužila vyhladit z povrchu země!“

„Proč!“ vykřikla slabě.

Ale on jako by ji neslyšel.

„Ten nýmand! Ten klacek nafoukaná! Ten pacholek mizerná! A ty se s ním taháš celou tu dobu, když jsi byla tady a on byl můj sluha! Panebože, panebože, má ta zvířecí ženská prohnanost nějakou hranici?“

Byl bez sebe vztekem, jak taky očekávala.

„A ty mi tvrdíš, že chceš mít dítě s takovým mizerou?“

„Ano! A budu ho mít.“

„Budeš! Víš to určitě! Jak dlouho to víš?“

„Od června.“

Nebyl schopen slova a znovu dostal ten podivně prázdný výraz dítěte.

„Člověk se diví,“ řekl konečně, „že se něco takového vůbec smí narodit.“

„Jakého takového?“ zeptala se.

Podíval se na ni podivně a neodpověděl. Bylo zřejmé, že nemůže ani pochopit fakt Mellorsovy existence ve spojitosti se svým vlastním životem. Byla to čirá, nevýslovná, bezmocná nenávist.

„A ty mi tvrdíš, že si ho chceš vzít? A přijmout jeho zaneřáděné jméno?“ vypravil ze sebe konečně.

„Ano, to chci.“

Zůstal opět jako omráčený bleskem.

„Ano!“ řekl potom. „To dokazuje pravdu toho, co jsem si o tobě myslel vždycky: nejsi normální, nemáš to v hlavě v pořádku. Patříš k těm pološíleným zvráceným ženským, které přitahuje zkaženost, la nostalgie de la boue, touha po blátě!“

Najednou začal skoro zasněně moralizovat, vidět sám sebe jako ztělesněné dobro a lidi jako Mellorse a Connii ztělesněné bahno, zlo. Jako by se rozplýval ve své vlastní svatozáři.

„Tak nemyslíš, že bude nejlepší, když se se mnou rozvedeš a skoncuješ to?“

„Ne! Můžeš si jít, kam chceš, ale já se s tebou nerozvedu,“ řekl idiotsky.

„Proč ne?“

Mlčel s paličatostí imbecila.

„Strpěl bys dokonce, aby to dítě bylo podle zákona tvoje a tvým dědicem?“ řekla.

„Do dítěte mi nic není.“

„Ale jestli to bude chlapec, bude to podle zákona tvůj syn a zdědí tvůj titul i Wragby.“

„Do toho mi nic není,“ řekl.

„Ale musí ti být! Udělám všechno, aby to dítě podle zákona tvoje nebylo. Ať je radši nemanželské a moje, kdyby nemohlo být Mellorsovo.“

„Udělej si, co chceš.“

Nedalo se s ním pohnout.

„A nechceš se se mnou rozvést?“ řekla. „Můžeš si vzít za záminku Duncana! Není třeba uvádět skutečné jméno. Duncanovi by to nevadilo.“

„Nikdy se s tebou nerozvedu,“ prohlásil, jako by zatloukal hřebík.

„Ale proč ne? Protože já to chci?“

„Protože jednám podle své chuti, a k tomu chuť nemám.“

Bylo to marné. Šla nahoru a řekla Hildě, jak to dopadlo.

„Radši zítra odjeď,“ řekla Hilda, „a počkej, až přijde k rozumu.“

A tak Connie strávila půl noci balením svých ryze soukromých a osobních věcí. Ráno si poslala kufry na nádraží, aniž o tom řekla Cliffordovi. Rozhodla se, že se s ním setká, jenom aby se s ním před polednem rozloučila.

Ale promluvila si s paní Boltonovou.

„Musím se s vámi rozloučit, paní Boltonová, však víte proč. Ale spoléhám na vás, že o tom nebudete mluvit.“

„Můžete se spolehnout, milostivá paní, i když je to pro nás tady zlá rána. Ale doufám, že s tím druhým pánem budete šťastná.“

„S tím druhým pánem! Je to pan Mellors, a mně na něm opravdu záleží. Sir Clifford to ví. Ale neříkejte nikomu nic. A jestli se vám jednou bude zdát, že by sir Clifford svolil k rozvodu, napište mi, ano? Ráda bych se pořádně vdala za muže, na kterém mi záleží.“

„To vám věřím, milostpaní. Na mě se můžete spolehnout. Budu věrná siru Cliffordovi a budu věrná i vám, protože vidím, že máte oba svým způsobem pravdu.“

„Děkuju vám. A podívejte se, ráda bych vám dala tohle – smím?“ A tak Connie opustila Wragby ještě jednou a odjela s Hildou do Skotska. Mellors se odstěhoval na venkov a našel si práci na jednom statku. Měl v úmyslu dosáhnout pokud možná svého rozvodu, bez ohledu na to, jestli se podaří rozvod Connii. A šest měsíců chtěl pracovat v zemědělství, aby si jednou mohli pořídit s Connií nějaké malé hospodářství, do kterého by vložil svou energii. Protože bude muset mít nějakou práci, třeba těžkou práci, a bude si muset vydělat na vlastní živobytí, i když mu Conniin kapitál umožní začátek.

Takže budou muset čekat až na jaro, až se narodí dítě a až opět přijde časné léto.

Na statku Old Heanor, 29. září

Dostal jsem se sem trochu protekcí, protože znám z vojny inženýra společnosti Richardse. Statek patří důlní společnosti Butler a Smitham, sklízejí tady seno a pěstují oves pro důlní poníky. Není to soukromý podnik. Ale mají tu krávy a prasata a všechno ostatní a já dostávám třicet šilinků tejdně jako čeledín. Správce Rowley mě zapřahuje do tolika úkolů, co jen může, takže se do Velikonoc naučím co nejvíc. O Bertě jsem nic neslyšel. Nemám ponětí, proč se neobjevila u rozvodového řízení, ani kde je či co má za lubem. Ale když si dám pokoj až do března, doufám, že budu volný. A ty si nic nedělej ze sira Clifforda. Jednou se tě bude chtít taky zbavit. Stačí, když tě nechá aspoň v klidu.

Bydlím docela slušně v jedné staré chalupě v Nádražácké uličce. Domácí je strojvůdce v High Parku, vyčouhlý vousáč, náramně pobožný. Jeho žena je taková cácorka stará, zbožňuje všechno, co souvisí s vyššími kruhy, vybranou angličtinu a pořád samé „dovolte!“ Ale přišli ve válce o jediného syna a to jim dalo pořádnou ránu. Mají dceru, hotové slonbidlo, chodí na učitelský ústav a já jí někdy pomáhám s úkoly, takže jsme jako jedna rodina. Ale jsou to velice slušní lidé a ke mně jsou až moc hodní. Rozmazlujou mě asi víc než tvoje okolí tebe.

Sedlačení se mi docela líbí. Nijak člověka neinspiruje, ale já žádnou inspiraci nehledám. Na koně jsem zvyklý a krávy, i když jsou hrozně ženské, na mě působí uklidňujícím vlivem. Když sedím s hlavou opřenou o jejich boky a dojím, je mi zrovna utěšeně. Mají tu šest moc pěkných herefordek. Oves jsme právě sklidili a bavilo mě to, i když jsem si rozedřel ruce a hodně pršelo. Lidí si moc nevšímám, ale vycházím s nimi docela dobře. Většinu věci prostě ignoruju.

Na dolech je to s prací špatné; je tady uhelný revír jako v Tevershallu, jenomže hezčí. Sedávám někdy U Wellingtona a mluvím s havíři. Pořád nadávají, ale nic nezmění. Každý říká, že havíři z Nottinghamu a Derby mají srdce na pravém místě. Ale zbytek jejich anatomie musí být na nepravém místě, ve světě, který v nich nic nevidí. Mám je rád, ale radost z nich moc velkou nemám; nemají dost té staré bojovné jiskry. Mluví pořád o znárodnění, znárodnění těžebních poplatků, znárodnění všech dolů. Ale nemůžeš znárodnit uhlí a všechna ostatní průmyslová odvětví nechat, jak jsou. Mluví o nových způsobech využití uhlí, jak se o to pokouší sir Clifford. Třeba se to tu a tam podaří, ale sotva všeobecně. Ať se vyrábí, co chce, musí se to taky prodat. Havíři jsou hodně neteční. Cítí, že celý ten zatracený krám je odsouzen k záhubě, a já tomu taky věřím. A oni jsou odsouzenci s tím. Někteří z těch mladších mají plno řeči o sovětech, ale není v nich moc přesvědčení. Nejsou vlastně přesvědčeni o ničem, leda o tom, že všechno je bordel a svinstvo. I za sovětů se musí dál prodávat uhlí, v tom je ta potíž.

Máme tu spoustu průmyslového obyvatelstva a to je třeba nakrmit, takže se ten zatracený kolotoč nějak musí udržet v chodu. Ženské toho dnes namluví daleko víc než chlapi a jsou daleko sebevědomější. Chlapi jsou schlíplí, cítí blížící se záhubu a chodí, jako by se nedalo nic dělat. Nikdo ostatně neví, co by se vlastně mělo dělat, přes všecky ty řeči. Mladí se vztekají, protože nemají na útratu. Celý jejich život závisí na utrácení peněz, a teď nemají utrácet co. To je ta naše civilizace a naše výchova: přimět masy k naprosté závislosti na utrácení peněz, a peníze pak dojdou. Šachty pracujou dva, dva a půl dne v tejdnu a nejsou vidět žádné známky zlepšení ani na zimu. To znamená, že havíř musí živit rodinu za pětadvacet nebo třicet šilinků. Ženské jsou nejzuřivější. Ale dneska jsou taky nejzuřivější do utrácení.

Kdyby je tak člověk dokázal přesvědčit, že žít a utrácet není jedno a totéž! Ale marná snaha. Kdyby jen byli vychováni k životu místo k vydělávání a utrácení, vystačili by docela dobře s pětadvaceti šilinky. Kdyby nosili chlapi šarlatové nohavice, jak jsem ti povídal, nemysleli by tolik na peníze; kdyby mohli tančit a skákat a zpívat a vykračovat si a vypadat hezky, vyšli by s pár šestáky. A bavili by svoje ženy a jejich ženy zas je. Měli by se naučit chodit nazí a krásní a sborově zpívat a tančit staré kolové tance a vyřezávat si stoličky, na kterých sedí, a vyšívat si své vlastní odznaky. Pak by nepotřebovali peníze. A to je jediná cesta k řešení průmyslové otázky: naučit lidi žít a žít v kráse, bez potřeby utrácet. Ale to člověk nedokáže. Všichni dneska mají jednosměrné mozky. A davy lidí by se ani neměly snažit myslet, protože to nedovedou. Měly by žít a skotačit a uznávat velkého boha Pana. To je provždycky jediný bůh pro davy. Několik málo jednotlivců si může najít vyšší kulty, jestli chtějí. Ale davy by měly zůstat provždycky pohanské.

Jenže havíři nejsou pohanští, zdaleka ne. Je to smutná parta, parta živých mrtvol; mrtvá pro ženy, mrtvá pro život. Mládenci blázní s holkama na motocyklech a kde můžou, tancujou při džezu. Ale jsou hrozně mrtví. A stojí to peníze. Peníze člověka otráví, když je má, a vyhladoví, když je nemá.

Určitě už toho máš všeho dost. Ale nechci pořád mluvit jen o sobě a taky se nic se mnou neděje. Nerad na tebe moc myslím mozkem, to nás oba jenom plete. Ale samozřejmě teď žiju proto, abychom mohli žít spolu. Mám opravdu strach. Cítím ve vzduchu ďábla, a ten si na nás brousí zuby. Nebo ne ďábel, ale Mamon, a ten je myslím nakonec jenom davová vůle zástupů, které dychtí po penězích a nenávidí život. Ať je to, jak chce, cítím ve vzduchu obrovské bílé šmátrající spáry, které každého, kdo se pokouší žít, žít mimo dosah peněz, chtějí popadnout za krk a vymačkat z něho život. Nadcházejí zlé časy. Nadcházejí zlé časy, chlapci, nadcházejí zlé časy! Jestli to takhle půjde dál, nečeká průmyslové davy v budoucnosti nic jiného než smrt a zkáza. Někdy mám vnitřnosti jako na vodě a ty právě čekáš moje dítě. Ale to nic! Ať byly sebehorší časy, nikdy nedokázaly udusit květ šafránu, ba ani ženskou lásku. Takže nedokážou udusit mou touhu po tobě ani tu jiskřičku, která mezi námi hoří. Napřesrok budeme spolu. A třebaže mám strach, věřím v naši společnou budoucnost. Muž se má starat a ohánět, jak nejlíp dovede, a pak věřit něčemu mimo sebe. Proti budoucnosti se nemůžeme pojistit, leda svou vírou v to nejlepší, co je v nás, a v nějakou moc mimo nás. A já tedy věřím v ten plamínek mezi námi. Je to teď pro mne to jediné na světě. Nemám žádné přátele, žádné blízké přátele. Jenom tebe. A na ničem jiném než na tom plamínku mi dneska v životě nezáleží. Je tu jistě dítě, ale to je průvodní zjev. Jde o ten svatodušní rozvětvený plamen mezi tebou a mnou. Svatodušní není docela přesné slovo. Já a Bůh, to je trochu nafoukané. Ale ten rozvětvený plamínek mezi námi dvěma, ten platí!

Na tom trvám a budu trvat, přes všechny Cliffordy a Berty a důlní společnosti a vlády a peněžní davy na světě.

Proto vlastně na tebe nerad začínám myslet. Jenom mě to mučí a tobě to nepomůže. Nechci, abys ode mne byla pryč. Ale když se tím začnu trápit, jenom se tím něco kazí. Trpělivost, pořád jen trpělivost! Tohle bude moje čtyřicátá zima. A nemůžu za všechny ty zimy, které prošly. Ale tuhle zimu se budu držet svého svatodušního plamínku a budu mít trochu klidu. A nedovolím ho lidem sfouknout. Věřím ve vyšší mystérium, které nenechá udusit ani květ šafránu. A i když ty jsi ve Skotsku a já tady ve středozemí a nemůžu tě obejmout a stisknout nohama, přece z tebe něco mám. Moje duše se s tebou tiše třepetá ve svatodušním plamínku jako v tom míru při milování. Vykřesali jsme ten plamínek svým obcováním. I kvítí vzchází z obcování mezi sluncem a zemi. Ale je to křehká věc a potřebuje trpělivost a dlouhou pauzu.

Tak teď miluju cudnost, poněvadž v ní je mír zrozený z obcování. Jsem teď rád cudný. Mám to rád, jako mají sněženky rády sníh. Miluju tu cudnost, která je míruplnou pauzou v našem obcování, jako sněženka rozvětveného bílého ohně. A až přijde opravdové jaro, až se zase obejmeme, rozdmycháme ten plamínek do zářivého žlutého jasu. Ale teď ne, ještě ne! Teď je čas cudnosti, je to tak dobré být cudný, jako by mi duši protékala řeka s chladivou vodou. Miluju teď tu cudnost, že proudí mezi námi. Je jako čerstvá voda a déšť. Jak se někdo může chtít milkovat do omrzení? Jaká bída podobat se donu Juanovi a nebýt schopen vmilovat se do míru s tím rozsvíceným plamínkem, nebýt schopen cudnosti v chladivých mezidobích jako v proudu řeky!

Vidíš, tolik slov, poněvadž se tě nemůžu dotknout. Kdybych mohl spát s tebou v náručí, inkoust by mohl zůstat v kalamáři. Dovedli bychom spolu být cudní právě tak, jako se spolu dovedeme milovat. Ale musíme zůstat na chvíli odloučeni, a nejspíš je to tak moudřejší. Kdyby jen člověk měl jistotu!

To nic, to nic, nebudeme se zbytečně rozčilovat. Důvěřujeme přece tomu plamínku a bezejmennému božstvu, které jej chrání před sfouknutím. Je tu se mnou z tebe tolik, opravdu, až je to hanba, že tu nejsi celá.

Nedělej si nic ze sira Clifforda. Když ti nenapíše, nelam si s tím hlavu. Nemůže ti ve skutečnosti nic udělat. Počkej, nakonec se tě bude chtít zbavit, vyhnat tě. A jestli ne, udržíme se už z jeho dosahu. Ale on se ozve. Nakonec tě bude chtít vyplivnout jako něco odporného.

Teď se nemůžu odtrhnout ani od toho psaní.

Ale tím hlavním jsme spolu a musíme při tom vytrvat a zařídit si to tak, abychom se brzy setkali. Pan Frantík přeje paní Blažence dobrou noc, trochu sklesle, ale se srdcem plným naděje.